1

Edessa Kralı Abgar, Kudüs'te ortaya çıkan iyi yürekli Kurtarıcı isa'yı selamlar.

Seninle ilgili, ne ilaç ne de ot gereken şifalarınla ilgili haberler geldi kulağıma Dediklerine göre, körleri gördürüyor, sakatları yürütüyormuşsun; cüzamlıları iyileştiriyor, şeytanları ve murdar ruhları kovuyor, senelerdir hastalık çekenleri sağlığına kavuşturuyor, ölüleri diriltiyormuşsun. İşittiklerim, şu iki şeyi düşündürttü bana: ya bütün bunları gerçekleştirmeye bizzat göklerden inen Tanrı'sın ya da Tanrı'nın Oğlu olduğun için bu mucizeleri gerçekleştirebiliyorsun. Beni yazmaya ve beni canımdan bezdiren hastalığın tedavisi için buraya kadar gelme zahmetine katlanmanı ricaya teşvik eden de bu oldu. Yahudilerin arkandan iş çevirdiklerini, sana kötülük yapmaya niyetlendiklerini duydum. Bil ki şehrim çok ufak, ama çok yüce gönüllüdür, ikimize de yeter.1

1. Apokrif sayılan incil metinlerinden.

Kral, tüy kalemini bırakırken bakışlarını odanın diğer ucunda kıpırdamadan ve saygıyla bekleyen, genç adama dikti.

- Emin misin Hosar?

- Efendim, inanın ki...

Adam hızlı adımlarla yaklaştı, Abgar'ıri üzerinde yazı yazdığı masanın yakınında durdu.

- Sana inanıyorum Hosar, inanıyorum; en sadık arkadaşımsın, çocukluğumuzdan beri de öyle oldun. Beni asla hayal kırıklığına uğratmadın Hosar, ama bu Yahudi'yle ilgili öyle mucizeler anlatıyorsun ki, bana yardım etme arzunun seni kör etmiş olmasından korkuyorum...

- Bana inanın efendim, ancak o Yahudi'ye inanırsanız kurtulabilirsiniz. Kralım, İsa'nın bir körün feri sönmüş gözlerine yalnızca parmaklarını değdirerek görmesini sağladığına tanık oldum; zavallı bir felçlinin İsa'nm tuniğinin eteğine dokunduğuna ve İsa'nın, tatlı tatlı gülümseyerek, onu yürümeye zorladığına tanık oldum; adam, herkesin şaşkın bakışları altında ayağa kalktı; bacakları onu, sizinkilerin sizi taşıdığı gibi taşıyordu. Zavallı bir cüzamlının, sokağın karanlık köşelerinde gizlenerek Nasıralı'yı izleyişine; İsa'nın kadına yaklaşarak "İyileştin!" deyişine tanık oldum Kralım; kadın şaşkın, "Şifa buldum! Şifa buldum!" diye bağırdı. Gerçekten de yüzü bir insan yüzüne dönüşüyor, gizlediği elleri kusursuz görünüyordu...

İsa'nın ve müritlerinin peşinden giderken gözlerimle gördüm; akrabalarının ölümüne ağlayan yaslı bir aileyle karşılaştık. İsa eve girdi, ölüye kalkmasını buyurdu; Kralım sana yemin ederim ki Nasırah'nın sesi Tann'nın sesiydi, çünkü adam gözlerini açtı ve doğruldu; yaşıyor olmaktan o bile şaşkındı...

- Haklısın Hosar, şifa bulmak için inanmam gerek, ölüleri diril-tebildiğine göre gerçekten Tann'nın Oğlu olan Nasıralı İsa'ya inanmak istiyorum. Ama dünya nimetlerine tutsak olmuş bir kralı iyileştirmek ister mi ki?

- Abgar, İsa yalnızca bedenleri değil, ruhlan da iyileştiriyor; bir daha günah işlemeden, saygın bir hayat sürme arzusunun ve pişmanlığın Tann tarafından bağışlanmaya yeteceğini vaat ediyor. Günahkârlar teselliyi Nasıralı'da buluyor...

- İnşallah öyle olur... Arda'ya duyduğum şehvet yüzünden ben bile kendimi affedemiyorum. Bu kadın hem bedenimi hem ruhumu hasta etti...

- Kadının hasta olduğunu, Tiro kralının hediyesinin bir tuzak olduğunu nereden bilecektiniz efendim! Size bulaştıracağı hastalığın tohumlanm taşıdığını nasıl tahmin edebilirdiniz ki? Ania o güne dek gördüğümüz en güzel kadındı, kim olsa ona sahip olmak ister, aklı başından giderdi...

- Ama ben bir kralım Hosar; dansöz ne kadar güzel olursa olsun, aklım başımdan gitmemeliydi... Şimdi o, güzelliğine yanıyor çünkü hastalığın izleri yüzünün beyazlığını kemiriyor; bense Hosar, sürekli terliyorum, bulanık görüyorum; en çok da hastalığın tenimi çürütmesi korkutuyor beni...

Sessiz ayak sesleriyle irkildiler. Narin bedenli, siyah saçlı esmer bir kadın, gülümseyerek yaklaşıyordu.

Hosar kadına hayrandı. Evet; minik yüz hatlannın kusursuzluğuna, yüzünden eksik olmayan o neşeli gülümsemeye, krala duyduğu sadakate, kocasına bu korkunç hastalığı bulaştıran Kafkas dansöz Ania tarafından ikinci plana itildiğinde bile dudaklarından tek bir sitem dökülmeyişine hayrandı.

Abgar hastalığını başkalanna bulaştırmaktan korkuyor, kendine dokunulmasına izin vermiyordu. Halkın karşısına her geçen gün biraz daha az çıkıyordu.

Ama onunla bizzat ilgilenmek isteyen kraliçenin demir iradesine direnememişti; kadın bir yandan da, Hosar'ın anlattığı Nasıralı'nın mucizelerine inanması için onu cesaretlendiriyordu.

Kral kadına hüzünle baktı.

- Demek sensin... Nasıralı'dan söz ediyorduk. Hosar bir davet mektubu götürecek; krallığımı Nasıralı'yla paylaşacağım.

- Yolculuk sırasında başlanna bir şey gelmeden Nasıralı'yı yanında getirebilmesi için Hosar muhafızlarla seyahat etmeli.

- Üç dört adamla seyahat edeceğim; bu yeterli olur. Romalılar şüphecidir, bir tabur asker görmekten hoşlanmazlar. İsa'nm da hoşuna gitmez. Görevi yerine getirebilmeyi, İsa'yı benimle gelmeye ikna edebilmeyi umuyorum Hanımefendi. Bir de, Kudüs'e va-nr varmaz size haber ulaştırabilmemi sağlayacak hızlı atlar alacağım yanıma.

- Mektubu bitireceğim Hosar...

- Gün doğar doğmaz yola çıkarım Kralım.

2

Duman, nefı karanlığa boğarken, alevler dua sıralarını kemirmeye başlamıştı bile. Siyahlar içindeki dört siluet, telaşla yan şapellerden birine doğru ilerliyordu. Ana altara yakın kapılardan birinde, adamın biri ellerini ovuşturuyor, itfaiye sirenlerinin kulak tırmalayıcı sesi, gittikçe daha yakından duyuluyordu. İtfaiyecilerin, birkaç saniyede katedrale dalacak olmaları yeni bir başarısızlık demekti.

İşte gelmişlerdi bile. Adam, karaltılara, ona doğru koşmalarını söyleyerek hızla onlara doğru yöneldi. Karaltılardan biri ilerlemeye devam etti; korkmuş olan diğerleri, çevrelerini alevler sarınca geri çekildiler. Zamanları kalmamıştı. Yangın hesapladıklarından daha hızlı yayılmıştı. Yan şapele ulaşmaya çabalayan karaltı alevler tarafından kuşatıldığını fark etti. Yanmaya başlamıştı, ama yüzünü gizleyen kukuletayı çıkartabildi. Diğerleri yanına gitmeye yeltendilerse de başaramadılar; alevler her yanı sarmıştı, katedralin kapısı itfaiyecilerin vuruşları altında çökmek üzereydi. Korkudan tir tir titreyerek onları yan kapılardan birinde bekleyen adama doğru hızla koştular. Hortumlardan katedrale su sıkılmaya başlanmıştı ki kaçtılar; o sırada, alevler içindeki karaltı bağıramadan yanıyordu. Ama vaaz kürsülerinden birinin gölgesine saklanan ve onların her adımını dikkatle izleyen bir karaltıyı kaçaklar fark etmemişlerdi. Elinde henüz ateşlemediği susturuculu bir tabanca taşıyordu. Siyahlı adamlar kaybolduğunda kürsüden indi, itfaiyecilere görünmeden duvardaki gizli yayı harekete geçirerek yok oldu.

Marco Valoni, boğazında yangının dumanıyla karışan sigara dumanını içine çekti. İtfaiyeciler ana altarın sağında hâlâ tüten külleri söndürmek üzereyken hava almaya, dışarı çıkmıştı. Meydan barikatlarla kapatılmıştı; karabinyereler katedralde neler olup bittiğini öğrenmek isteyen meraklıları engelliyordu.

Torino, akşamın o saatlerinde, Kutsal Kefen zarar gördü mü görmedi mi öğrenmek isteyen bir insan kalabalığıyla kaynıyordu.

Olayı aktarmaya gelmiş gazetecilerden insanlan sakinleştirmelerini istemişti: Sindone'ye2 hiçbir zarar gelmemişti.

2. Santa Sindone: italyanların Kutsal Kefen'e verdikleri isim. (ç.n.)

Ama alevler arasında birinin öldüğü söylenmemişti. Henüz kim olduğu bilinmiyordu.

Bir yangın daha. Alevler eski katedralin peşini bırakmıyordu. Ama Marco Valoni rastlantılara inanmazdı, Torino Katedrali'nde fazlasıyla kaza oluyordu: soygun girişimleri, hatırlayabildiği kadarıyla da üç yangın. Büyük Savaş'tan sonra çıkan yangınlardan birinde alevlerin kömürleştirdiği iki ceset bulunmuştu. Yirmi beş yaş civarlarında oldukları ve ölümlerine sadece yangının değil, bir silahtan çıkan kurşunlann da yol açtığı otopsi sonucunda ortaya çıkmıştı. Son olarak da tüyler ürpertici bir bilgi: adamların dili yoktu, ameliyatla alınmıştı. Ama neden? Peki ateş edenler kimdi? Kim oldukları bulunamamıştı. Çözümsüz bir vaka.

Ama inananların da, kamuoyunun da bilmediği bir şey vardı; Sindone, son yüzyıl boyunca uzun dönemler katedral dışında kalmıştı. Belki de bunca badireyi atlatabilmesi bu yüzdendi.

Millî Banka'daki bir kasa Sindone'ye sığınak olmuş, sadece sergilenmek üzere, sıkı güvenlik önlemleri altında çıkarılmıştı oradan. Ama sözü geçen güvenlik önlemlerine rağmen, Kefen zaman zaman tehlikelere, hatta büyük tehlikelere maruz kalmıştı.

12 nisan 1997'deki yangını hâlâ anımsıyordu. Nasıl unutabilirdi ki?

O gece Kaçakçılık Masası'ndan arkadaşlarıyla sarhoş olmakla meşguldü!

O sıralar elli yaşındaydı, kısa bir süre önce tehlikeli bir kalp ameliyatı geçirmişti. Hayatî tehlike taşıyan o ameliyata, hem doktoru hem de kayınbiraderi olan Giorgio Marchesi'nin onu ikna etmesine izin vermesine, iki kalp krizi yetmişti; ya dölce far niente'ye3 dalmalıydı ya da sakin, bir büro işi; hani şu vaktini gazete okuyarak geçirdiğin, günün ortalarına doğru çevredeki barlardan birinde lüç acele etmeden kapuçino içebildiğin işlerden bulmalıydı.

3. italyanca "hiçbir şey yapmamanın zevki." (ç.n.)

Karısının gözyaşlarına rağmen ikinci seçenekte karar kıldı. Paola emekliye ayrılmasında ısrar ediyor, Kaçakçılık Masası'ndaki en yüksek göreve -bölüm şefiydi- getirildiğini söyleyerek iltifat ediyor, parlak meslek hayatının zirvesine ulaştığım, artık hayatın tadını çıkarması gerektiğini söylüyordu. Marco yine de boyun eğmedi. Elli yaşında işe yaramaz bir emekliye dönüşmektense, her gün bir ofise, herhangi bir ofise gidebilmeyi yeğlerdi. Ancak Kaçakçılık Masası şefliğinden ayrılıyordu. O gece, Paola ve Gior-gio'nun itirazlarına rağmen iş arkadaşlarıyla yemek yiyip sarhoş olmaya çıktı. Bu insanlarla son yirmi yıl boyunca günde on dört, on beş saati birlikte geçirmiş, sanat eseri kaçıran mafyaları kovalamış, sahte eserleri ortaya çıkarmış, özetle İtalya'nın devasa kültürel mirasmı korumuştu.

Kaçakçılık Masası hem İçişleri Bakanlığı'na hem de Kültür Bakanlığı'na bağlı özel bir birimdi.

Hem polislerden -karabinyere- hem de arkeologlardan ve Ortaçağ sanatı, modern ve dinî sanat uzmanı tarihçilerden oluşuyordu... Marco Valoni hayatının en güzel yıllarını bu birime adamıştı.

Basan merdivenlerini tırmanması zor olmuştu. Babası bir benzin istasyonunda işçi, annesi ev kadınıydı. Kıt kanaat geçinirlerdi; burslarla okumak zorunda kalmış, sağlam bir iş bulmasını, devlet memuru olmasını isteyen annesinin isteklerine boyun eğmişti. İstasyondan sık sık benzin alan babasının arkadaşı bir polis, karabinyere birliğinin sınavlarına başvururken yardımcı olmuştu.

Başarılı oldu, ama gönlünde polislik yoktu; geceleri işten sonra ders çalışarak tarih diploması aldı ve Kaçakçılık Masası'na tayinini istedi. İki alanda uzmanlığı vardı, hem polis, hem tarihçiydi; çok çalışarak, biraz da şansın yardımıyla, yavaş yavaş basamakları tırmanıp zirveye ulaştı. Yurtiçinde yaptığı yolculuklardan nasıl da zevk almıştı! Yeni ülkeler tanımak ne kadar keyifliydi!

Roma Üniversitesi'nde Paola'yla tanıştı. Kız, Ortaçağ sanatı okuyordu; ilk görüşte âşık olup birkaç ay içinde evlendiler. Yirmi beş yıldır beraberlerdi, iki çocukları vardı, mutlu çift tanımına tıpatıp uyuyorlardı. Paolo üniversitede ders veriyordu; kocasının evde az zaman geçirmesinden asla yakmmamıştı. Aralannda yalnızca bir kere büyük bir tatsızlık yaşanmıştı:

1997 baharında Torino'dan dönüp kansına emekli olmayacağını, ama endişelenmemesini, artık yolculuk etmeyi, bir yerden bir yere koşuşturmayı düşünmediğini, yalnızca bir şef, bir bürokrat olacağını söylediğinde. Doktoru Giorgio, "Delirmişsin!" demişti. Bu habere asıl sevinenler iş arkadaşları olmuştu. Fikrini değiştirmesine yol açan şey, basına tam tersini söylemiş olsa da katedral yangınının bir rastlantı olmadığına yürekten inanıyor olmasıydı.

İşte bir kez daha Torino Katedrali'ndeydi, yeni bir yangını araştırıyordu. Soygun girişimini araştırmasının üzerinden henüz iki yıl bile geçmemişti.

Hırsızı bir rastlantı sonucu yakalamışlardı. Gerçi adamın üzerinden hiçbir şey çıkmamıştı, çalmaya vakti olmamıştı büyük olasılıkla. Katedralin yakınlarından geçen bir rahip, çanlardan bile yüksek ses çıkaran alarmın gürültüsünden ürkerek korkuyla uzaklaşan adamdan şüphelenmişti. Peşine takılıp "Hırsız var! Hırsız var!" diye bağırmış, oradan geçen iki delikanlının yardımıyla adamı, biraz debelendikten sonra tutmayı başarmışlar, ama hiçbir bilgiye ulaşamamışlardı.

Hırsızın dili yoktu, kesikti; parmak izi de yoktu: parmak uçlarında sadece yanık izleri vardı. Yani vatansız, isimsiz bir adamdı; şu sıralar Torino cezaevinde çürüyordu, ondan hiçbir bilgi elde edememişti. Hayır, rastlantılara inanmazdı; Torino Katedrali'ni soyan "hırsızların" dilsizliği ve parmak izlerinin yanmış olması bir rastlantı değildi.

Yangın Sindone'nin peşini bırakmıyordu. Bezin tarihini hatmetmiş, Savoia Hanedanı'nın eline geçtiğinden beri pek çok yangın atlattığını öğrenmişti.

Örneğin 1532'de, 3 aralığı 4 aralığa bağlayan gece, Savoia Hanedanı'nın Kefen'i sakladığı şapelin arka odası yanmaya başlamış; alevler, o sıralar Avusturyalı Margarete'nin hediyesi olan gümüş bir mahfazada korunan kutsal emanete ulaşmıştı.

Bir asır sonra, bir başka yangın Kutsal Kefen'in saklandığı yere ulaşıyordu. İki adam yakalanmış, ikisi de çaresizlik içinde kendilerini ateşe atmış, ama o korkunç acıya rağmen ağızlanndan tek ses çıkmamıştı. Acaba dilleri mi yoktu?

Asla bilemeyecekti.

Olaylar, Savoia Hanedam'nın Kutsal Kefen'i 1578'de Torino Ka-tedrali'ne yerleştirmesinden sonra da devam etmişti. Soygun girişiminin ya da yangının olmadığı bir yüzyıl geçmemiş, son yıllarda faillere her ulaşıldığında dilleri olmadığından sonuç hep hüsran olmuştu.

Morga kaldırdıkları cesedin dili var mıydı acaba?

Bir sesle gerçeklere döndü:

- Şefim, kardinal burada; az önce geldi, biliyorsunuz Roma'daydı... Sizinle konuşmak istiyor, olanlardan çok etkilenmiş gibi görünüyor.

- Hiç şaşırmadım. Çok talihsiz biri; katedral yanalı daha altı yıl bile olmadı, soygun girişimiyse iki yıl önceydi, şimdi bir yangın daha.

- Tadilat yaptırmayı kabul ettiğine pişman; bu son olacak, yoksa yüzlerce yıldır ayakta kalan katedral, bunca tadilattan, eğreti işten yıkılacak, diyor.

Marco, üzerinde ofislerin orada olduğunu belirten bir yazı bulunan yan kapıdan içeri girdi. İçeride, telaşla oradan oraya koşuşturan birkaç rahip vardı; küçük bir ofiste aynı masayı paylaşan iki yaşlı kadın epey meşgul görünüyordu, Marco'nun emrinde çalışan birkaç polis memuru duvarları inceliyor, örnek topluyor, girip çıkıyorlardı. Genç, otuz yaşlarında bir rahip yanma geldi. Elini uzattı. Hararetli hararetli el sıkıştılar.

- Ben Peder Yves.

- Ben de Marco Valoni.

- Evet, biliyorum. Benimle gelin. Kardinal sizi bekliyor. Rahip oturma odasına açılan ağır kapıyı itti; değerli ahşaptan bir çalışma masası, Rönesans tabloları vardı: bir Madonna, bir İsa, Son Yemek...

Masada gümüş bir haç duruyordu. Marco en azından üç yüzyıllık olduğunu hesapladı. Olup bitenler cana yakın bir adam olan kardinalin yüz ifadesini değiştirmişti.

- Oturun Bay Valoni.

- Teşekkür ederim Kardinal Hazretleri.

- Bana olup bitenleri anlatın, ölenin kimliği biliniyor mu?

- Henüz kesin olarak bilmiyoruz, Kardinal Hazretleri. Şimdilik tüm bulgular tadilatın yol açtığı kısa devrenin yangını başlattığı yönünde.

- Yine mi!

- Evet Kardinal Hazretleri, yine... ama izin verirseniz, araştırmaları derinleştirmek istiyoruz. Birkaç gün burada kalacağız; katedrali baştan aşağı gözden geçirmek, bakılmadık delik bırakmamak istiyorum; adamlarımla ben, son saatlerde ve son günlerde katedralde bulunmuş herkesle konuşacağız. Kardinal Hazretlerinden bu konuda bizimle işbirliği yapmasını arz ediyorum...

- Tabiî ki Valoni, tabiî ki; diğerlerinde de yapmıştım zaten; istediğiniz kadar araştırın. Bu olanlar bir felaket; bir ölü var, üstelik eşsiz sanat eserleri yandı; alevler neredeyse Kutsal Kefen'e ulaşıyordu; yansa ne olurdu, bilemiyorum.

- Kardinal Hazretleri, Kefen...

- Biliyorum Valoni, ne söyleyeceğinizi biliyorum; karbon 14 testi bunun Efendimizin bedenini saran kumaş olamayacağı sonucuna vardı; ama karbon 14 ne derse desin, milyonlarca inanan için bu kefen gerçek ve Kilise ona tapınılmasına izin veriyor; üstelik bazı bilimadamları, Efendimizin olduğuna inandığımız o görüntüyü de açıklayamıyorlar, ayrıca...

- Affedersiniz Kardinal Hazretleri, amacım Sindone'nin dinî değerini sorgulamak değildi. İlk gördüğümde ben de çok etkilenmiştim, Kefen'deki adamdan hâlâ etkilenirim.

- Sorun ne, o zaman?

- Size sormak istediğim şuydu; son günlerde, son aylarda garip bir şey, ne kadar önemsiz görünürse görünsün, dikkatinizi çeken bir şey oldu mu?

- Doğrusu hayır, olmadı. O son telaştan, iki sene önce ana al-tarı soyma girişiminden beri rahattık.

- Düşünün Kardinal Hazretleri, düşünün.

- Ne düşünmemi istiyorsunuz? Torino'da olduğum zaman, her sabah sekizde katedralde ayin düzenlerim. Pazar günleriyse on ikide. Roma'da da vakit geçiririm; hatta bugün, yangın haberini aldığımda Vatikan'daydım. Sindone'yi görmeye dünyanın her yerinden hacılar gelir; iki hafta önce, tadilat henüz başlamadan, bir grup Fransız, İngiliz ve Amerikalı bilimadamı gelip birtakım deneyler yaptılar, sonra...

- Kimdi bunlar?

- Ah! Bir grup profesör, hepsi Katolik; araştırmalara ve karbon 14'ün kesin bulgularına rağmen Sindone'nin İsa'nın gerçek kefeni olduğuna inanıyorlar.

- Aralarından herhangi biri dikkatinizi çekti mi?

- Hayır, çekmedi doğrusu. Onları Piskoposluk Sarayı'ndaki ofisimde ağırladım, bir saat kadar konuştuk, hafif bir kahvaltı ikram ettim. Bana karbon 14 metodunun güvenilmezliğine dair birtakım savlar anlattılar, o kadar.

- Bu profesörlerden dikkatinizi çeken oldu mu?

- Bakın Bay Valoni, yıllardır Sindone'yi inceleyen bilimadamla-nnı ağırlarım; biliyorsunuz, Kilise buna açıktır, araştırılması için tüm kolaylıkları sağlar. Bu profesörler çok cana yakındı; bir tek Doktor Bolard biraz mesafeliydi, arkadaşları kadar geveze değildi, çünkü katedraldeki tadilattan tedirgindi.

-Neden?

- Bu nasıl soru Bay Valdoni! Profesör Bolard yıllardır Sindone'nin muhafazası konusunda bizimle işbirliği yapar. Gereksiz yere riske atılmasından endişe duyuyor. Yıllardır tanırım, ciddi biridir, ilkeli bir bilimadamıdır, iyi bir Katolik'tir.

- Buraya kaç kere geldiğini hatırlıyor musunuz?

- Sayısız kez; dedim ya, Sindone'nin muhafazası konusunda kiliseyle işbirliği yapar; o kadar ki, araştırmak için başka bilim adamları geldiğinde, Kefen'in hiçbir şekilde yıpranmamasını sağlayacak önlemleri alması için onu çağırırız. Üstelik bizi ziyaret etmiş, Sindone'yi incelemiş tüm bilim adamlarının ismi arşivlerimizde vardır, NASA'nın adamları, şu Rus, adı neydi?

- Hatırlamıyorum... Neyse, bir de şu ünlü doktorlar; Barnet, Hynek, Tamburelli, Tite, Gonella, ne bileyim! Walter McCrone'u da unutamam; Sindone'nin Efendimiz İsa'nın kefeni olmadığında ısrar eden ilk bilimadamıydı, birkaç ay önce öldü, toprağı bol olsun.

Marco, Doktor Bolard'ı düşünüyordu. Neden olduğunu bilmiyordu, ama bu profesör hakkında daha çok şey öğrenmek istiyordu.

- Şu Doktor Bolard'ın buraya geldiği tarihleri söyleyin.

- Söylerim tabiî, ama neden? Doktor Bolard saygıdeğer bir bilimadamıdır, araştırmanızla nasıl bir ilgisi olduğunu anlayamadım...

Marco kardinale içgüdü ve önsezilerden söz edemeyeceğini anladı. Üstelik, bir adam sadece sessiz diye onun hakkında bilgi sahibi olmayı istemek, saçmalıktı büyük olasılıkla. Kardinalden son yıllarda Sindone'yi incelemiş tüm bilimadamlannı ve bunların hangi tarihlerde Torino'da bulunduklarım gösteren bir liste istemeye karar verdi.

- Ne kadar geriye gidilsin istiyorsunuz? diye sordu kardinal.

- Mümkünse son yirmi sene.

- Bana ne aradığınızı söyler misiniz lütfen!

- Bilmiyorum Kardinal Hazretleri, bilmiyorum.

- Sindone'nin muhafaza edildiği katedraldeki yangınlar ile Sindone'yi incelemiş bilimadamlan arasında ne gibi bir ilişki olduğunu bana anlatmalısınız. Katedralin başına gelen kazalann asıl hedefinin Kutsal Kefen olduğunu iddia ediyorsunuz yıllardır; ama sevgili Marco, ben buna tam anlamıyla ikna olamadım bir türlü. Sindone'yi kim yok etmek isteyebilir? Neden? Soygun girişimlerine gelince, siz de biliyorsunuz, katedraldeki herhangi bir parça bir servet eder; Tann'nın evine bile saygısı olmayan bir sürü vicdansız var. Her ne kadar hırsızlık girişiminde bulunan bazı bahtsız zavallılar, beni kaygılandırıyorsa da... Onlar için dua etmemek elimden gelmiyor.

- Eminim siz haklısınız; ama bu sözde kazalann bazılanna, dili ve parmak izi olmayan adamların karışmasının pek normal olmadığını kabul edersiniz sanırım. Listeyi verecek misiniz? Rutin bir araştırma, amaç gözden kaçan bir şeyin olmaması.

- Hayır, tabiî ki normal değil ve bu konu Kilise'yi endişelendiriyor. İki yıl önce bizi soymaya çalışan o zavallıyı birkaç kere, gizliden gizliye ziyaret ettim. Dediklerimden hiçbir şey anlamıyordu sanki, kayıtsız bir halde karşımda oturuyordu. Neyse, sekreterime, size eşlik eden o genç rahibe söyleyeyim de bir an önce verileri bulup size teslim etsin. Peder Yves çok beceriklidir; eski yardımcım öldüğünden beri, yedi aydır yanımda; sayesinde rahata erdiğimi itiraf etmeliyim. Zeki, ketum, dindar biri, pek çok dil biliyor...

- Fransız mı?

- Evet, Fransız, ama siz de fark etmişsinizdir İtalyancası kusursuz; aynı şekilde İngilizce, Almanca, İbranîce, Arapça ve Aramîce'ye de hâkim...

- Onu size kim tavsiye etti, Kardinal Hazretleri?

- Yakın arkadaşım, dışişleri bakan yardımcısının vekili, Monsenyör Aubry; bambaşka biridir.

Marco, tanıdığı dinadamlannın çoğunun, özellikle de Vatikan'la bağlantılılann farklı insanlar olduğunu düşündü; konuşmadan inceden inceye kardinali gözledi; iyi bir adama benziyordu, göründüğünden daha kurnaz ve zekiydi, çok yetenekli bir diplomattı.

Kardinal telefonu kaldırıp Peder Yves'i içeri yollamalarını söyledi. Gelmesi bir saniye bile sürmedi.

- İçeri gelin Peder, buyurun. Bay Valoni'yi tanıyorsunuz. Son yirmi yılda Sindone'yi görmeye gelmiş bütün delegasyonlann bir listesini istiyor. Hemen işe koyulun, çünkü dostum Marco'nun bunlara acilen ihtiyacı var.

Yves, Marco Valoni'ye bakıp sordu:

- Affedersiniz Bay Valoni, bana ne aradığınızı söyleyebilir misiniz?

- Peder Yves, Bay Valoni bile ne aradığını bilmiyor, ama önemli olan şu: son yirmi yılda Sindone'yle kimlerin bağlantısı olduğunu bilmek istiyor, bizler de ona bu bilgiyi sağlayacağız.

- Elbette Kardinal Hazretleri, en kısa zamanda teslim etmeye çalışacağım, ama bu kargaşada arşivleri tarayacak zamanı bulmak kolay olmayacak; henüz bilgisayara geçmemiş pek çok şey var.

- Telaşlanmayın Peder, diye cevap verdi Valoni. Birkaç gün bekleyebilirim, ama bilgi elime ne kadar erken geçerse o kadar iyi olur.

- Kardinal Hazretleri, yangının Sindone'yle ilgisinin ne olduğunu sorabilir miyim?

- Ah! Peder Yves, yıllardır başımıza gelen her felakette hedefin Sindone olduğunu niçin iddia ettiğini ben de Bay Valoni'ye soruyorum.

- Aman Tannm! Sindone!

Valoni, Peder Yves'i inceledi. Rahibe benzemiyordu, en azından kendi tanıdığı rahiplerin pek çoğundan -insan Roma'da yaşayınca, epey rahip tanırdı- farklıydı.

Spor yaptığı anlaşılan Peder Yves uzun boylu, yakışıklı, atletikti. Üstelik adamda, cinsel perhizin ve lezzetli yemeklerin ürünü olan ve rahipleri mahveden o pelteleşmeden en ufak bir iz yoktu. Peder Yves, yakalık takmasa, dış görünüşüne önem veren ve spora zaman ayıran o yöneticilere benzeyecekti.

- Evet Peder, dedi kardinal. Sindone. Ama şükürler olsun ki, Yüce Efendimiz onu koruyor, asla zarar görmedi.

- Katedralde meydana gelen sayısız vakayı araştınrken, gözden bir şey kaçırmamaya çalışıyorum sadece. Peder Yves, işte kartım, istediğim liste hazır olduğunda aramanız için cep numaramı da yazacağım; ayrıca, araştırmalarımızda işimize yarayacağını düşündüğünüz herhangi bir şey aklınıza gelirse, beni haberdar etmenizi rica ediyorum.

- Elbette Bay Valoni, sizi haberdar ederim.

Cep telefonu çaldı, Marco hemen cevapladı. Adlî tabip lafı dolandırmadan onu bilgilendirdi: katedralde yanan kişi erkekti, otuz yaş civarında olduğunu düşünüyordu; fazla uzun değildi, boyu 1,75 olmalıydı, inceydi. Hayır, dili yoktu.

- Emin misiniz Doktor?

- Kömüre dönmüş bir adam üzerinde çalışırken ne kadar emin olunabilirse, o kadar eminim. Cesedin dili yoktu; yangın yüzünden değil, dili kesilmiş olduğu için; ne zaman kesildiğini sormayın, cesedin bu haliyle anlaşılması çok zor.

- Başka bir şey var mı Doktor?

- Size raporu yollayacağım. Otopsiden çıkar çıkmaz aramamı istediğiniz için arıyorum.

- Sizi görmeye geleceğim Doktor, bir mahzuru var mı?

- Hayır, kesinlikle yok. Bütün gün burada olacağım, istediğiniz zaman gelin.

- Marco, neyin var?

- Hiç.

- Hadi Şefim, seni bilirim, sinirlerin bozuk.

- Evet Giuseppe, beni rahatsız eden bir şey var, ama ne olduğunu çıkaramıyorum.

- Ama ben biliyorum. Bir dilsiz daha bulmamız seni de bizim kadar etkiledi. Minerva'ya, dillerini keserek hırsızlık yapan bir tarikat var mı, bilgisayarda araştırmasını söyledim. Saçma biliyorum, ama her olasılığı araştırmamız gerek; Minerva internette bir şey arama konusunda bir dâhi.

- Tamam; şimdi bana bulduklarınızı anlat.

- Önce şunu söyleyeyim, eksik bir şey yok. Çalmamışlar. Anto-nio ve Sofia hiçbir şey alınmadığından eminler: tablolar, şamdanlar, tahta heykeller... yani katedraldeki tüm şaheserler duruyor, ama kimisi yangından zarar görmüş. Alevler sağ taraftaki vaaz kürsüsünü mahvetmiş, dua sıralarını da; XVIII. yüzyıldan kalma ahşap Meryem heykelinden geriye bir tek küller kalmış.

- Bütün bunlar raporda var değil mi?

- Evet Şefim, ama rapor daha tamamlanmadı. Pietro henüz katedralden dönmedi. Yeni elektrik tesisatını döşeyen işçileri sorguya çekti; görünüşe göre yangın kısadevre yüzünden çıkmış.

- Bir kısadevre daha.

- Evet Şefim, aynı 97'de olduğu gibi. Pietro tadilatı üstlenen şirketle de konuştu ve Minerva'ya firma sahipleri ve işçiler hakkında bilgisayarda ne bulabiliyorsa aramasını söyledi. İşçilerin kimi göçmen, onlar hakkında bilgi bulmak zor olacak. Bir de Pietro 'yla birlikte Piskoposluk'ta çalışanları da sorguladık. Yangın çıktığında katedralde kimse yokmuş. Öğleden sonra üçte hep kapalı olurmuş; işçiler bile çalışmıyormuş; tam yemek saati.

- Yalnızca bir adamın cesedi var. Suç ortağı var mıymış?

- Bilmiyoruz, ama olabilir. Bir insanın Torino Katedrali'ni soymayı tek başına planlayıp uygulaması zor; tabiî sipariş üzerine gelmiş, belli bir sanat eserinin peşindeki bir soyguncu da olabilir, bu durumda kimseye ihtiyacı olmaz. Şimdilik bilmiyoruz.

- Ya yalnız değilse, suç ortakları nereye gitmiş, acaba?

Marco sustu. Midesinde hissettiği rahatsızlık endişe belirtisiydi.

Paola sende Sindone takıntısı var, derdi, belki de haklıydı; dilsiz adamlar bir saplantı haline gelmişti. Bir şeyi gözden kaçırdıklarından emindi, bir yerlerde dikkat etmedikleri bir ipucu vardı; eğer bulup ucundan çekmeye başlasa, çözüme ulaşacaktı. Torino Cezaevi'ne gidip dilsizi görecekti. Kardinalin söylediği bir şey dikkatini çekmişti: ziyaretine gittiğinde, adam hiçbir şey anlamıyormuş gibi kayıtsız, oturmuştu. Bu bir işaret olabilirdi; belki de dilsiz İtalyan değildi, kendine söylenenleri anlamıyordu. İki yıl önce, dili olmadığından ve sorularına en ufak bir karşılık bile alamayacağından emin olduktan sonra adamı karabinyereye kendi elleriyle teslim etmişti. Evet, cezaevine gidecekti, tek ipucu dilsiz adamdı; onu göndermekle büyük salaklık etmişti.

Yeni bir sigara yakarken, Amerika Elçiliği Kültür Ataşesi John Barry'yi aramaya karar verdi. John, elçiliklerdeki tüm kültür ataşeleri gibi, gizli servis üyesiydi aslında. Hükümetler, yurtdışındaki casuslarına kamuflaj ararken pek yaratıcı değillerdi.

John, CIA'nın Çözümleme ve Değerlendirme Bölümü'nde çalışıyor olsa da, iyi bir adamdı. Sahada çalışmayı gerektiren bir casusluk işi değildi onunki: sahada çalışanların getirdiği bilgileri çözümler, yorumlar ve Washington'a yollardı.

Yıllardır arkadaştılar. Bu arkadaşlık iş aracılığıyla daha da sağlamlaşmıştı, çünkü mafyanın çaldığı pek çok sanat eserinin kaderi, zengin Amerikalılar tarafından satın alınmaktı; kimi o esere duyduğu hayranlık, kimi kibir, kimi de para kazanmak uğruna çalıntı mal almaktan rahatsızlık duymazdı. Soygunlar bazen sipariş üzerine yapılırdı.

John, tipik Amerikalılardan ve CIA tiplerinden farklı bir insandı. Onun gibi elli yaşlarmdaydı; Avrupa'ya hayrandı, Harvard'da sanat tarihi okumuştu. Çok tatlı bir İngiliz'le arkeolog Lisa'yla evlenmişti. Doğrusu fazla güzel sayılmazdı, ama o kadar hayat doluydu ki neşesini karşısındakine de bulaştırdığından insanın gözüne çekici görünürdü. Paola'yla arkadaş olmuşlardı; ara sıra dördü birlikte akşam yemeğine çıkarlardı, hatta Capri'de birlikte hafta sonu bile geçirmişlerdi.

Evet, Roma'ya döner dönmez John'u arayacaktı. Europol'ün İtalya'daki temsilcisi Santiago Jimenez'i de arayacaktı; Santiago becerikli, sempatik bir İspanyol'du, onunla da ilişkisi iyiydi. Belki soruşturmaya yardımcı olurlar, diye düşündü; ne aradığını o da çok iyi bilmiyordu.

3

Hosar bakışlarını Kudüs surlarına çevirdi. Doğan güneşin ışınlan, çöl kumu, gözleri kör eden yaldızlı bir balçık oluşturuncaya kadar taşlara nüfuz ediyordu.

Hosar, yanında dört adamla, bu saatlerde o civar köylülerinin, girmeye, kervanlann ise tuz aramak üzere çıkmaya başladığı Şam Kapısı'na yöneldi.

Romalı askerlerden oluşan bir yaya birliği, surların çevresinde devriye geziyordu.

İsa'yı görmeye can atıyordu. Adam, çevresine olağanüstü bir şeyler yayıyordu: güç, şefkat, kararlılık, merhamet.

İsa'ya ve onun Tann'nın Oğlu olduğuna inanmasının tek nedeni gerçekleştirdiğini gördüğü mucizeler değildi; çünkü üzerine çevirdiğinde içini okuduğunu, en gizli düşüncelerin bile gözünden kaçmadığını anladığı bakışlarının içine işlediğini hissediyordu.

Ama İsa, kendinden utanç duymana neden olmuyordu, bakışları anlayış ve bağışlama doluydu.

Hosar, kralı Abgar'ı severdi, çünkü ona hep bir kardeş gibi davranmıştı. Hosar, mevkiini ve servetini krala borçlu olsa da; İsa, Abgar'ın Edessa'ya davetini reddederse, Kudüs'e dönüp Nasıralı'nm ardından gitmek için kraldan izin isteyecekti. Evinden, servetinden ve refahından vazgeçmeye hazırdı. İsa'nın ardından gidip öğretilerine göre yaşamaya çalışacaktı. Evet, kararını vermişti.

Hosar, Samuel adlı bir adamın evine yöneldi; adam, birkaç akçe karşılığında orada uyumasına izin verecek, atlarla ilgilenecekti. Yerleşir yerleşmez de çıkıp İsa'yı arayacaktı. Markos'un ya da Luka'nın evine gidecekti, onlar nerede olduğunu bilirlerdi. İsa'yı Edessa'ya gelmeye ikna etmek zor olacaktı ama o, Hosar, Nasıralı'ya yolculuğun kısa süreceğini ve oradan ayrılmaya karar verirse, efendisi iyileşir iyileşmez geri dönebileceğini anlatacaktı.

Hosar, Markos'a gitmek üzere Samuel'in evinden çıktıktan sonra zavallı bir topaldan iki elma satın aldı, adama Kudüs'teki son haberleri sordu:

- Ne anlatmamı bekliyorsun, yabancı? Güneş her gün şarktan doğup, garptan uzaklaşıyor. Romalılarsa... Sen de Romalı olma sakın? Yok, yok, kıyafetin Romalıya benzemiyor, konuşman da onlarınki gibi değil. Romalılar, imparatorun canı öyle istediği için vergileri artırdı; Pilatus isyan çıkmasından korkuyor, Tapınak'taki din adamlarının sevgisini kazanmaya çalışıyor.

- Nasıralı İsa hakkında ne biliyorsun?

- Ah, sen de mi onun hakkında bilgi almak istiyorsun! Casus musun yoksa?

- Hayır temiz yürekli adam, casus değilim; Nasıralı'nın gerçekleştirdiği mucizeleri bilen bir seyyahım yalnızca.

- Hastaysan, o seni iyileştirebilir; Nasıralı'nın parmaklarının dokunuşuyla iyileştiğini anlatan pek çok insan var.

- Sen inanmıyor musun?

- Beyim, ben sabahtan akşama kadar çalışıyorum; bostanımı ekip, elmalarımı satıyorum. Bakmak zorunda olduğum bir karım ve iki kızım var. İyi bir Yahudi olmak için gereken her şeyi yapıyorum, Tann'ya inanıyorum. Nasıralı'nın söyledikleri gibi Mesih olduğunu söyleyemem, ama değildir de diyemem, çünkü bilmiyorum. Ama sana şu kadarını söyleyeyim yabancı: dinadamlan onun iyiliğini istemiyor, Romalılar da; çünkü İsa onların gücünden korkmuyor, hepsine meydan okuyor. İnsan Romalılara ve dinadamlan-na sataşırsa sonunun iyi olmayacağını bilir. Bu İsa'nın sonu kötü olacak.

- Nerede olduğunu biliyor musun?

- Müritleriyle oradan oraya dolanır, çölde uzun zaman geçirir. Ben bilmiyorum, ama şu köşedeki sucuya sorabilirsin. İsa'ya inananlardan biri; eskiden dilsizdi artık konuşuyor. Onu Nasıralı iyileştirdi.

Hosar, Markos'un evini bulana dek şehirde gezindi. Orada İsa'yı nerede bulabileceğini öğrendi; güney surlarının dibinde bir kalabalığa vaaz veriyordu.

Onu görmesi uzun sürmedi. Sade bir tunik giyinmiş Nasıralı, kararlı ama şefkatli bir sesle inananlarına sesleniyordu.

İsa'nın gözlerini üzerinde hissetti. Onu görmüştü; gülümsüyor, yaklaşması için yüreklendiriyordu.

İsa Hosar'a sarıldı, yanına oturmasını söyledi. Havarilerin en genci olan Yuhanna, Yol Gösterici'nin yanına oturabilmesi için çekildi.

Sabah böyle geçti; güneş tepe noktasına vardığında, İsa'nın müritlerinden Yahuda oradakilere ekmek, incir ve su dağıttı. Yemeklerini sessizlik ve huzur içinde yediler. Sonra, İsa gitmek üzere yerinden kalktı.

- Efendim, dedi Hosar, mırıldanarak. Sana kralım Edessalı Abgar'dan bir mektup getirdim.

- Abgar ne istiyormuş peki, benim iyi yürekli Hosarım?

- O hasta efendim, yardım etmen için yalvarıyor; ben de yalvarıyorum çünkü o iyi bir insan ve iyi bir kral; tebaası da onu adil bilir. Edessa küçük bir şehir, ama Abgar orayı seninle paylaşmaya hazır.

İsa elini onunla beraber yürüyen Hosar'ın koluna dokundurdu. Hosar Tanrı'nın Oğlu olduğuna gerçekten inandığı adamın yakınında olduğu için kendini ayrıcalıklı hissediyordu.

- Mektubu okuyup, kralına cevap vereceğim.

Hosar o gece İsa ve müritleriyle yemek yedi; din adamlarının gittikçe artan düşmanlığından endişeliydiler. Mecdelli Meryem adında bir kadın, din adamlannın Romalılan İsa'yı tutuklamalan için zorladıklannı duymuştu pazarda; onu, Roma'nın gücüne karşı çıkan ayaklanmaların azmettiricisi olmakla suçluyorlardı. İsa, sessizce dinliyor, sakin sakin yemeğini yiyordu. Sanki orada söylenen her şeyi zaten biliyormuş, sözü geçen haberlerin hiçbiri onun için yeni değilmiş gibiydi. Sonra bağışlamadan, kötülük yapanları bağışlamak, onlara merhamet etmek gerektiğinden söz etti. Müritler, kötülüğü dokunan birini bağışlamanın, saldmlara karşılık vermemenin, kayıtsız kalmanın zorluğunu anlatıyorlardı.

İsa onlan dinliyor, bağışlamanın onuru kınlan kişinin ruhunu rahatlatacağım savunuyordu.

Yemek bittiğinde gözleriyle Hosar'ı aradı, bir mektup vereceğini, yaklaşmasını istedi.

- Hosar, işte Abgar'a cevabım.

- Efendim, benimle gelecek misin?

- Hayır Hosar, seninle gelmeyeceğim, seninle gidemem, Babamın istediklerini yerine getirmem gerek. Müritlerimden birini yollayacağım. Ama kralın beni Edessa'da görecek ve inanırsa iyileşecek.

- Kimi yollayacaksın? Söylediklerin efendim, nasıl mümkün olacak burada kalacaksan, nasıl Abgar seni Edessa'da görecek?

İsa, Hosar'ı gözleriyle delip geçerek gülümsedi:

- Sen beni izlemiyor musun, beni dinlemiyor musun? Sen gideceksin Hosar ve kralın iyileşecek; bu dünyadan gittiğimde bile beni Edessa'da görecek.

Hosar, İsa'ya inandı.

Hancı, Hosar'ın beraberindeki adamlara yemek dağıtırken, güneş genç adamın Abgar'a mektup yazmaya çabaladığı odanın dar penceresinden bir ışık seli halinde giriyordu.

Hosar'dan, Edessa Kralı Abgar'a,

Efendim, adamların sana Nasıralı'nın cevabını götürüyor. Senden inanmanı istiyorum efendim, İsa iyileşeceğini söylüyor. Mucize gerçekleşecek biliyorum; ama bana nerede ve ne zaman olacağını sorma. Senden Kudüs'te, İsa'nın yanında kalmak için izin istiyorum. Kalbim burada kalmam gerektiğini söylüyor. Onu dinlemeli, sözlerini duymalı ve izin verirse, müritlerinin en alçakgönüllüsü olarak peşinden gitmeliyim. Neyim varsa bana sen verdin; bu yüzden Kralım, malvarlığını, evim, kölelerim senin olsun, ihtiyacı olanlara dağıt. Ben burada kalacağım, İsa'nın peşinden gitmek için hiçbir şeye ihtiyacım yok. Üstelik bir şeyler olacağını seziyorum; Tapınak'taki din adamları, hem Tann'nın Oğlu olduğunu söylediği hem de onlar bu yasalara uygun yaşamadığı halde Yahudi Yasaları'na göre yaşadığı için İsa'dan nefret ediyorlar. Kralım, anlayış göstermen ve bana kaderimi yaşama izni vermen için yalvarıyorum sana.

Abgar, Hosar'ın mektubunu okuyunca, içini bir sıkıntı kapladı. Yahudi Edessa'ya gelmeyecek, Hosar Kudüs'te kalacaktı.

Hosar'ın beraberindeki adamlar, bu iki mektubu ona ulaştırmak için hiç dinlenmeden yolculuk etmişlerdi. Önce Hosar'ınkini okumuştu, şimdi de İsa'nınkini okuyacaktı, ama kalbindeki umut yok olmuş, Nasıralı'nın söyleyeceklerinin bir önemi kalmamıştı.

Kraliçe odaya girdi, endişeli bir dikkatle adama baktı.

- Hosar'dan haber geldiğini duydum.

- Doğru. Yahudi gelmeyecek. Hosar Kudüs'te kalmak için benden izin istiyor, nesi var nesi yoksa ihtiyacı olanlara dağıtmamı söylüyor. İsa'nın müridi olmuş.

- Demek o adam bu kadar olağanüstü ki Hosar peşinden gitmek için her şeyini bırakıyor. Onu tanımayı ne kadar isterdim.

- Sen de mi beni terk edeceksin?

- Efendim, biliyorsun ki seni terk etmem, ama İsa'nın Tanrı olduğuna da inanıyorum. Mektubunda ne diyor?

- Henüz mührünü kırmadım; bekle sana okuyayım.

Ne mutlu sana ki Abgar, beni tanımadan bana inanıyorsun.

Çünkü hakkımda yazan şudur: onu görenler ona inanmayacak ki göremeyenler inansın ve mutlu olsunlar. Yanına gitmem için yakarmana gelince; yapmak üzere buraya yollandığım her şeyi yapmam ve yaptıktan sonra O'na dönmem gerek. Ve O'na döndüğümde sana havarilerimden birini yollayacağım, hastalığını iyileştirmesi ve sana ve seninkilere mutluluğun yolunu iletmesi için.4

4. Apokrif sayılan incil metinlerinden.

- Kralım, Yahudi seni iyileştirecek.

- Bundan nasıl bu kadar eminsin?

- İnanman gerek, inanmamız ve beklememiz gerek.

- Beklemek... Hastalığın beni nasıl alt ettiğini görmüyor musun yoksa? Her geçen gün kendimi daha güçsüz hissediyorum, yakında senin karşına bile çıkamayacağım. Tebaamın homurdandığını, düşmanlarımın pusuya yattığım biliyorum; hatta oğlumuz Man'nu'ya yakında kral olacağını fısıldıyorlar.

- Henüz ecelin gelmedi Abgar. Bundan eminim.

4

Minerva'nın ahenkli sesi cep telefonundan kesik kesik geliyordu.

- Kapat, ben arayacaım, ofisteyiz.

Kaçakçılık Masası'nın, karabinyere karakolunda iki ofisi vardı; dolayısıyla da, Marco ve ekibi, Torino'ya geldiklerinde çalıabilecekleri bir yere sahiptiler.

- Anlat bakalım Minerva, diye sordu Sofia i arkadaına. ef burada deil, erken kalkıp katedrale gitti. Sabahı orada geçirecekmi.

- Cebini kapatmı, telesekreter çıkıyor.

- Garip biraz; biliyorsun yıllardır birilerinin Sindone'yi yok etmek istediinde ısrar ediyor. Bazen haklı olduunu düünüyorum. İtalya'da onca katedral ve kilise varken her ey Torino Ka-tedrali'nin baına geliyor; hatırladıım kadarıyla altı kere soyuldu, irili ufaklı pek çok yangın atlattı; bu kadar olaydan kim olsa ikillenir; bir de u dilsizler var; cesedi bulunan adamın dilinin ve parmak izlerinin olmamasının tüyler ürpertici olduuna sen de katılırsın herhalde. Yani her zamanki gibi kimliksiz bir adam.

- Marco, dil kesme âdeti olan bir tarikat var mı, aratırmamı istedi. Siz tarihçiymisiniz, ama gözünüzden kaçan bir eyler varmı, öyle dedi. Hiçbir ey bulamadım. Tek örenebildiim, tadilatı gerçekletiren irketin yıllardır, kırk yıldan fazladır Torino'da faaliyet gösterdii, isizlik gibi bir sorunları da yok. En iyi müterileri Kilise. Kırk yıldır bölgedeki manastır ve kiliselerin çounun elektrik sistemlerini deitirmiler, hatta kardinalin evini bile yeniden tasarlamılar. irket anonim, ama hisse sahiplerinden birinin kimyevî maddeler ve havacılıkla ilgili irketlerin sahibi, önemli biri olduunu örendim... Yani, bu tadilat irketi adamın dier ileriyle karılatırıldıında, solda sıfır kalır.

- Kimmi?

- Umberto D'Alaqua, ekonomi gazetelerinde sık sık çıkan biri. Tam bir fınans kurdu; tesadüfe bak ki u kablo ve boru döeyen irkette de hissesi var. Bir tek bunla kalsa yine iyi; Torino Kated-rali'yle bir zamanlar balantılı, kimisi artık var olmayan bu tarz baka irketlerde de hissesi varmı. Doksan yedi yangınından önce de yangınlar olduunu hatırlıyorsundur; örnein, seksen üç eylülünde, Savoia Hanedanı Kutsal Kefen'i Vatikan'a devretmeden birkaç ay önce. O yaz katedralin cephesi temizlenmeye balamı, kulenin etrafı iskelelerle çevriliymi. Kimse nasıl olduunu bilmiyor, ama bir yangın çıkmı. Umberto D'Alaqua'nın bu restorasyonu yapan irkette de hissesi varmı. Katedral meydanında ve yan sokaklarda, ta döeme çalımaları yüzünden borular patlamıtı, hatırlıyor musun? D'Alaqua'nın talan döeyen irkette de hissesi varmı.

- Nevrozluymusun gibi davranma. Bu adamın Torino'da faaliyet gösteren farklı irketlerde hisse sahibi olması hiç de garip deil. Onun gibi bir sürü insan var.

- Nevrozluymu gibi davranmıyorum. Sadece verileri sunuyorum. Marco her eyi bilmek istiyor ve bu her eyde Umberto D'Alaqua'mn adı pek çok kere geçiyor. Bu adamın Torino kardinali ve dolayısıyla da Vatikan'la çok iyi ilikileri var herhalde. Aklıma gelmiken, adam bekâr.

- Peki, hepsini e-postayla yolla, Marco döndüünde okur.

- Torino'da ne kadar daha kalıyorsunuz?

- Bilmem. Marco bir ey söylemedi; yangın çıkmadan önce katedralde bulunmu insanlardan bazılarıyla bizzat konumak istiyor. Bir de u dilsizle konumakta ısrar ediyor, hani u iki sene önceki soygunda yakalanan; ayrca içilerle ve Piskoposluk çalıanlarıyla da. ç ya da dört gün kalırız sanırım, merak etme ararız seni.

Sofia, Marco'yla konumak üzere katedrale gitmeye karar verdi. efinin yalnız olmayı yeleyeceini biliyordu; öyle olmasa Pietro, Giuseppe ya da Antonio'dan kendisine elik etmelerini isterdi. Oysa her birine farklı bir görev vermiti.

Yıllardır onunla çalııyorlardı. Dördü de Marco'nun onlara güvendiini bilirdi.

ok iyi iz süren, doru yoldan aynlmaz karabinyereler Pietro ve Giuseppe; sanat tarihi doktoralı Antonio, o ve nette dolanan Minerva ekibin beynini oluturuyorlardı. Baka i arkadalan da vardı tabiî, ama Marco en çok onlara güvenirdi; üstelik yıllar geçtikçe arkada da olmulardı. Sofia, evden çok, ite vakit geçirdiini düündü. Zaten evde onu bekleyen kimse yoktu. Evlenmemiti; vaktim olmadı diyerek kendini avutuyordu; önce üniversite, doktora, Kaçakçılık Masası'nda çalımaya balaması, yolculuklar. Kırk yaını dolduralı çok olmamıtı, kendi kendini aldatmaz, ak hayatının bir felaket olduunu bilirdi: gerçi ara sıra Pietro'yla yatıyordu, ama adam karısından asla ayrılmayacaktı, zaten o da onun böyle bir ey yapmasını istediinden emin deildi.

Böyle iyiydiler; yolculuklarda oda paylaır, bazı geceler i çıkıı beraber yemek yerlerdi. Pietro ona eve kadar elik eder, bir kadeh içki içerler, yemek yerler, yataa girerler, gecenin iki ya da üçü oldu mu, adam sessizce kalkar, giderdi.

İyerinde gizlemeye çalıırlardı, ama Antonio, Giuseppe ve Mi-nerva durumu bilirdi; bir keresinde Marco da istediklerini yapacak yata olduklarını söylemiti, tek beklentisi özel konuların ekibe ya da ie zarar vermemesiydi.

Aralarındaki anlamazlıkların ekibe yansıtılmaması hatta anla-tılmaması konusunda Pietro'yla hemfikirdiler. imdiye kadar bunu baarmılardı, gerçi birbirlerine hep saçma nedenlerle ve pek ender kızarlar, üstesinden gelinmeyecek eyler olmazdı. İkisi de ilikilerinin daha ileri gitmeyeceim biliyor, dolayısıyla da birbirlerinden bir ey beklemiyorlardı.

5

- Şefim...

Marco, Sofia'nın sesini duyunca sıçrayarak arkasını döndü. Sindone'nin bulunduğu mahfazanın birkaç metre ötesinde oturuyordu. Kızı görünce gülümseyip, yanına oturtmak için kolundan tuttu.

- Çok etkileyici değil mi?

- Evet öyle, üstelik de sahte.

- Sahte mi? Ben olsam sahte olduğundan bu kadar emin olmazdım. Kefen'de gizemli bir şeyler var, bilimadamlarının açıklamayı başaramadığı bir şey. NASA, insan resminin üçboyutlu olduğunu saptadı. Kimi bilimadamlan resmin, bilimin tanımadığı bir radyasyonun ürünü olduğundan emin, kimisi de izlerin kan lekesi olduğundan.

- Marco, karbon 14 testinin kesin olduğunu sen de biliyorsun. Ne Doktor TLte ne de Sindone'yi tarihlendirmeye çalışan laboratuvar hata yapmayı göze alamaz. Bez XIII. ya da XIV. yüzyıldan, 1260-1390 arası bir tarihten; üç farklı laboratuvar bu sonuca vardı. Hata payı yüzde beş. Kilise karbon 14 kararını kabul etti.

- Ama bezin üzerindeki resmin nasıl oluştuğuna hâlâ bir açıklık getirilemedi.

Ayrıca, üçboyutlu fotoğraflarda bazı kelimeler bulunduğunu da hatırlatırım; yüzün çevresinde üç kere ÎNNECE yazıyor.

- Evet, "Ölümüne".

- Aynı tarafta, aşağıdan yukarı, içeri doğru, birtakım harfler var: SNAZARE.

- NEAZARENUS olarak okunabilir.

- Üstte başka harfler var, İBER...

- Kimi, eksik harfler tamamlanırsa TİBERIUS sözcüğünün ortaya çıkacağına inanıyor.

- Ya leptonlar?5

5. Romalıların kullandığı bozuk para. (ç.n.)

- Büyütülmüş fotoğraflarda gözler üzerinde birtakım daireler görülüyor; özellikle de sağ gözde bir madenî para olduğu anlaşılıyor.

- Bu o devirde, ölülerin gözünü kapalı tutmak için sık sık kullanılan bir yöntemdi.

- Burada da okunan şu...

- Harfler birleştirilirse TİBEPİOY CAÎCAROC olarak okunacağını söyleyenler var; yani, Pontius Pilatus zamanında basılan madenî paralarda görülen Tiberius Sezar yazısı; paralar bronzdan, ortasında da kâhin asası var.

- İyi bir tarihçisin Doktor Hanım, bu yüzden de hiçbir şeye tam olarak inanmıyorsun.

- Marco, sana kişisel bir şey sorabilir miyim?

- Sen soramazsan, kimse soramaz.

- Dindar mısın? Gerçek anlamda dindar yani. Hepimiz Katolik'iz; italyan'ız, çocukken öğrendiklerinden geriye bir şeyler kalıyor. Ama inanmak başka bir şey; bana sen inamyormuşsun gibi geliyor Marco, Kefen'deki adamın Isa olduğundan eminsin. Bilim-adamlarının söyledikleri umurunda değil; sen inanıyorsun.

- Bak şimdi Doktor Hanım, bunun cevabı karmaşık. Neye inandığımı neye inanmadığımı tam olarak bilmiyorum; mantıken reddettiğim bir sürü şey var. inançlarımın, Kilise'nin buyurduklarıyla, onların inanç dediği şeyle fazla bir ilgisi yok doğrusu. Ama bu bez özel, hatta sihirli; basit bir kumaş parçası değil. Ben bu bezde başka bir şeyler olduğunu hissediyorum.

Sessizce oturdular; üzerinde, İsa'yla aynı acıları çekmiş bir adamın yüzü basılı olan keten kumaşa baktılar. Araştırmalara ve Profesör Judica-Cordiglia tarafından gerçekleştirilen antropometrik ölçümlere göre, seksen kilo ağırlığında, 1,81 metre boyunda bir adamdı; özelliklerinin işaret ettiği belli bir etnik grup yoktu.

Katedral halka kapanmıştı. Belli bir süre de kapalı kalacak, Sindone, Millî Banka'nın kasasına götürülecekti. Kararı Marco almış, kardinal onaylamıştı.

Kutsal Kefen, katedralin en değerli hazinesi, Hıristiyanlığın en önemli kutsal emanetlerinden biriydi; olanlar göz önüne alındığında, bir bankanın derinliklerinde çok daha güvenlikte olurdu.

Sofia, Marco'nun kolunu sıktı; yalnızlık hissetmemesini, ona inandığını bilmesini istiyordu. Hayran olduğu Marco'nun dürüstlüğüne tapardı; o sert görünüşün ardında duyarlı, her zaman dinlemeye hazır, alçakgönüllü, başkalarının kendisinden daha çok şey bildiğini kabul etmekten gocunmayan bir adam olduğunu bilirdi; kendinden o kadar emindi ki, hiçbir şey otoritesini sarsamazdı.

Bir sanat eserinin gerçekliğini tartıştıklarında, Marco asla kendi fikrini dayatmaz, ekip elemanlarının düşüncelerini söylemesine izin verirdi; Sofia, kendisine özellikle güvendiğini bilirdi. Birkaç sene önce, akademik geçmişine istinaden ona, şefkatle "beyincik" diye hitap ederdi: kadın, sanat tarihi doktoru, ölü diller ve İtalyan filolojisi mezunuydu; İngilizce, Fransızca, İspanyolca ve Yunan-ca'yı akıcı olarak konuşurdu. Bekâr olması sayesinde Arapça öğrenmeye de vakit bulmuştu; tam olarak hâkim olmasa da anlıyor, derdini anlatabiliyordu.

Marco gözucuyla kadına baktı, Sofia'nın hareketi rahatlatmıştı. Onun gibi bir kadının kendine uygun bir adam bulamamış olmasına üzüldü. Güzel bir kadındı, çok güzeldi; ne kadar çekici olduğunun bilincinde bile değildi. Sansın, mavi gözlüydü; zarifti, sempatik ve zekiydi, olağanüstü derecede zekiydi. Sürekli ona birilerini ayarlayan Paola'nm girişimleri başarısız olmuştu, çünkü erkekler Sofia'nın üstünlüğü karşısında afallardı. Marco, böyle bir kadının, şu saf Pietro'yla düzenli bir ilişkiyi nasıl yürüttüğünü anlayamasa da Paola, bunun Sofia için daha uygun olduğunu söylerdi.

Ekibe en son Pietro katılmıştı. On yıldır bölümdeydi. İyi bir araştırmacıydı.

Özenli ve kuşkucuydu, en ufak ayrıntıyı bile gözden kaçırmazdı. Yıllarca Cinayet Masası'nda çalışmış, kendi deyimiyle, kan görmekten bıktığı için tayinini istemişti. Görüşüp, ekipte bir yer açması için -o güne dek, devamlı olarak personel ihtiyacı olduğundan yakınmıştı- adamı kendisine gönderdiklerinde bıraktığı izlenim iyiydi doğrusu.

Marco ayağa kalktı, Sofia onu takip etti. Ana altara yöneldiler, etrafından dolanıp arka odaya girdiler; Piskoposluk'ta çalışan rahiplerden biri de aynı anda odaya girmişti.

- Ah, Bay Valoni, ben de sizi arıyordum! Kardinal Hazretleri sizi görmek istiyor. Yarım saat kadar sonra, Sindone'yi götürecek zırhlı araç geliyormuş. Adamlarınızdan Antonio isimli biri haber verdi. Kardinal, Kefen bankaya varana kadar rahat etmeyeceğini söyledi, oysa ki katedrali karabinyerelerle doldurmuşsunuz, insan adım başı bir tanesiyle burun buruna geliyor.

- Teşekkürler Peder, Kutsal Kefen şu ana dek gözetim altındaydı. Zırhlı araçla bankaya kadar bizzat kendim gideceğim.

- Kardinal Hazretleri, Piskoposluk temsilcisi olarak Peder Yves'in de Sindone'ye bankaya kadar eşlik etmesini ve nezareti için gereken tüm işlemleri gerçekleştirmesini istiyor.

- Bence de uygun Peder, bence de uygun. Kardinal nerede?

- Ofisinde. Size eşlik edeyim mi?

- Gerek yok. Doktor Hanım da ben de yerini biliyoruz.

Marco ve Sofia kardinalin ofisine girdiler. Adam sinirli ve huzursuz görünüyordu.

- Ah Marco! Buyurun, buyurun! Doktor Galloni de gelmiş! Oturun.

- Kardinal Hazretleri, dedi Marco. Doktor Hanım ve ben Sindone'yi bankaya götüreceğiz, Peder Yves de gelecekmiş, biliyorum...

- Evet, evet, ama sizi görmek istememin nedeni bu değildi. Bakın, Vatikan'dakiler çok endişeli. Monsenyör Aubry, bu yeni yangından çok sarsıldığını söylediği papayı gelişmelerden haberdar edebilmesi için, elimizdeki tüm bilgileri kendisine iletmemi istedi. Bu yüzden de Marco, sizden ricam araştırma sonuçlarınızı bana günü gününe anlatmanız, böylelikle ben de monsenyörü bilgilendirebilirim. Tabiî bu konuda ağzımızın sıkı olacağına güvenebilirsiniz, bu gibi durumlarda ketumluğun ne kadar önemli olduğunun farkındayız.

- Kardinal Hazretleri, henüz hiçbir şey bilmiyoruz, elimizde sadece morgdaki dilsiz ceset var. Otuz yaşlarında, kimliksiz bir adam. İtalyan mı, İsveçli mi bilmiyoruz.

- Bence Torino Cezaevi'ndeki adam İtalyan.

-Neden?

- Dış görünüşü yüzünden: esmer, çok uzun boylu değil, derisi yeşilimsi san...

- Ekselansları, bu biyotip insanlığın yansına uyuyor.

- Evet, siz de haklısınız. Peki Marco, beni bilgilendireceksiniz değil mi? Size ev telefonumu vereceğim, bir de cebimi; böylelikle önemli bir şey bulursanız günün 24 saati bana ulaşabilirsiniz, attığınız adımlan bilmek isterim.

Kardinal bir kartvizite birtakım numaralar yazıp Marco'ya verdi; adam kartı cebine koydu. Atmakta olduğu ve atacağı şuursuz adımlardan kardinali haberdar etmeyi düşünmüyordu doğrusu. Sırf piskopos, Monsenyör Aubry'yi, Monsenyör Aubry dışişleri bakan vekilini, vekil bakanı, bakan kim bilir kimi, üstelik bir de papayı bilgilendirebilsin diye Torino piskoposuna araştırmalan hakkında bilgi vermeyecekti.

Ama hiçbir şey söylemedi, hemfikirmiş gibi başıyla onayladı.

- Marco, Sindone bankanın zırhlı odasında güvenlikte olur olmaz, Peder Yves'le beraber bana haber verin.

Marco kaşlarından birini şaşkınlıkla kaldırdı. Kardinal kendisine, sanki emrinde çalışıyormuş gibi davranıyordu. Densizlik olarak nitelendirdiği bu cümleyi de yanıtlamamaya karar verdi, ardından Sofia'yı da sürükleyerek kalktı.

- Gidiyoruz Kardinal Hazretleri; zırhlı araç az sonra burada olur.

Üç adam derme çatma yataklannda dinleniyordu; düşüncelere dalmışlardı. Başansız olmuşlardı, yakın bir zamanda gitmeleri gerekiyordu. Torino tehlikeli bir yer haline gelmişti.

Arkadaşları alevlere yem olup ölmüştü; otopside dili olmadığı anlaşılacaktı büyük olasılıkla. Hiçbirinin dili yoktu. Katedrale geri dönmeleri intihar olurdu; Piskoposluk'ta çalışan adam her tarafta karabinyere olduğunu, herkesi sorguya çektiklerini, üçü de ortalıktan yok olana kadar rahat etmeyeceğini söylemişti.

Gideceklerdi, ama şimdilik, en azından iki gün, gizlenmeleri gerekiyordu; karabinyereler kuşatmayı gevşetene, basın, yeni bir felaketin peşinden güruh halinde başka bir yere koşana dek.

Bodrum rutubet kokuyordu, adım atacak yer yok gibiydi. Pisko-posluk'taM adam üç dört gün yetecek erzak bırakmıştı. Tehlikenin geçtiğinden emin olana dek geri dönmeyeceğini söylemişti. Adamlara sonsuz gibi gelen iki gün geçmişti.

Bodrumdan binlerce kilometre uzaklıkta, New York'ta, cam ve çelikten bir binada, mahremiyeti sağlamak için ses izolasyonu yapılmış, en ileri güvenlik önlemleriyle donatılmış bir ofiste, yedi adam, Bourgogne şarabıyla onlann başansızlığını kutluyordu.

Yaşları elli ile yetmiş arasında değişen bu yedi şık giyimli adam, Torino yangını hakkında edindikleri bilgilerin tümünü dikkatle incelemişti. Bilgi kaynaklan ne gazete ne de televizyonlardı; ellerinde, yangın sırasında vaaz kürsüsünün arkasında gizlenen siyahlar giyinmiş karaltının yazdığı, birinci elden bir rapor vardı.

Rahatlamışlardı; kendilerinden öncekilerin de ara sıra -dilsiz adamların Sindone'ye yanaşmalarına her engel olduklannda- hissettiği bir rahatlamaydı bu.

Aralarından en yaşlısı hafifçe elini kaldırınca diğerleri dikkat kesildi.

- Beni tek endişelendiren, şu polis hakkında, Kaçakçılık Masası şefıyle ilgili duyduklanm. Adamın Sindone saplantısı varsa, eninde sonunda bize ulaşacağı bir ipucu bulabilir.

- Güvenlik önlemlerini artırmalı, bizimkilerin dikkat çekmemelerini sağlamalıyız. Paul'le konuştum; şu Marco Valoni denen adamın attığı adımlar hakkında bilgi toplamaya çalışacak, ama bu kolay iş değil, en ufak bir hata bile bizi ele verir. Bence Üstadım, hareketsiz kalmalı, hiçbir şey yapmamalı, sadece gözlemeliyiz.

Bunları söyleyen uzun boylu, gri saçlı, elli yaşlarında atletik, bir adamdı; yüzü bir Roma imparatorunu andırıyordu. Üstat diye anılan en yaşlıları, sözlerini onayladı.

- Bir teklifi olan var mı?

Hiçbir şey yapmamak ve Valoni'nin adımlarını uzaktan gözlemek konusunda hepsi hemfikirdi. Paul denilen adamla iletişime geçip, bilgi toplarken karşısındakinin fazla üstüne gitmemesini bildirmeye karar verdiler.

Orta boylu, hafif Fransız aksanlı iriyan bir katılımcı sordu:

- Tekrar deneyecekler mi?

Yaşlı adam duraksamadan cevap verdi:

- Hayır, hemen denemeyecekler. Önce İtalya'dan çıkmaya sonra da Addaio'yla iletişim kurmaya çalışacaklar. Talihleri yaver gidip başarsalar bile, bu zaman alacak. Addaio'nun yeni bir tim yollaması da uzun sürer.

- En son iki sene önce yollamıştı, diye hatırlattı Roma imparatoru suratlı adam.

- Bizler, her zaman olduğu gibi, orada bulunmaya devam edeceğiz. Şimdi, bir sonraki toplantımızı kararlaştırıp şifreleri değiştirelim.

6

İsa nereye giderse, Hosar peşindeydi. İsa'nın arkadaşları adamın varlığına alışmıştı, bazen molalarda yanlarına davet ediyorlardı. İsa'nın öleceğini bildiğini onlardan öğrendi; kaçması için yapılan tüm öneri ve tavsiyelere rağmen, Babasının isteklerini yerine getirmesi gerektiğinde ısrar ediyordu Nasıralı.

Baba'nın Oğlu'nun ölümünü istemesini anlamak zordu, ama îsa bunu söylerken o kadar dingindi ki, böyle olması gerektiği hissini uyandırıyordu.

İsa'yla karşılaştığında, adam ona hep arkadaşça davranıyordu. Bir keresinde, şöyle demişti:

- Hosar, ben görevlerimi yerine getirmeliyim, Babam beni bunun için yolladı; ama senin de yerine getirmen gereken bir vazifen var. Bu yüzden buradasın, benim tanığım ve gördüklerinin tanığı olacaksın; artık burada olmadığımda, senin yanında olacağım.

Hosar, Nasıralı'nın sözlerini anlamamış, ama sormaya da karşı çıkmaya da cesaret edememişti.

Son günlerde söylentiler artmıştı. Dinadamları, Romalıların Nasıralı îsa sorununu çözmesini istiyor, Vali Pilatus ise, adamın onlardan biri olduğunda, yargılamayı da üstlenmeleri gerektiğinde ısrar ediyordu. Ya onların ya da diğerlerinin cinayeti gerçekleştirmesi an meselesiydi.

İsa çöle gitmişti. Bunu sık sık yapardı. Bu kez oruç tutmuş, Babasının isteklerine göğüs germeye hazırlandığını söylemişti.

Bir sabah Hosar, kaldığı evin sahibi tarafından uyandırıldı.

- Nasıralı'yı yakaladılar.

Döşeğinden fırlayıp gözlerini ovuşturdu; odanın bir köşesinde duran testiye gidip, uyanmak için yüzüne su çarptı. Sonra abasını alıp Tapınak'ın yolunu tuttu. Orada İsa'nın arkadaşlarından biriyle karşılaştı; adam kalabalığa karışmıştı; korku içindeydi.

-Ne oldu Yahuda?

Yahuda ağlamaya başladı, kaçmaya çalıştı, ama Hosar ona yetişti, omzuna yapıştı.

- Neler oluyor? Neden benden kaçıyorsun?

Yahuda, gözleri yaşlarla dolu, Hosar'ın elinden kurtulmaya çalışıyor, ama başaramıyordu, sonunda cevap verdi.

- İsa'yı yakaladılar. Romalılar alıp götürdü, çarmıha gerecekler, bense...

Gözyaşları, bir çocuğunki gibi yanaklarından süzülüyordu. Ama gariptir ki hiç etkilenmeyen Hosar kaçmaması için onu sıkıca tutmaya devam etti.

- Hosar, ona ihanet eden benim. İnsanların en iyisine ihanet ettim. Otuz gümüş akçe için onu Romalılara teslim ettim.

Hosar adamı öfkeyle itti, koşarak uzaklaştı; afallamıştı, nereye gideceğini bilmiyordu. Tekrar Tapınak meydanına geldiğinde, bir keresinde İsa'nın vaazlarını dinlerken gördüğü bir adamla karşılaştı.

- İsa nerede, diye sordu, zar zor duyulan bir sesle.

- Nasıralı mı? Çarmıha gerecekler. Böylelikle Pilatus dinadam-larını hoşnut etmiş olacak.

- Peki ama, neyle itham ediyorlar?

- Kendini Mesih ilan ederek küfürde bulunduğunu söylüyorlar.

- İsa asla küfürde bulunmadı ki! Asla Mesih olduğunu söylemedi ! O insanların en iyisidir.

- Dikkatli ol, sen de onun yandaşlanndansın; biri seni de ihbar edebilir.

- Sen de onun yandaşıydın.

- Çok doğru. Seni uyarmam da bu yüzden. Nasıralı'nın yandaşları olarak emniyette değiliz.

- Onu nerede bulabileceğimi, nereye götüreceklerini söyle hiç olmazsa?..

- Cuma günü, günbatımından önce ölecek.

İsa'nın yüzü uğradığı işkencenin acısını yansıtıyordu. Kafasına dikenlerden yapılmış bir taç geçirmişlerdi, alnına saplanıyordu. Yüzünden akan kandan, sakalı sırılsıklamdı.

Hosar, iki Romalı askerin İsa'yı cezalandırmak için vurdukları kırbaç darbelerininin acısını sayıyordu içinden. Yüz yirmi...

Çarmıha gerileceği haçı sürüklüyordu; kırbaç darbeleri haçın ağırlığıyla birleşince onu güçsüz düşürüyor, yolun kenarında diz çökmeye mecbur ediyordu.

Hosar, onu tutmak için bir adım attı, ama bir asker tarafından itilerek uzaklaştırıldı. İsa minnettar bakışlarla baktı.

İsa'yı, başka mahkûmlarla birlikte çarmıha gerileceği tepeye kadar izledi. Bir askerin onu çarmıha yerleştirdiğini ve sol elini bileğinden kavrayıp bir çiviyle tahtaya tutturduğunu gördüğünde gözlerinin yaşa boğulduğunu hissetti. Asker aynı hareketleri, sağ el için de tekrarladı, ama sol elde olduğu gibi ilk seferde deşemedi çivi bileği. Çivinin tahtaya ulaşması için askerin iki kere daha denemesi gerekti.

Ayaklarını yan yana, aynı çiviyle çaktı; sol ayak sağın üzerindeydi.

Zaman durmuştu sanki; Hosar, İsa'nın bir an önce ölmesi için Tanrı'ya yalvanyordu. Nefessiz kaldığını, acı çektiğini görüyordu.

En sevgili havarisi Yuhanna, Yol Gösterici'sinin çektiği azaptan dolayı sessizce ağlıyordu. Hosar da gözyaşlarına hâkim olamıyordu.

Askerlerden biri mızrağını İsa'nın böğrüne sapladı; yaradan oluk oluk kanla beraber biraz da su fışkırdı.

Ölmüştü, Hosar Tanrı'ya şükretti.

Nisan ayının o cuma günü ilkbahar, fırtına yüklü bulutlarla yüzünü göstermişti.

Nasıralı'nın bedenini çarmıhtan indirdiklerinde, onun uygun bir biçimde hazırlanmasına pek zaman kalmamıştı. Hosar, Yahudi Yasası'nm, güneş batarken her türlü çalışmanın, ölü kefenleme işinin bile bırakılmasını emrettiğini biliyordu.

Üstelik, Pesah Bayramı olduğundan, cesedin hemen o gün gömülmesi gerekiyordu.

Hosar, gözleri yaşlarla dolu, hiç kıpırdamadan cesedin hazırlanışına tanıklık ediyor, Arimatealı Yusuf un İsa'nın bedenini ince, yumuşak, dikdörtgen bir keten bezle kefenlemesini izliyordu.

Hosar o gece de, ertesi gün de uyuyamadı. İçinde öyle büyük bir acı hissediyordu ki!

İsa'nın çarmıha gerilişinin üçüncü günü, cesedini bıraktıkları yere gitti. Orada İsa'nın annesi Meryem ve gözde müridi Yuhanna'yla karşılaştı; Yol Gösterici'nin cesedinin yok olduğunu onun izleyicileriyle beraber haykırıyorlardı. Mezarda, cesedi bıraktıkları taşın üzerinde, Arimatealı Yusuf'un onu sardığı ve kimsenin dokunmaya cesaret edemediği bez duruyordu. Yahudi Yasası'na göre murdar nesnelere dokunulması yasaktı, kefen bezi de murdar bir nesneydi.

Hosar bezi eline aldı. Yahudi değildi, Yahudi Yasası'nın tabuları onu etkilemiyordu. Kefeni bedenine bastırdı, içini bir sükûnet kapladı. Yol Gösterici'yi hissediyordu; o basit keten parçasına sarılmak, ona sarılmak gibiydi. O anda ne yapması gerektiğini anladı. Edessa'ya dönmek üzere yola koyulacak, isa'nın kefenini Abgar'a teslim edecekti; kral iyileşecekti. Şimdi anlamıştı, Yol Gösterici'nin ne demek istediğini.

Mezardan çıkıp temiz havayı soludu; katlanmış kefen kolunun altında, Kudüs'ü bir an önce terk etmek üzere, hanın yolunu tuttu.

Öğle sıcağı, Edessa ahalisini evlerinde akşamın gelmesini beklemek zorunda bırakıyordu. O sırada kraliçe, Abgar'ın hasta alnına ıslak bezler koyuyor; hastalığın henüz tenini çürütmediğine adamı temin ediyordu.

Dansöz Ania bir insan kalıntısını andırıyordu. Uzun zamandır şehirden uzaktı, ama Abgar, kadını kötü talihiyle baş başa bırakmak istememişti, sığındığı mağaraya erzak yolluyordu. O sabah, adamlarından biri mağara yakınlarına bir tahıl çuvalıyla bir su tulumu bırakıp dönerken, kadını görmüştü. Döndüğünde krala, bir zamanların o güzel yüzünün şekilsiz, cılız bir kütleye dönüştüğünü anlattı. Abgar, daha fazla dinlemek istememiş, odasına kapanmış, kapıldığı dehşetin etkisiyle ateşi çıkmıştı; sayıklıyordu.

Ona kraliçe bakıyor, başka kimsenin yaklaşmasına izin vermiyordu. Bazı kral aleyhtarları, yerine başkasını geçirmek için komplolar kurmaya başlamıştı; gerginlik her geçen gün artıyordu. En kötüsü, Hosar'dan bir daha haber alamamış olmalarıydı. Genç adam Nasıralı'nın yanında kalmıştı; Abgar, Hosar'ın onu terk etmesinden yakınıyor, kraliçe ise ona güvenmesini söylüyordu. Ama o sıralarda, kadının da güveni sarsılmaya başlamıştı.

- Hanımefendi, Hanımefendi, Hosar geldi!

Köle kadın, kraliçenin uyuyan Abgar'ı yelpazelediği odaya aniden dalmıştı.

- Hosar mı? Nerede?

Kraliçe yerinden fırladı, karşısına çıkan askerlerin ve saray erkânının şaşkın bakışları altında Hosar'ı bulana dek koştu.

Üzeri henüz yolculuğun tozuyla kaplı sadık arkadaşı, ellerini kraliçeye doğru uzattı.

- Hosar, getirdin mi onu? Nasıralı nerede?

- Hanımım, kral iyileşecek.

- Nerede Hosar? Bana Yahudi'nin nerede olduğunu söyle. Kraliçenin uzun zamandır bastırdığı umutsuzluk sesinden okunuyordu.

- Beni Abgar'a götürün.

Hosar'ın sesi güçlü ve kararlı çıkıyordu, olaya tanık olan herkes çok etkilenmişti. Kraliçe adamı Abgar'm yattığı odaya götürdü. Kral gözlerini araladı, Hosar'ı görünce rahat bir nefes aldı.

- Geri gelmişsin dostum.

- Evet Abgar, artık iyileşeceksin.

Kralın muhafızları, odanın kapısında toplanıp kralın en iyi arkadaşıyla tekrar bir araya gelişine tanık olmak isteyen meraklı saray erkânının geçişme engel oluyordu.

Hosar, Abgar'ın oturmasına yardımcı oldu, keteni ona verdi; kral, ne olduğunu bilmeden bezi bedenine bastırdı.

- İsa burada, inanırsan iyileşeceksin. O bana iyileşeceğini söyledi, beni bu görevle sana yolladı.

Hosar'ın sözlerindeki kararlılık ve inanç, Abgar'a güven verdi; bezi bedenine daha da sıkı bastırdı.

- Evet, inanıyorum, dedi Abgar.

Söylediklerinde samimiydi. İşte mucize o an gerçekleşti. Kralın yüzüne renk geldi, hastalığın izleri silindi. Abgar gücün damarlarında aktığını, ruhunun dinginlikle kaplandığını duyumsadı.

Kraliçe mucize karşısında şaşkına dönmüş, sessizce ağlıyordu; odanın eşiğine yığılmış asker ve saray erkânı kralın nasıl iyileştiğine bir açıklama getiremiyordu.

- Abgar, İsa bana söz verdiği üzere seni iyileştirdi. Bu, bedenine kefen olarak sardıkları bez; şunu bilmen gerek ki efendim, Pi-latus, Yahudi dinadamlannm işbirliğiyle, İsa'ya işkence ettikten sonra, onü çarmıha gerdirtti. Ama kederlenme, çünkü O, Babasına döndü ve gittiği yerden insanlara sonsuza dek yardım edecek.

Kralın iyileşme mucizesi dilden dile dolaştı. Abgar, Hosar'dan İsa'yı anlatmasını istedi; Nasıralı'nın öğretilerini özümsemek istiyordu. Abgar, kraliçe ve tüm tebaası İsa'nın dinini benimseyecekti; tapınakların yıkılması için emir verdi; Nasıralı'nın iyi birer yandaşı olabilmek için Hosar'dan kendisine ve halkına vaaz vermesini istedi.

Hosar, İsa'nın bir müridi olarak, Abgar'a ve Edessa halkına vaaz verdi, şehirde Nasıralı'nınkinden başka din kalmadı.

- Kefeni ne yapacağız Hosar?

- Kralım, onu saklayacak güvenli bir yer bulmalısın. İsa onu iyileşmen için yolladı; hiçbir zarar görmeden muhafaza etmemiz gerek. Tebaandan birçok insan bu keten beze dokunmak istiyor; yeni mucizeler de gerçekleştiğini sana söylemem gerek.

- Bir tapınak inşa ettireceğim Hosar.

- Peki efendim.

Hosar her gün, güneşin doğudan görünmeye başladığı saatte, bu ilk ışıklardan faydalanarak yazmaya oturuyordu. Kudüs'te yaşadığı süre boyunca kendi gözleriyle gördüğü ya da Yol Gösterici'nin arkadaşlarından duyduğu mucizelerin yazılı bir belgesini bırakmak istiyordu. Sonra saraya gidiyor, Abgar'a, kraliçeye ve daha pek çok insana Nasıralı'nın öğretileriyle ilgili ne biliyorsa, hepsini anlatıyordu.

Düşmanlardan nefret etmemek, onların kötülüğünü istememek gerektiğini vaaz ettiğinde yüzlere yansıyan şaşkınlık ifadesini görüyordu. İsa öteki yanağı çevirmeyi öğretmişti.

Sadece Abgar değil, kraliçe de Hosar'a inanıyor, İsa'nın öğretilerinin kök salması ona için yardımcı oluyordu.

Edessa, kısa sürede Hıristiyan olmuştu; Hosar, tıpkı onun gibi müjdeyi kasabalara, şehirlere yayan İsa'nın diğer arkadaşlarına mektuplar yolluyordu.

Hosar, Nasıralı'nın hikâyesini yazmayı bitirdiğinde, Abgar yazıcılarından bunu çoğaltmalarını istedi; onu öldükten sonra iyileştiren bu olağanüstü Yahudi'nin hayatının ve vaazlarının unutulmamasını istiyordu.

7

Marco, arabayı park ederken, belki de boşa vakit harcadığını düşündü. İki sene önce, dilsizden elle tutulur bir şey öğrenememişti. Uzman bir doktora başvurmuşlar, adam muayeneden sonra, dilsizin kulağının sağlıklı olduğunu, duymasını engelleyen herhangi bir fiziksel neden olmadığını söylemişti. Ama dilsiz o kadar içine kapanıktı ki gerçekten duyuyor muydu, anlamak imkânsızdı.

Büyük ihtimalle yine aynı şey olacaktı, ama onu görmesi, bu gizemli ve parmak izsiz adamın neler sakladığını inceden inceye araştırması gerektiğini düşünüyordu.

Cezaevi müdürü orada değildi, ama Marco'nun isteklerinin yerine getirilmesi için kesin emir vermişti; Marco, dilsizle baş başa kalmak istedi.

- Sorun yok, dedi başgardiyan. Uysal biri. Hiç problem çıkarmaz; üstelik biraz mistik bir adam, diğerleriyle avluya çıkmaktansa, şapelde olmayı tercih ediyor. Salıverilmesine az kaldı; verdiği zarar büyük değil.di, bu yüzden de üç yıl yedi. Yani bir senesi daha var, sonra özgür. Avukatı olsa, iyi halden şartlı tahliye talep etmişti bile, ama kimse onunla ilgilenmiyor.

- Onunla konuşulduğunda anlıyor mu?

- Ah, bu büyük bir gizem. Bazen anlıyor gibi, bazen değil. Duruma göre.

- Doğrusu konuya fazla bir açıklık getirmediniz.

- Kendine özgü bir adam, ne bileyim, hırsıza benzemiyor. Yani en azından hırsız gibi davranmıyor. Yıllar önce başka bir dilsiz vardı burada, o farklıydı, ne bileyim, suçlu olduğu anlaşılıyordu. Ama bu, dediğim gibi, ya öyle boş boş bakıyor ya da şapelde zaman geçiriyor.

- Okuyacak bir şey, bir gazete istemedi mi hiç?

- Hayır, asla; televizyon da seyretmiyor, Dünya Kupası maçlarıyla ilgilenmiyor. Ne mektup alıyor ne de birine mektup yazıyor.

Dilsiz, Marco'nun onu beklediği odaya girdiğinde gözlerinde şaşkınlıktan çok kayıtsızlık okunuyordu. Kapının yanında ayakta durdu, yere bakıyordu; tetikteydi.

Marco oturmasını işaret etti, ama dilsiz ayakta kaldı.

- Beni anlıyor musunuz, bilmiyorum, ama anlayacağınızı sanıyorum.

Dilsiz bakışlarını yerden hafifçe kaldırdı; bu, ancak insan doğası konusunda uzman olan birinin ayrımsayacağı bir hareketti, Marco da bu konunun uzmanıydı.

- Arkadaşlarınız bir kez daha katedrali soymaya kalkıştı. Bu kez yangına yol açtılar. Şansımız var ki Sindone hiç zarar görmedi.

Dilsiz, duygularını tamamen kontrol altında tutuyor, yüzünün kıpırtısızlığını korumayı zorlanmadan başanyordu. Ama Marco, bilinçsiz adımlarının bir yerlere varmakta olduğunu hissetti, iki yıldır cezaevinde yatan bu adam ilk tutuklanışındakine oranla daha kırılgandı.

- Burada olmak insanı çileden çıkarıyordun Size boşa zaman harcatmayacağım, kendim de harcamak istemiyorum. Cezanızın bitimine bir sene kalmıştı; kalmıştı diyorum, çünkü birkaç gün önceki yangınla bağlantılı olarak dosyanızı tekrar ele aldık. Bir adam yanarak öldü, o da sizin gibi dilsizdi. Dolayısıyla, biz araştırmalarımızı bitirene, düğümü çözene dek, sizi cezaevinde uzun bir dönem bekliyor; zaman olarak iki, üç ya da dört yıl olabilir, bilemiyorum, îşte bu yüzden buradayım; bana arkadaşlarınızın kim olduğunu söylerseniz, bir anlaşma yapabiliriz belki. Şartlı tahliye olmanıza çalışırım, tanık koruma programına alınırsınız. Bu, yeni bir kimlik ve arkadaşlarınızın sizi asla bulamaması demek. Bir düşünün. Bu olayı bir günde de çözebilirim on yılda da; ama dosya kapanmadığı sürece siz bu hapishanede çürürsünüz.

Marco adama üzerinde telefonlarının yazılı olduğu bir kartvizit verdi.

- Bana iletmek istediğiniz bir şey olursa bu kartviziti gardiyanlara gösterin, onlar beni arar.

Dilsiz, almak üzere elini uzatmayınca Marco kartviziti odanın ortasında duran masanın üzerinde bırakmaya karar verdi.

- Siz bilirsiniz, hayat sizin hayatınız, benim değil.

Marco çıkarken arkasına bakmamaya çalıştı. Sert adam rolü oynamıştı; iki olasılık vardı: ya dilsiz hiçbir şey anlamamıştı komik duruma düşmüştü ya da tam tersine, adamın içine kuşku tohumlan ekmeyi başarabilmişti; bu durumda tepki gösterme ihtimali vardı.

Peki söylediklerini anlamış mıydı? İtalyanca biliyor muydu? Bilmiyordu. Bir an için öyle olduğunu düşünmüştü, ama yanılıyor da olabilirdi.

Dilsiz hücresine döndüğünde, yatağına uzanıp tavanı seyretti. Güvenlik kameralarının hücresinin her köşesini taradığını biliyordu, dolayısıyla kayıtsız tutumunu devam ettirmeliydi.

Bir sene; özgürlüğüne kavuşmak için bir senesi kalmıştı, oysa şimdi şu polis çıkma hayalleri kurmamasını söylüyordu. Belki blöftü, ama doğruyu söylüyor olması da mümkündü.

Diğer mahkûmlarla televizyon seyretmekten özellikle kaçındığı için, dışarıda olup bitenlerden habersizdi. Addaio, yakalanırlarsa kendilerini soyutlamalarını, cezalarını çekip eve dönmenin bir yolunu bulmalarını söylemişti.

Şimdiyse Addaio başka bir ekip yollamış, yeni bir girişimde bulunmuştu. Yangın, ölü bir arkadaş; işte polis bir kez daha, şaşkın şaşkın ipucu arıyor.

Hapiste düşünecek zamanı olmuştu, sonuç apaçık ortadaydı: içlerinden biri haindi; eylemi her planladıklarında bir şeylerin ters gitmesi, olayın ya tutuklanarak ya da alevler arasında son bulması olacak iş değildi.

Evet, aralarında bir hain vardı, geçmişte de olmuştu. Emindi. Geri dönmeli, Addaio'yu bunu araştırmaya, tüm bu başarısızlıkların ve kendi bahtsızlığının sorumlusunu bulmaya ikna etmeliydi.

Ama ne kadar zorlanırsa zorlansın beklemesi gerekiyordu. Mademki polis ona bir anlaşma öneriyordu, demek ki ellerinde hiçbir şey yoktu; böyle olmasa kendini mahkeme önünde bulmuştu bile. Bu bir blöftü, güçsüzlüğe yer yoktu. Gücünü dilsizliğinden, kendini tam anlamıyla soyutlamış olmasından alıyordu. Bunun için eğitilmiş, ama yine de şu son iki yıl boyunca, kitap okuma-maktan, dışarıdan haber almamaktan, diğerleriyle işaretle de olsa iletişim kurmamaktan çok acı çekmişti.

Gardiyan ve muhafızlar onun zararsız bir kaçık olduğu sonucuna varmışlardı.

Katedrali soymaya kalkışmış olmaktan pişmanlık duyduğuna, şapele dua etmeye de bu yüzden gittiğine inanıyorlardı. Hakkında konuştuklarında söyledikleri buydu, duymuştu. Ona acıdıklarını biliyordu. Şimdi rolünü -sadece konuşmayan değil, duymayan, anlamayan insan rolünü, talihsiz adam rolünü- oynamaya devam etmeli, rahatlayıp önünde konuşmalarını beklemeliydi. Bunu hep yaparlardı, çünkü onlar için bir mobilyadan farkı yoktu.

Polisin verdiği kartviziti bile bile ziyaretçi salonundaki masanın üzerinde bırakmıştı. Dokunmamıştı bile. Artık, şu lanet olası senenin geçmesini beklemenin zamanıydı.

- Kartviziti senin bıraktığın yerden almadı, dokunmadı bile.

- Peki, bu günlerde dikkatinizi çeken bir şey oldu mu?

- Hayır, her zamanki gibi. Boş zamanlarını şapelde, geri kalan vaktini hücresinde tavanı seyrederek geçiriyor. Güvenlik kameraları yirmi dört saat kayıtta. Farklı bir şey yapsa, seni arardım.

- Teşekkürler.

Marco telefonu kapattı. Sezgisi yanlış çıkmıştı. Dilsizin tepki vereceğinden emindi, ama cezaevi müdürü adamda hiçbir değişiklik olmadığını belirtiyordu.

Araştırmanın ilerlemeyişi keyfini kaçırmıştı.

Minerva az sonra orada olurdu. Torino'ya gelmesini söylemişti; tüm ekibiyle toplanmayı, hep birlikte bir sonuca ulaşabilecekler miydi, görmeyi istiyordu.

İki ya da üç gün daha kalacaklardı. Sonra Roma'ya dönmeleri gerekiyordu; salt bu olayla ilgilenemezdi, bölümdekiler de bakanlıktakiler de bunu anlamaz, saplantılı olduğunu bile düşünebilirlerdi. Kodamanlar da tasvip etmezdi. Kutsal Kefen'e zarar gelmemişti, sağlamdı; katedralden bir şey götürmemişlerdi.

Hırsızlardan birinin cesedi vardı, kim olduğu belirlenemiyordu, ama kimsenin bunu fazla önemser bir hali de yoktu.

Sofia ile Pietro ofise girdiler. Giuseppe havalimanına Miner-va'yı almaya gitmişti; her zaman dakik Antonio ise birtakım kâğıtlar okumakla meşguldü bir süredir.

- N'aber Şef? diyerek selam verdi Sofia.

- Hiç, cezaevi müdürü dilsizde hiçbir değişiklik olmadığını söylüyor; sanki beni hiç görmemiş gibi.

- Normali de bu, diye ekledi Sofia.

- Evet, sanırım öyle.

Tam o anda, bir kahkaha ve topuk sesleri Minerva'nm geldiğini haber verdi. Kadın gülerek, Giuseppe'yle içeri girdi.

Minerva orta boyluydu, ne şişman ne zayıf, ne güzel ne de çirkindi, hep neşeli görünürdü. Kendisi gibi bilişim dehası bir bilgisayar mühendisiyle mutlu bir evliliği vardı.

Alışılmış selamlaşmalardan sonra toplantı başladı.

- Peki, dedi Marco. Durumu özetleyelim, herkesin fikrini söylemesini istiyorum. Pietro...

- Katedralin tadilatını yapan şirketin adı COCSA. Elektrik sisteminin yenilenmesinde çalışan tüm işçilerle konuştum, hiçbir şey bilmiyorlar ve bence doğruyu söylüyorlar. Çoğu İtalyan, ama aralarında birkaç tane göçmen işçi de var: iki Türk ve üç Arnavut. Çalışma izni de dahil olmak üzere tüm belgeleri tamam. Dediklerine göre, katedrale sabah sekiz buçukta, ilk ayin bittiğinde varıyorlarmış. Cemaat gittikten sonra kapılar kapanıyormuş, akşam altıya kadar da ayin yokmuş. Onlar da o saatte gidiyorlarmış. Yemek için saat bir buçuk ile dört arası ufak bir ara veriyorlarmış. Saat tam dörtte geri dönüyor, altıda paydos ediyorlarmış. Elektrik sistemi fazla eski değilmiş, ama katedraldeki bazı şapellerin daha iyi aydınlatılması için yeniliyorlarmış. Duvarlarda nemden oluşmuş kimi sıva döküklerini de tamir ediyorlarmış. İki üç hafta içinde bitireceklerini hesaplıyorlar. Yangın günü özel bir şey olduğunu hatırlamıyorlar. Yangının patlak verdiği bölgede Tank isimli bir Türk ile iki İtalyan işçi çalışmış. Kısadevrenin nasıl meydana geldiğini onlar da bilmiyor. Üçü de, öğle yemeği için katedralin yakınındaki ufak meyhaneye gittiklerinde kabloları çok iyi topladıklarını söylüyor. Hâlâ nasıl olabildiğini anlamış değiller.

- Ama oldu, diye ekledi Sofia.

Pietro kadına hoşnutsuz bir ifadeyle bakıp devam etti:

- İşçiler şirketten memnun; iyi para verdiklerini, düzgün davrandıklannı söylüyorlar. Anlattıklanna göre, katedraldeki tadilatı Peder Yves denetliyormuş. Çok sevecen olduğunu, ama gözünden hiçbir şey kaçmadığını, işin nasıl yapılması gerektiğini çok iyi bildiğini belirtiyorlar. Kardinali, sekiz ayinini verdiğinde görüyorlarmış, bir iki kere de Peder Yves'le birlikte inşaatı gezmiş.

Marco, Minerva'nm kınayan bakışlarına rağmen bir sigara yaktı.

- Yine de eksperlerin raporu kuşkuya yer bırakmıyor, diye sürdürdü Pietro.

- Bakire Şapeli'nin vaaz kürsüsü üzerinde asılı duran kablolar alev almış, yangın böyle başlamış. Dikkatsizlik olabilir mi? İşçiler, kablolan topladıklanm, son derece dikkatli davrandıklannı iddia ediyor ama, doğru mu yoksa kendilerini mazur göstermek için mi söylüyorlar? Peder Yves'i sorguya çektim. İşçilerin çok profesyonel olduğunu düşündüğünü söyledi, ama birinin dikkatsiz davrandığından emin.

- O saatte katedralde kim varmış? diye sordu Marco.

- Görünüşe göre, diye devam etti Pietro. Sadece kapıcı. İhtiyar bir adam, altmış beş yaşında. Ofıstekiler ikiye kadar orada, sonra yemeğe gidiyor, dört buçuk gibi dönüyorlar. Yangın üçe doğru çıkmış, bir tek kapıcı oradaymış. Şok geçiriyordu. Sorguya çektiğimde ağlamaya başladı, çok korkmuştu. Adı Francesco Turgut, İtalyan vatandaşı, babası Türk, annesi İtalyan. Torino'da doğmuş. Babası Fiat'ta çalışmış, annesi katedral kapıcısının kızıymış, annesine temizlikte yardım edermiş. Kapıcıların evi binaya bitişik. Ebeveynleri evlendiğinde imkânsızlıktan bu eve, kayınpederinin yanına yerleşmişler. Francesco orada doğmuş. Katedral onun evi sayılır; yangını önleyemediği için kendini suçlu hissettiğini söylüyor.

- Bir şey duymuş mu? diye sordu Minerva.

- Hayır, televizyon seyrediyor, hafif kestiriyormuş. Katedrali ve ofisleri açmak için çok erken kalkıyor. Zili çaldıklarında yerinden fırlamış, meydandan geçen bir adam binadan çıkan dumanı haber vermiş. Koşarak gittiğinde yangınla karşı karşıya gelmiş, itfaiyeyi çağırmış; o andan beri mahvolmuş durumda; dedim ya durmadan ağlıyor.

- Pietro, sence yangın kasıtlı mı yoksa ihmalden mi çıkmış? Marco'nun sorusu Pietro'yu şaşırttı.

- Dilsiz bir adamın cesedini bulmamış olsaydık, ihmalden derdim. Ama elimizde, hakkında hiçbir şey bilmediğimiz bir adamın cesedi var. Orada ne işi vardı? İçeri nasıl girdi? Kapıcı, kapatmadan önce, katedrali baştan başa dolaştığını söylüyor; kimse yokmuş. Zaten işinin bir parçası da içeride kimsenin kalmadığından emin olmakmış. Işıkları söndürdüğünde katedralin boş olduğuna yemin ediyor.

- Dalgınlığına gelmiş olabilir, adam yaşlı, diyerek tahmin yürüttü Sofia.

- Ya da yalan söylüyor, diye itiraz etti Pietro.

- Biri kapanıştan sonra içeri girmiş, dedi Giuseppe.

- Öyle, diye devam etti Pietro. Gerçekten de biri ofislere açılan yan kapıyı zorlamış; oradan katedrale varmak mümkün. Kilit zorlanmış. Adam nereden girileceğini, nasıl varılacağını biliyormuş. İspatı da, bunu sessizce, dikkat çekmeden ve ofiste kimsenin olmadığını bildiği bir zamanda yapmış olması.

- Şundan eminiz ki, dedi Giuseppe. Hırsız ya da hırsızlar katedralde çalışan ya da katedralle ilişkisi olan birini tanıyorlar. O gün o saatte orada kimsecikler olmayacağını onlara haber veren birini.

- Neden bu kadar eminsiniz? diye sordu Minerva.

- Çünkü bu yangında da, diye devam etti Giuseppe. İki sene önceki sözde soygunda, 97 yangınında ve diğer olaylarda olduğu gibi, hırsızlar içeride kimse olmadığını biliyorlardı. Halka açılan ana girişten başka, binanın tek bir girişi var, ofislere açılıyor; katedralin diğer girişleri örülmüş. Her seferinde de bu yan girişi zorlamışlar. Kapı çelikten, ama bu tür kapılar profesyonelleri engellemiyor. Ölü dilsizimizin yanında başka adamlar da olduğunu ve kaçtıklarını düşünüyoruz. Katedral basmak tek başına yapılacak bir iş değil. Ayrıca, tüm bu sahte baskınların tadilat olduğu zamanlarda yapıldığını gözledik. Kısadevreye, su baskınına yol açmak kargaşa çıkarmak için bunu fırsat biliyorlar. Ancak, bu kez de hiçbir şey götürmemişler. Dolayısıyla da hâlâ şu soruyla karşı karşıyayız: aradıkları şey neydi?

- Sindone, dedi Marco hiç duraksamadan. Ama neden? Yok etmek için mi? Çalmak için mi? Bilmiyorum. Şu kapı zorlama işini bize yanlış bir ipucu bırakmak için mi yaptılar, merak ediyorum, fazlasıyla bariz... bilemiyorum. Minerva, sen neler öğrendin?

- Şunu ekleyebilirim: tadilat şirketi COCSA'mn ortaklarından biri Umberto D'Alaqua. Sofia'ya anlatmıştım. Ciddi, malî durumu iyi bir şirket; Torino'da ve İtalya'nın geri kalanında Kilise'ye iş yapıyor. D'Alaqua, Vatikan'ın tanıdığı, hürmet ettiği biri. Bir tür malî danışman; verimli yatırımlar önermiş Vatikan'a, adının geçmesini istemediği operasyonlar için, yüklü borçlar vermiş. Papa-lık'ın güvendiği biri, nazik birtakım diplomatik misyonlara da katılmış. İnşaattan çeliğe, petrol aramaya vs uzanan farklı sektörlerde faaliyet gösteriyor. COCSA'da hatırı sayılır bir hissesi var. Üstelik ilginç bir adam. Elli yedi yaşında olmasına rağmen bekâr; çekici ve sade biri. Parasıyla da gücüyle de asla gösteriş yapmıyor. Hiç sosyete eğlencelerinde görülmemiş, bilinen bir kız arkadaşı da yok.

- Eşcinsel mi? diye sordu Sofia.

- Hayır. Opus Dei ya da başka bir laik örgüte de üye değil, ama sanki erdenlik yemini etmiş gibi. İlgi alanı arkeoloji: İsrail, Mısır ve Türkiye'deki bazı kazılara malî destekte bulunmuş, hatta bir süre İsrail'de bizzat kazılara katılmış.

- Bence, geçmişine baktığımızda D'Alaqua, Sindone'yi çalmak ya da yok etmek isteyecek biri gibi görünmüyor, dedi Sofia.

- Öyle ama farklı bir kişilik, diye ısrar etti Minerva. Profesör Bolard da öyle. Bak Şefim, bu profesör tanınmış bir Fransız bilimadamı. Kimyacı ve mikroanalizci; Sindone konusunda en saygın araştırmacılardan biri. Otuz beş yıldan fazla zamandır Kefen'i inceliyor, durumunu kontrol ediyor. Üç dört ayda bir Torino'ya geliyor; Kilise'nin, Sindone'nin muhafazasıyla görevlendirdiği bi-limadamlanndan bir tanesi. Ona danışılmadan tek adım bile atılmıyor.

- Gerçekten de öyle, dedi Giuseppe. Kefeni bankaya nakletmeden önce, Peder Yves, Bolard'la konuştu. Profesör, nakil işleminin nasıl yapılması gerektiği konusunda ayrıntılı yönergeler verdi. Zırhlı odada, Bolard'ın ve başka profesörlerin talimatlarına göre hazırlanmış küçük bir bölme var yıllardır, Kefen orada muhafaza ediliyor.

- Neyse, Bolard, diye sürdürdü Minerva. Büyük bir kimya şirketinin sahibi; bekâr, çok zengin, aynı D'Alaqua gibi, bilinen en ufak bir duygusal ilişkisi yok. O da eşcinsel değil.

- D'Alaqua ve Bolard tanışıyorlar mı? diye sordu Marco.

- Görünüşe göre tanışmıyorlar, ama araştırmaya devam ediyorum. Tanışıyor olmaları çok da garip olmaz, çünkü Bolard'ın tutkusu da antik dünya.

- Peder Yves hakkında neler öğrendin? diyerek sorularını sürdürdü Marco.

- Zeki bir çocuk şu bizim rahip. Fransız; köklü, asil ve nüfuzlu bir aileden geliyor. Babası vefat etmiş, diplomatmış; De Gaulle zamanında Dışişleri Bakanlığı'mn ileri gelenlerindenmiş. Ağabeyi milletvekili, Chirac hükümetlerinde farklı görevlerde bulunmuş. Kız kardeşi Yüksek Mahkeme üyesi. Onun da Kilise içinde meteor hızında bir kariyeri olmuş. En yakın destekçisi, dışişleri bakan yardımcısı Monsenyör Aubry, ama Vatikan'ın malî işler sorumlusu Paul Visier de ondan hoşlanıyor; üniversitedeyken, Peder Yves'in ağabeyi Jean'la sınıf arkadaşıymış. Bu yüzden de onu terfi ettirip diplomatik hizmette pişmesini sağlamış. Peder Yves, Pa-palık'ın Brüksel, Bonn, Meksika ve Panama büyükelçiliklerinde görev yapmış. Torino kardinalinin sekreteri olarak atanması da Monsenyör Aubry'nin tavsiyesi üzerine gerçekleşmiş; yakında piskopos yardımcılığına getirileceğine dair söylentiler var. Rahipliği seçmiş bir iyi aile evladı olmasının dışında geçmişinde dikkat çeken bir şey yok; ailesi de nüfuzunu kullanarak kilise kariyerine destek oluyor. Akademik özgeçmişi hiç de fena değil. Teolojiden başka, felsefe de okumuş; ölü diller mezunu, bilirsiniz ya Latince, Aramîce; üstelik başka dillere de hâkim. Dikkat çeken tek yönü, dövüş sporlarına meraklı olması. Görünüşe göre çocukken biraz çelimsizmiş, dayak yemesin diye babası karate öğrenmesine karar vermiş. Hoşuna gitmiş; karatede, bilmem ne kadar dan sahibi bir kara kuşak olmanın yanı sıra, tekvandoda, kickbox'ta ve aikidoda da en üst seviyedeymiş. Tek zaafı dövüş sporları, ama Vatikan'dakilerin zaafları göz önüne alındığında, Peder Yves'inki çok masum. Bir de, bu kadar yakışıklı olmasına rağmen -fotoğrafından biliyorum- ne kızlarla, ne de oğlanlarla bilinen bir duygusal macerası yok. Hiçbir şey: tam anlamıyla erden.

- Başka ne var, diye sordu Marco, birine hitap etmeden.

- Hiç. Elimizde hiçbir şey yok, dedi Giuseppe. Bir kez daha açmazdayız. Hiçbir ipucu yok; işin kötüsü amacı da bilmiyoruz. Eğer sahte bir ipucu olduğunu düşünüyorsan kapı olayını araştırırız, ama eğer öyleyse, nereden girip çıkıyorlar yahu? Katedrali baştan sona gözden geçirdik, gizli bir giriş yok, seni temin ederim. Bu olasılığı kendisine sorduğumuzda, kardinal güldü. Katedralde gizli geçit olmadığına dair garanti verdi. Haklı; yeraltı şehrini birbirine bağlayan tünellerin planını kontrol ettik, bu bölgede öyle bir şey yok. Torinolular, tünellere turist götürüp halk kahramanları Pietro Micca hakkında bilgi vererek iyi para kırıyorlar doğrusu.

- Amaç Kefen, diye ısrar etti Marco aksi bir ses tonuyla. Ke-fen'in peşindeler; çalmak mı yok etmek mi istediklerini bilmiyorum şimdilik, ama hedef Kutsal Kefen, eminim. Peki, bir önerisi olan var mı?

Tedirgin bir sessizlik oldu. Sofia, Pietro'nun bakışlarını aradı, ama adam başını öne eğmiş, sigara yakmakla meşguldü. Konuşmaya, düşündüklerini açıklamaya karar verdi.

- Marco, ben olsam dilsizi salıverirdim.

Bütün bakışlar Sofia'ya çevrildi. Duydukları doğru muydu?

- Dilsiz bizim Truva atımız olabilir. Bak Marco, eğer sen haklıy-san ve Sindone'nin peşinde biri varsa, bunun dilsiz ve parmak izleri yanmış tetikçiler gönderen bir örgüt olduğu apaçık ortada. Bu sayede, eğer yakalanırlarsa, Torino Cezaevi'ndeki adam gibi sessiz kalabilmelerini, kendilerini soyutlayabilip konuşma ihtiyacına kapılmamalarını sağlıyorlar. Parmak izi olmadan kimliklerini, kökenlerini saptamak imkânsız. Bence tehditlerin bir işe yaramayacak; adamın seninle konuşmak istemeyeceğinden eminim. Cezasının dolmasını bekleyecek, yalnızca bir senesi kalmış. İki şey yapabiliriz: ya bir yıl bekleriz ya da sen şefleri ikna edersin, araştırmalara yeni bir yön veririz; dilsizi salar, dışan çıkar çıkmaz peşine takılınz. Bir yerlere gidecek, birileriyle iletişim kuracaktır mutlaka. İşte Truva atımız, bizi düğümün kalbine götürecek olan şey bu. Bu planı seçersen, iyi hazırlanmamız gerek. Adamı hemen salmak olmaz; bence en az iki ay beklemeli ve neden serbest bıraktığımız konusunda kuşkuya kapılmaması için, iyi bir senaryo hazırlamalıyız.

- Tanrım, ne kadar aptalmışız! diye bağırdı Marco masaya bir yumruk vurarak. Nasıl oldu da bu kadar geri zekâlı olabildik! Bizler, karabinyere, hepimiz. Çözüm önümüzde duruyordu, ama biz iki yıl boyunca salak gibi bekledik.

Hepsi merakla adama baktı. Sofia, planını mı onayladığını yoksa sadece diğerlerinin gözünden kaçan bir şeyi mi fark ettiğini bilmiyordu, ama Marco'nun bir sonraki sözleri kuşkularını dağıttı:

- Dediğini yapacağız Sofia, yapacağız! Planın mükemmel, bunu daha önce yapmamız gerekirdi. Bakanlarla konuşup durumu anlatacağım; yargıçlarla, savcıyla, kim gerekiyorsa hepsiyle konuşsunlar. Adamı serbest bıraksınlar; o andan itibaren de nereye giderse gitsin peşinde olacağımız bir tertibat hazırlayacağız.

- Şef, diyerek sözünü kesti Pietro. Acele etme; önce dilsize serbest kalışını nasıl açıklayacağımızı düşünelim. Sofia'nın önerdiği iki ay bana fazla kısa bir süre gibi geliyor; daha onunla yeni beraberdin ve hapiste çürüyeceğini söyledin, unutma. Salarsak, bunun bir tuzak olduğunu anlar, harekete geçmez.

Minerva sandalyede huzursuzca kıpırdanırken, Giuseppe dalgın görünüyor, Antonio hareketsizdi. Artık fikirlerini söyleme sırası onlardaydı, biliyorlardı. Marco, ekibindekilerden fikirlerini ifade etmelerini, konuşmaya katılmalarını talep ederdi. Kararlan kendisi verir, ama öncesinde her zaman diğerlerini dinlerdi.

- Antonio, neden bir şey söylemiyorsun? diye sorguladı Marco.

- Bence Sofia'mn planı dâhice. Hemen uygulamalıyız derim, ama dilsizi çok erken salmamamız gerektiği konusunda Pietro'ya katılıyorum; hatta kalan bir senesini doldurması taraftanyım bile denilebilir.

- O zamana kadar ne yapacağız? Kollanmızı kavuşturup Sin-done'ye karşı yeni bir girişimde bulunmalan mı bekleyeceğiz? diye haykırdı Marco.

- Sindone, diye yanıtladı Antonio. Bankanın zırhlı odasında; önümüzdeki aylarda da orada kalabilir. Daha önce de uzun süre halka sergilenmediği oldu.

- Haklı, diye ekledi Minerva. Sen de biliyorsun. Truva atını bulduktan sonra beklemek insanı çıldırtır, biliyorum, ama beklemezsek elimizdeki tek ipucunu kaybedebiliriz. Hemencecik salarsan yanlış tek adım atmayacağından eminim.

- Giuseppe!

- Şef, gerçek bir soruşturma yapmanın yolunu bulmuşken, kollanmızı kavuşturup oturmak, senin gibi beni de kızdınyor.

- Beklemek istemiyorum, diye belirtti Marco, kararlılıkla. Piet-ro'nun dediği gibi bir sene bekleyemeyiz.

- Ama en akıllıcası bu, diye iddia etti Giuseppe.

- Bence, yapmamız gereken bir şey daha var.

Bakışlar bir kez daha Sofia'ya yöneldi. Marco kaşlannı ve ellerini kaldınp kadını konuşması için yüreklendirdi.

- Bence, kısadevrenin gerçekten kaza olduğundan emin oluncaya kadar işçileri tekrar soruşturman, COCSA'yı araştırmalı, hatta D'Alaqua'yla görüşmeliyiz. Belki bunca sıradanlığın ardında gözümüzden kaçan bir şeyler vardır.

- Ne gibi bir şeyden şüpheleniyorsun Sofia?

- Tam anlamıyla şüphelendiğim bir şey yok, ama sezgilerim bana işçileri tekrar soruşturmamız gerektiğini söylüyor.

Pietro'nun bakışlan hiddetliydi. İşçileri soruşturmak onun göreviydi ve bunu kapsamlı bir şekilde yerine getirmişti. Hepsiyle, hem İtalyanlar hem de diğerleriyle ilgili verileri topladığı bir dosyası vardı; ne polisin ne de İnterpol'ün bilgisayannda bir şey bulabilmişti. Hepsi temizdi.

- Yabancı diye onlara güvenmeyecek misin yani? Sofia, Pietro'nun sözlerinin kalleşçe olduğunu düşündü.

- Öyle olmadığını biliyorsun ve bence bu kötü niyetli bir ima. Herkesi tekrar soruşturmamız gerektiğine inanıyorum sadece, yabancılan da İtalyanlan da; hatta kardinali bile.

Marco çiftin arasındaki düelloyu fark etti, keyfi kaçtı. İkisine de değer verirdi; ama Sofia Galloni'ye bir parça hayranlık da besliyordu. Üstelik kadının haklı olduğunu, belki de bir şeyleri gözden kaçırdıklarını düşünüyordu.

Soruşturmayı tekrarlamaktan bir zarar gelmezdi. Ama Sofia'ya hak verirken, Pietro'yu incitmemesi gerekiyordu. Adamın canı sıkılmış gibiydi, neden olduğunu anlamamıştı. Sofia'nın dâhiyane planını mı kıskanmıştı yoksa? Belki de kavga etmişlerdi ve bu, herkesin gözü önünde patlak veren duygusal bir çatışmaydı; işe zarar verebilirdi. Eğer öyleyse buna bir son verecekti. Kişisel sorunların işle kanştınlmasına hiçbir şekilde hoşgörü göstermeyeceğini bilmeleri gerekirdi.

- Hepimiz şimdiye dek yaptıklarımızı gözden geçireceğiz, hiçbir araştırma kapanmayacak.

Pietro sandalyesinde kıpırdandı.

- Herkese şüpheli gözüyle mi bakacaksınız yani?

Pietro saldırgan bir ses tonuyla konuşmuş, durum Marco'nun canını sıkmaya başlamıştı.

- Araştırmayı sürdüreceğiz. Ben hemen şimdi Roma'ya dönüyorum. Bakanlarla konuşup Truva atı için yeşil ışık yakmalarını sağlayacağım. Bir sene beklememenin, dilsizi şüphe uyandırmadan salıvermenin bir yolunu düşüneceğim.

Roma'da yapılacak işlerimiz var; aranızdan bazıları burada birkaç gün kalacak, diğerleri dönecek; bu, dönenler olaydan çekiliyor demek değil, ofisteki işlerle bir arada yürütecekler sadece. Kim kalıyor?

- Ben, dedi Sofia.

- Ben de, dediler aynı anda Antonio ve Giuseppe.

- Peki o zaman, Minerva ve Pietro benimle dönüyor. Üçte bir uçak var sanırım, otelden eşyalarımızı toplamaya vaktimiz olur.

- Bence, diye açıkladı Minerva. Roma'da, bilgisayarımla sizin daha çok işinize yararım.

8

Adam kapağı kaldırdı ve fenerinin ışığıyla bodrumu aydınlattı. İçerde üç dilsiz, sabırsızlıkla ona bakıyordu. Gizli bodrumun köhne merdivenlerini inerken hafif bir ürperti hissetti. Dilsizlerin gitmesini arzuluyordu, ama acele bir karar hepsinin hapishaneyi boylamasına, daha kötüsü, yeni bir başarısızlığın utancına ve Addaio'nun onu sonsuza dek aşağılamasına yol açardı, biliyordu; Addaio tarafından aforoz bile edilebilirdi.

- Romalı polisler gitti. Bugün kardinalle vedalaştılar; şefleri, şu Marco denen adam, bir süre Peder Yves'le görüştü. Sanırım artık buradan çıkabilirsiniz. Etraftan duyduğuma göre, karabinyereler ölü arkadaşınızdan başka kimse olmadığını düşünüyorlarmış. Addaio'nun talimatlarına uygun olarak, her biriniz kaçış planınızı hayata geçirmelisiniz.

Dilsizlerin en yaşlısı, otuzlarının başında bir adam, başıyla onaylarken önündeki kâğıda bir soru yazıyordu: "Tehlikeli olmadığından emin misin?"

- Olunabileceği kadar eminim. Şu kâğıda ihtiyacınız olan bir şey var mı, yaz.

Lider olduğu anlaşılan dilsiz, tekrar yazdı:

"Yıkanmamız gerek, dışarı böyle çıkamayız. Bize su ve içinde tepeden tırnağa yıkanabileceğimiz bir leğen getir. Kamyonlardan bir haber var mı?"

- Geceyansından sonra, saat bire doğru seni almaya geleceğim. Anıt Mezarlığı'na kadar tünellerde sana eşlik edeceğim. Oradan tek başına dışarı çıkacaksın. Merci Vanchiglia İstasyonu'nda, meydanın karşı tarafında bir kamyon olacak; en fazla beş dakika bekleyecek. Plakası şu -üzerinde numarası yazılı bir kâğıt uzattı- seni Cenova'ya kadar götürecek. Oradan Deniz Yıldızı'na ge-mici olarak bineceksin, bir haftada evde olursun.

Lider, başıyla onayladı. Diğer iki arkadaşı meraklı gözlerle bakıyorlardı.

Yaşlan daha gençti, yirmi ya vardı ya yoktu; bir tanesinin siyah saçları asker tarzı kesilmişti; sırtı geniş, kollan kaslı, boyu uzundu. Diğeri daha çelimsiz ve kısa, saçlan kumraldı; bakışlanndan hiç eksilmeyen bir sabırsızlık okunuyordu.

Adam, esmer olanına döndü:

- Senin kamyonun, yarın sabaha karşı seni almaya gelecek. Mezarlığa kadar aynı tünellerden gideceğiz. Sokağa çıktığında sola dön, nehre doğru yürü; kamyon seni bekliyor olacak. İsviçre sı-nınnı geçecek, oradan da Almanya'ya gideceksiniz. Seni Berlin'de bekliyorlar; seni eve götürecek olan insanların adresini biliyorsun zaten.

Cılız genç sabit bakışlarla bakıyordu. Adam, dilsiz delikanlının gözlerindeki öfkeyi fark edip ürperdi.

- En son sen çıkacaksın. Daha iki gün burada kalman gerek. Kamyon seni de sabaha karşı alacak, saat ikide. Doğrudan eve gideceksin. Şansınız açık olsun. Suyunuzu getireceğim.

Asker tıraşlı dilsiz, adamın kolunu sımsıkı kavrayıp bir soru sormak istediğini belirtti. Soruyu kâğıda yazdı:

- Mendiç'i mi merak ettin? Biliyorsunuz, hapiste. Çılgınca davrandı. Arkadaşlarının gelmesini beklemeden katedrale girip şapele ulaşmış. Ne yaptı bilmiyorum, ama alarm çalmaya başlamış. Addaio'nun emri var, risk alınmayacak, yani ona yardım edemeyeceğim. Castelo Meydam'nda koşarken yakalanmış. Siz talimatlara uyun, sorun çıkmaz, çıkması için hiçbir sebep yok. Bu bodrumu ve tüneli kimse bilmiyor. Torino'nun altından onlarca tünel geçiyor, ama hepsi bilinmiyor; bu keşfedilmedi, keşfedilmesi bir felaket olur. Dünya yüzeyinden siliniriz.

Yaşlı adam bodrumdan çıktığında birbirlerine baktılar. Liderleri, bir kâğıda her birinin yapması gerekenleri yazdı. Birkaç saat sonra uzun bir yolculuğa koyulacaklar ya eve varacak ya da tutuklanacaklardı. Şans onlan tamamen terk etmemişti; hâlâ hayatta ol-malan bunun bir kanıtıydı, ama Torino'dan kaçmak kolay olmayacaktı. Üç dilsizin dikkat çekmemesi zordu. Tann'nın kendilerini duyması ve Addaio'ya ulaşmalarını sağlaması için dua ettiler.

Çabucak birbirlerine sarıldılar. Üç adamın döktüğü gözyaşları kucaklaşırlarken eriyip gitti.

9

-Hosar! Hosar!

Genç adam, koşarak Hosar'ın dinlendiği odaya girdi. Güneş, ufukta henüz belirmişti; Hosar yorgundu, uyukluyordu. Gözlerini açmakta zorlandı. Açmayı başardığında karşısında yeğeni İzaz'ın sırım gibi bedeni vardı.

Hosar, İzaz'a yazıcılık mesleğini öğretiyordu. Birlikte çok zaman geçiliyorlardı. Bir de gence Yunanca, Latince, matematik, retorik ve felsefe dersleri veren Marcius isimli bir filozof vardı.

- Bir kervan geliyor, tacirlerden biri saraya mesaj yollayıp seni sormuş. Yanında İsa'nın arkadaşı Taddeus varmış, sana Thomas'dan haber getirmişler.

Hosar, gülümseyerek kalktı, aceleyle yıkanırken İzaz'a sorular soruyordu:

- Taddeus'un Edessa'ya geldiğinden emin misin? Karıştırmış olma sakın?

- Kraliçe beni, seni bulmam için yolladı; söylemem gerekenleri de bana o söyledi.

- Ah İzaz! Bu kadar büyük bir mutluluk olabilir mi? Taddeus İsa'nın yandaşlarından biriydi. Thomas ise... Kurtancımız, Tho-mas'a güvenirdi; onun en yakın müritlerinden, seçilmiş on iki tanesinden biriydi. Taddeus Kudüs'ten haberler getiriyordur; Pet-rus'tan, Yuhanna'dan...

Hosar çabucak giyindi. Kervanın, uzun bir yolculuğun ardından dinlenmekte olduğu yere varmak için can atıyordu. Taddeus'la tanışması için genç yeğeni İzaz'ı beraberinde götürecekti.

Hosar'ın mütevazı evinden çıktılar. Hosar, Kudüs'ten döndüğünde tüm varlığını, evini ve eşyalannı satmış, kazancını şehrin muhtaçlarına dağıtmış, hem küçük hem de son derece basit bir eve yerleşmişti. Evde döşekten başka bir masa, birkaç sandalye ve parşömenler vardı sadece. Hem okumak hem de yazmak için kullandığı yüzlerce rulo.

Hosar ve izaz, Edessa sokaklarından aceleyle geçip şehrin sınırına vardılar.

Kervansaray oradaydı, sabahın bu saatlerinde tacirler şehre gitmek üzere mallarını hazırlıyor, bir sürü köle, sırtlarında bohçalarla bir oraya bir buraya koşuşturup hayvanlara yiyecek ve su veriyor, etrafta yanan ateşleri körüklüyordu.

- Hosar!

Kral muhafızlarının liderinin pes sesiyle arkasına döndü. Marvuz, birkaç askerle az ötede duruyordu.

- Sana ve Kudüs'ten gelen Taddeus'a saraya kadar eşlik etmem için yolladı kral beni.

- Teşekkürler Marvuz. Sen orada bekle, ben adamı bulayım; sonra bize eşlik edersin.

- Ben soruşturdum; birlikte geldiği tacirin cadın şu fırtına grisi renginde, büyük olan. Ben de oraya gidiyordum.

- Sen bekle, Marvuz, bekle; arkadaşıma rahat rahat sarılmak istiyorum.

Asker adamlarına işaret etti; Hosar tacirin çadırına doğru ilerlerken, onlar da beklemeye koyuldu. Amcasının İsa'nın bir müridiyle karşılaşmanın heyecanıyla dolu olduğunun farkında olan İzaz, adamı iki adım geriden takip ediyordu. Amcası havarilerden çok söz etmişti: Yol Gösterici'nin gözdesi Yuhanna'dan; ihanetine rağmen İsa'nın, güvendiği Petrus'tan; Markos ve Luka'dan, Matta ve Tho-mas'tan, ve adlarını güçbela anımsadığı daha pek çoğundan.

Hosar titreyerek çadınn girişine yaklaştı. Tam o sırada içeriden uzun boylu, sevecen yüzlü bir adam çıkıyordu; Kudüs'ün zengin tacirleri gibi giyinmişti.

- Sen Hosar mısın?

- Evet.

- İçeri gir. Taddeus seni bekliyor.

Hosar çadıra girdi; Taddeus oradaydı, mindere oturmuş, parşömene bir şeyler yazıyordu. İki adam bakışıp, bu karşılaşmadan duydukları memnuniyetle gülümsediler. Taddeus yerinden kalkıp Hosar'a sarıldı.

- Dostum, seni bulduğuma çok sevindim, dedi Taddeus.

- Seni tekrar göreceğim hiç aklıma gelmezdi. Beni çok mutlu ettin; sizi o kadar çok anıyorum ki! Sizleri düşünmekle Yol Gös-terici'ye daha yakın olduğumu hissediyorum.

- O seni severdi Hosar; sana güvenirdi. Kalbinin iyilikle dolu olduğunu, gittiğin, bulunduğun her yere onun sözlerini taşıyacağını bilirdi.

- Öyle de yaptım Taddeus; Yol Gösterici'nin sözlerini gerektiği gibi aktaramamaktan korkarak da olsa, öyle yaptım.

Bu sırada içeri tacir girdi.

- Taddeus, seni, rahatça konuşabilmeniz için arkadaşınla baş başa bırakacağım. Hizmetkârlarım size hurma, peynir ve soğuk su getirecek, bir şeye ihtiyacınız olmadığı sürece de sizi rahatsız etmeyecekler. Benim şehre gitmem gerekiyor, mallarım orada beni bekliyor. Akşamüstü dönerim.

- Hosar, dedi Tadeus. Bu temiz yürekli tacirin adı Yeşu, Kudüs'ten onun koruması altında geldim. İyi bir adam. isa'yı dinlemeye gelir, Yol Gösterici'nin onu reddedeceğinden korkarak gizlenirdi. Ama her şeyi gören İsa bir gün ona yaklaşmasını söyledi. Sözleri, henüz yeni dul kalmış Yeşu'nun ruhuna merhem oldu. Bize çok yardımı dokunmuş iyi bir dosttur; kervanları sayesinde iletişim kuruyoruz, Yol Gösterici'nin sözlerini dört bir yana taşımamıza yardım eder.

- Hoş geldin Yeşu, diye yanıtladı Hosar. Burada dostlar arasm-dasın; sana yardım edebileceğimiz bir konu varsa söyle.

- Teşekkür ederim dostum, hiçbir şeye ihtiyacım yok ama teklifine minnettarım. Yol Gösterici'nin yandaşı olduğunu biliyorum, Taddeus da Thomas da sana büyük hürmet duyuyorlar. Şimdi şehre gidip günbatımında döneceğim. Bu kavuşmanın tadını çıkarın, konuşacak pek çok şeyiniz olmalı.

Yeşu çadırdan çıkarken gece gibi kara bir adam, içinde hurma ve meyve olan bir tabak ile bir sürahi su getirdi. Girdiği gibi sessizce çıktı.

İzaz olanları sessizce izliyor, kendini belli etme cesaretini gösteremiyordu.

Amcasının kendisini unuttuğunu düşünüyordu ki Taddeus gülümseyerek yaklaşmasını işaret etti.

- Bu delikanlı kim?

- Yeğenim İzaz. Ona eski mesleğim yazıcılığı öğretiyorum, belki bir gün saraydaki eski işimi devralır. İyi çocuktur, İsa'nın öğretilerinin takipçisidir.

Tam o sırada çadıra Marvuz girdi.

- Hosar, rahatsız ettiğim için affet, ama Abgar saraydan bir hizmetkâr yollamış, senden ve Kudüs'ten gelen bu adamdan haber almaya can atıyormuş.

- Haklısın Marvuz, buluşmanın heyecanıyla kralın bizden haber beklediğini unutmuşum. Seni tanımak ve saygılarını sunmak isteyecektir Taddeus; şunu bilmen gerekir: Abgar pagan âdetlerini bıraktı, tek Tann'ya, Efendimizin Babasına inanıyor. Kraliçe ve saray ahalisi de İsa'nın dinine inanıyor. Basit, gösterişsiz bir tapınak inşa ettik, orada toplanıp Tanrı Babamızdan merhamet diliyor, İsa'nın öğretileri hakkında konuşuyoruz. Duyduklarımdan aklımda ne kaldıysa hepsini kâğıda döktüm, ama madem buradasın bize Yol Gösterici'nin öğretilerinden söz edebilir, İsa'nın nasıl biri olduğunu ve bizi kurtarmak için ölmeye nasıl karar verdiğini benden daha iyi açıklayabilirsin.

- Kralı görmeye gidelim, diyerek onu onayladı Taddeus. Haberleri yolda anlatırsın. Tacirlerin Kudüs'e getirdiği haberlere göre Abgar, İsa'nın kefenine dokunup ölümcül hastalığını yenmiş. Bana, Kurtarıcı'nın bu mucizesini anlatmanı, imanın bu şehre nasıl kök saldığından söz etmeni istiyorum.

Abgar sabırsızlanıyor, yanında duran kraliçe, onu sakinleştirmeye çalışıyordu.

Hosar ile Taddeus gecikmişti. Güneş Edessa'yı kavurmaya başlamıştı bile, ama hâlâ gelmemişlerdi. İsa'nın havarisini dinlemek, Kurtarıcı hakkında daha fazla bilgi sahibi olmak için yanıp tutuşuyordu. Temelli ya da en azından, herkesin İsa'nın hikâyelerini -Hosar'ın anlattıkları dışındakileri- bir de onun ağzından duymasına yetecek kadar uzun bir süre kalmasını isteyecekti havariden.

Kendisi, bu gönençli şehrin kralı Abgar, Yol Gösterici'nin söylediği kimi şeyleri anlamakta zorlansa da hepsini kabulleniyordu; öldükten sonra kendisini iyileştiren adama inancı bu derece güçlüydü.

Ezelden beri inandıkları tanrıların yerine, oğlunu çarmıha gerilmek üzere yeryüzüne yollamış görüntüsüz bir Tanrı koyma kararını şehirdeki herkesin paylaşmadığını biliyordu.

Bu öyle bir oğuldu ki, kendisini beklediğini bildiği ezaya rağmen düşmanların affedilmesi gerektiğini söylemiş; fakirlerin, göklerin melekûtuna zenginlerden daha kolay gireceğine dair söz vermişti.

Tebaasından pek çok insan evlerinde atadan kalma tanrılara tapınıyor, dağdaki mağaralara gidip Ay Tanrısı'nın heykelleri önünde kurban kesiyordu.

Kendisi, Abgar, buna izin veriyordu; insanlara tanrı dayatmanın imkânsız olduğunu, Hosar'ın da dediği gibi, inanmayanların Tanrı'nın birliğine ancak zamanla ikna olacaklarını biliyordu.

Tebaası İsa'nın ilahîliğine inanmıyor değildi, ama onu diğer tanrılar gibi bir tann olarak görüyor, böyle kabulleniyor, dedelerinin tanrılarından vazgeçmiyorlardı.

Hosar, Taddeus'a, Yol Gösterici'nin bedenini saran bezi alma ihtiyacına nasıl kapıldığını anlatıyordu. Arkadaşlarının buna dokunmayacağını, Yahudi Yasası'na göre Kefen'in murdar bir nesne olduğunu biliyordu. Kefen'in yokluğunu fark etmemişlerdi; daha doğrusu, bir mucize gerçekleştirdiği ve Abgar kralını sağlığına kavuşturduğu haberini alana dek unutmuşlardı bu keten parçasını.

İsa'nın mucizelerine alışık olmalarına rağmen hem şaşırmış hem de hayranlık duymuşlardı.

Taddeus arkadaşına ziyaretinin sebebini açıkladı.

- Thomas seni hep şefkatle anıyor; senin Yol Gösterici'ye Edessa'ya gelip kralını iyileştirmesi için ettiğin ısrarları ve İsa'nın, yandaşlarından birini göndermek üzere verdiği sözü hatırlıyor. Bu yüzden de, Kefen'in Abgar'ı iyileştirdiğini ve senin Kurtarıcı'nın öğretilerini yaydığını duyunca, sana yardım etmem için beni gönderdi. Sen ne kadar uygun bulursan o kadar kalıp temiz yürekli insanlara İsa'nın sözlerini vaaz etmene destek olacağım. Ama gitmek zorunda olacağım bir an gelecek; çünkü Ger-çek'i öğretmemiz gereken pek çok şehir, pek çok insan var daha.

- Kefen'i görmek ister misin? diye sordu Hosar.

Taddeus duraksadı. O bir Yahudi'ydi, yasa da yasaydı; bu, aynı zamanda Kurtarıcı'nın da yasasıydı. Ama İsa'nın gücü, Arimatealı Yusuf tarafından getirilen, bedenini sardıkları o keten parçasına işlemişti sanki. Ne söyleyeceğini, ne yapacağını bilemiyordu. Düşünmekten bile âcizdi neredeyse.

Hosar dostunun kapıldığı ikilemin bilincindeydi, arkadaşça kolunu sıktı.

- Dert etme Taddeus, yasalarınızı biliyor, saygı duyuyorum. Ama o Kefen, bu eski şehrin sakinleri için, dokunmamamız gereken murdar bir nesne değil. Görmek zorunda değilsin; Abgar'ın, onu saklamak için Edessa'nın en iyi zanaatkarına bir mahfaza yaptırttığını ve bu mahfazanın emin bir yerde, kralın kişisel muhafızı tarafından korunduğunu bilmen yeter. Bu kumaş mucizeler yaratıyor, Abgar'ı ve kendisine inançla yaklaşan daha pek çok insanı iyileştirdi. Şunu bilmen gerek: kan ve ter, İsa'nın yüzünü ve bedeninin izini çıkarmış kumaşın üzerine. Doğru söylüyorum dostum; Kefen'e baktığımda Yol Göstericimizi görüyor, Romalıların ona çektirdiği ezayı düşünüp acı çekiyorum.

- Bir ara bana Kefen'i göstermeni isteyeceğim, ama doğru zamanı kalbimde aramalıyım; çünkü bunu yapmak, yasayı ihlal etmek demek.

Saraya vardıklarında Abgar onları sevgiyle karşıladı. Kraliçe yanında duruyor, isa'nın bir arkadaşını tanımanın heyecanını gizleyemiyordu.

- Hoş geldin isa'nın dostu. Şehrimizde istediğin kadar kalabilirsin; misafirimizsin, hiçbir şeyin eksik olmayacak. Tek dileğimiz, bize Kurtarıcı'dan bahsetmen, onun sözlerini, yaptıklarını hatırlatman; ben de, eğer izin verirsen, yazıcılarımdan söylediklerine kulak vermelerini, parşömenlerde saklamak üzere bunları kayda geçirmelerini isteyeceğim. Böylelikle hem benim şehrim-deki, hem de diğer şehirlerdeki insanlar Yol Gösterici'nin hayatından ve öğretilerinden haberdar olur.

Taddeus, Abgar'ın Edessa'da kalma davetini kabul etti; bütün gün ve gecenin büyük bir bölümünde Hosar'la beraber, krala ve saray erkânına İsa'nın mucizelerini anlattı.

Hosar'ın kaldığı yerin yakınında, içinde bir döşek olan küçük bir odadan başka bir şey kabul etmedi; Hosar'ın Kudüs dönüşü yaptığı gibi, kendisine yardım etmek üzere köle verilmesini de reddetti. Kralla bir olup, yazıcının Hosar olmasına ve Isa hakkında tüm hatırladıklarını onun kayda geçirmesine karar verdiler.

10

New York'ta, yılın o döneminde pek görülmeyen bir ilkbahar günei parlıyordu.

Yalı adam bakılarını sabah ııını süzen camlardan çevirdi, az önce çalmaya balayan telefonu kaldırdı. Ofisin iletiim sistemleri, konumaların bakaları tarafından dinlenmesine engel oluyordu.

- Efendim, dedi sert bir sesle.

- Dilsizlerden ilki yola çıktı.

- Sorun yok deil mi?

- ncekilerde kullanılan balantı ve rotaları kullanıyorlar, polis hiçbir eyden kukulanmıyor.

- Ya ikinci dilsiz?

- Bu gece çıkacak. çüncüsü de yarın; bir hırdavat kamyonuyla, dorudan nakledilecek, içlerinde en gergini o.

- Bugün Urfa'daki adamlarımızla konuacaım. Addaio'nun nasıl tepki göstereceini, ne yapacamı örenmemiz gerek.

- fkeden kuduracak.

- Ne yaptıını, neye karar verdiini örenelim. Addaio'nun katedraldeki adamından haber var mı?

- ok telalı, ama kuku uyandırmıyor; onu olanlardan etkilenmi iyi bir adam sanıyorlar. Kardinal de polis de ondan üphelenmiyor.

- izlemeye devam etmek gerek.

- yle yapacaklar.

- Peki ya kardeimiz?

- Hakkında aratırma yaptılar. Kimmi, ne gibi zevkleri varmı, sahip olduu mevkiyi nasıl elde etmi? Beni ve baka kardeleri de aratırdılar. u Marco Valoni denen polis zeki biri, arkasında da salam bir ekip var.

- Dikkatli olalım.

- Oluruz.

- Haftaya Boston'dayız.

- Orada olacaım.

Birbirlerinin varlıından rahatsız olan Sofia ve Pietro konumuyorlardı. Marco, Torino karabinyere efinin ofisine gitmi; Minerva, Giuseppe ve Antonio, iki sevgiliye konuma fırsatı vermek için köedeki kafede bir eyler içmeye karar vermiti. Aralarındaki gerginliin hepsi farkındaydı.

Sofia kâıtlarını usulca çantasına yerletiriyor; dalgın görünen Pietro, pencereden sokaı izliyordu. Truva atı projesinden onu haberdar etmeyen Sofia'ya sitem etmek istemiyor, bu yüzden de sessiz kalmayı tercih ediyordu. Sofia ise, vicdan azabı duyuyordu: planını Pietro'ya anlatmamak çocukça bir davranı gibi görünüyordu imdi gözüne.

- Kızdın mı? diye sordu Sofia, rahatsız edici sessizlii bozmaya çalıarak.

- Hayır. Her düündüünü bana anlatmak zorunda deilsin.

- Seni iyi tanırım Pietro, bir eye bozulduun zaman da anlarım.

- Canım tartımak istemiyor. Aklına bir plan gelmi; bence biraz daha olgunlaması gerekirdi, ama efi ikna edip gözüne girdin. Senin istediin olacak ve u andan itibaren hepimiz Truva atının baarısı için çalıacaız. zerinde daha fazla kafa yorma, yoksa kendimizi saçma bir kavganın ortasında bulacaız, keyfimizi kaçırmaktan baka bir ie yaramayacak.

- Peki ama neden planımın iyi olmadıını düünüyorsun, onu söyle. Benim aklıma geldi diye mi, yoksa gerçekten zayıf noktaları olduu için mi?

- Dilsizi salmak hata. Kuku duyacak ve hiçbir yere varamayacaız. İçileri tekrar soruturmak konusuna gelince; sorutur bakalım, bir ey bulursanız haber verirsiniz.

Sofia sustu. Pietro'nun gidecek olması kadını rahatlatmıtı. Pietro yerine, Giuseppe ve Antonio'yla kalmayı yeliyordu. Gitmezse ciddi bir kavgaya tutuabilirlerdi; iin kötüsü, çalımaları da bundan etkilenebilirdi. O, Sindone'yi Marco gibi saplantı haline getirmemiti, ama bu olayı çözme iini, üstesinden gelinmesi gereken bir zorluk olarak görüyordu.

Evet, en iyisi Pietro'nun gitmesi, biraz zaman geçmesiydi; sonra her ey normale dönerdi. Barııp sil batan yaparlardı.

- Nereden balıyoruz Doktor Hanım?

- Bence Giuseppe, içilerle tekrar konusun, bize anlattıkları Pietro'ya anlattıklarından farklı mı, görmeliyiz. Onlar hakkında daha fazla bilgi edinmemiz gerek: nerede, kiminle yaarlar, komuları onlar hakkında ne düünür, günlük hayatlannda garip bir ey var mı...

- Ama bu zaman alır, diye sözünü kesti Antonio.

- yle. Bu yüzden de Marco, karabinyere efinden bize yardım etmek üzere iki adam istedi. Onlar ehri bizden iyi tanıyor, adam-lann anlattıklannda olaandıı bir ey varsa anlarlar. Giuseppe bu ile ilgilenir, sen ve ben de katedrale döner, çalıanlarla, kapıcı, Peder Yves ve kız kurusu sekreterlerle konuuruz.

- Peki ama, bir ey gizleyen varsa, ısrarımızdan kukulanır, eyleme geçmez. Suçluları çok izledim, bilirim, dedi Giuseppe.

- Heyecanlanan biri olursa, kendini ele vermi olur. D'Alaqua'dan da bir randevu almalıyız bence.

- Büyük balık, fazlasıyla büyük bir balık. Hata yapar, onu rahatsız edersek, Roma'dakiler elimizi kolumuzu balar.

- Biliyorum Antonio, ama denememiz art; bu adamı çok merak ediyorum.

- Dikkatli ol Doktor Hanım, merakın baımıza i açmasın!

- Salaklama Giuseppe. Bu adamla konumamız gerektiini düünüyorum, çünkü irketinin kazalarla hep bir balantısı olmu. Bu bana garip geliyor; sen polissin, sana daha da garip gelmeli.

Görev daılımı yapmaya karar verdiler. Antonio katedral çalı-anlaryla konuacak, Giuseppe içilerle ilgilenecek Sofia, D'Alaqua'dan randevu alacaktı.

İi bir haftada tamamlamaya çalıacaklar, bir sonraki adımın ne olacaına o zaman karar vereceklerdi. Bir ipucu bulabilirlerse tabiî.

Sofia, Marco'yu, Umberto D'Alaqua'nın onu kabul etmesi için gerekli yerlerle temasa geçmeye ikna etmiti.

Marco homurdanmıtı, ama bu adamla konumanın elzem olduunda onunla hemfikirdi.

Kaçakçılık Masası efi dorudan kültür bakanına bavurdu; bakan, COCSA gibi bir irkete burnunu sokmasına, D'Alaqua gibi bir adamı soruturmasına izin vereceini sanıyorsa, çıldırmı olacaını söyledi. Ama Marco adamı bunun gerekliliine, Doktor Galloni'nin bu nüfuzlu adamı rahatsız edecek en ufak bir terbiyesizlikte bulunamayacak, seçkin bir kadın olduuna ikna etmeyi baardı sonunda. Bakan ertesi gün, saat on için randevu almayı baardı. Marco Sofia'ya haber verdiinde kadın keyifle güldü.

- ef, sen ei bulunmaz bir adamsın; ne kadar zorlandıını biliyorum.

- yle, pot kırmasan iyi edersin, yoksa bakan ikimizi de arivlerin tozunu almaya yollar. Sofia, lütfen dikkatli ol; D'Alaqua sadece İtalya'nın önemli iadamlarından biri deil; bakanın dediine göre dünya çapında biri, Amerika'dan Ortadou'ya, Asya'ya uzanan bir serveti var... Yani, böyle bir adamın vaktini saçma ilerle harcayamayız.

- İçimde bir his var.

- Umarım bu hislerin baımıza dert açmaz.

- Bana güven.

- Güvenmesem oraya gidemezdin.

Makyajını tamamlarken heyecanlıydı. stüne baına özen göstermi, bej Armani tayyörünü giymiti. Kahvaltısını odada etmiti, ama çıkmadan önce Antonio ve Giuseppe'yle vedalaacaktı.

- ansın açık olsun Doktor Hanım, bugün güzelliin üzerinde, görücüye çıkacak gibisin.

- Giuseppe, dalga geçme! Zaten heyecanlıyım. Baltayı taa vurursam Marco'nun baına bela açarım.

- Giuseppe haklı, çok güzelsin; kadınlara karı bilinen hiçbir zaafı olmayan bir adam için fazla güzel belki de. Ama senin en önemli kozun beynin, ben de ona güveniyorum.

- Teekkürler Antonio, ikinize de teekkürler. Bana ans dileyin.

Umberto D'Alaqua'nın sekreterini görünce aırdı. Kadın olmasını bekliyordu erkek deil; ayrca, bu orta yalı, göze batmayan ıklıktaki beyefendi -patronu ne kadar önemli biri olursa olsun- sekreterden çok bir yöneticiyi andınyordu.

Adının Bruno Moretti olduunu söylemi, Bay D'Alaqua'mn dier ziyaretçisinin gitmesini beklerken, bir kahve ikram etmeyi önermiti.

Sofia kahveyi reddetti, makyajının bozulmasını istemiyordu. Bruno Moretti'nin onu incelemekle görevlendirildiini düündü, ama adam onu, içinde bir Canaletto, bir Modigliani, bir Braque ve ufak bir Picasso barmdıran o aırtıcı odada yalnız bıraktıında hatasını anladı.

Modigliani'ye dalmıtı; kapının açılıp uzun boylu, yakııklı, ık, ellisini amı bir adamın kendisini hem sert hem de meraklı bakılarla incelediinin farkına varmadı.

- İyi günler Doktor Galloni.

Sofia arkasını döndüünde Umberto D'Alaqua'yla karılatı. Yersiz bir ey yaparken yakalanmıçasına kızardıını hissetti.

D'Alaqua saygı uyandıran bir tipti. Bunun nedeni sadece boyu ve ıklıı deil, etrafına yaydıı güven duygusuydu aynı zamanda. Güven ve güç, diye geçirdi içinden kadın.

- İyi günler, kusura bakmayın, Modigliani'nizi inceliyordum, gerçek bir Modigliani bu.

- Tabiî ki öyle.

- O kadar sahtesi var ki... ama bunun gerçek olduu apaçık.

Kendini aptal gibi hissetti. Bu nüfuzlu adamın ziyaretçi salonunda asılı bir Modigliani'nin gerçek olmaması mümkün müydü ki? D'Alaqua aptal olduunu düünecekti, haklıydı; aptalca bir yorumda bulunmutu, ama adam, hiçbir ey söylemeden, sadece varlııyla kadını heyecanlandırdıının farkında deildi.

- Büromda daha rahat ederiz Doktor Hanım.

Sofia baıyla onayladı. D'Alaqua'nın bürosu aırtıcıydı. Modern tasarımlı, rahat mobilyalar; büyük ustaların tablolarıyla dolu duvarlar. Leonardo'dan birkaç çizim, XV. yüzyıldan bir Madon-na, El Greco'dan bir İsa, Picasso'dan bir Arlecchino, bir Mirö... Yazı masasından uzak bir köede duran küçük sehpanın üzerinde, zeytin aacından yontulmu, sadeliiyle dikkat çeken bir haç.

Umberto D'Alaqua kanepeye yerlemesini iaret etti; kendisi, kanepenin hemen yanında duran koltua oturdu.

- Evet Doktor Hanım, size nasıl yardımcı olabilirim?

- Bay D'Alaqua, katedral yangınının kasıtlı olduunu düünüyoruz. Torino Katedrali'nin baına gelen kazaların hiçbirinin rastlantı olmadıına inanıyoruz.

D'Alaqua gözünü bile kırpmadı. İfadesinde en ufak bir kaygı hatta akınlık belirtisi yoktu. Kadına dinginlikle bakıyor, konumasının devamını bekliyordu; sanki duydukları onunla ilgili deilmi gibiydi.

- Katedralin tadilatında çalıan içiler, güvendiiniz insanlar mı?

- Doktor Hanım, COCSA benim bakanlıını yaptıım pek çok irketten bir tanesi. Bütün çalıanları kiisel olarak tanıyamaya-caımı kabul edersiniz sanırım. Bu irkette de, her irkette olduu gibi bir personel bölümü var; eminim katedralde çalıan içiler hakkında gerekli tüm bilgileri size vermilerdir. Ancak, daha fazla bilgiye ihtiyacınız varsa, COCSA'nın personel müdüründen, emrinize amade olmasını ve gereken tüm yardımı göstermesini isteyebilirim seve seve.

D'Alaqua telefonu kaldırdı, personel müdürünü balamalarını söyledi.

- Bay Lazotti, hemen imdi Kaçakçılık Masası'ndan Doktor Galloni'yle görümenizi rica ediyorum. Katedraldeki içiler hakkında daha fazla bilgiye ihtiyacı varmı. Sekreterim birkaç dakika içinde kendisine sizin ofisinize kadar elik edecek. Teekkürler.

Sofia hayal kırıklıına uramıtı. Kazaların kasıtlı olduunu açık açık söyleyerek D'Alaqua'yı aırtacaını düünmü, ama adamın tek tepkisi, onu personel müdürüne yollamak olmutu.

- Bay D'Alaqua, söylediklerim size çok mu mantıksız geldi?

- Doktor Hanım, sizler profesyonel insanlarsınız, iinizi iyi yapıyorsunuz. Benimse, sizin kukularınız ya da aratırmalarınız hakkında hiçbir fikrim yok.

Adam kadına sükûnetle baktı; konumanın bittiini düündüü fark ediliyordu. Sofia'nın keyfi kaçtı; gitmek istemiyordu, D'Alaqua görümesini boa harcadıım düünüyordu.

- Yardım edebileceim baka konu var mı Doktor Hanım?

- Hayır, yok dorusu; tek amacımız yangının bir kaza olmadıından, dolayısıyla da çalıanlarınızı derinlemesine soruturacaımızdan sizi haberdar etmekti.

- Bay Lazotti size gereken tüm yardımı salayacak, COCSA çalıanları hakkında talep ettiiniz her türlü bilgiyi verecektir.

Sofia pes etti. D'Alaqua baka tek kelime etmeyecekti. Kalkıp elini uzattı.

- İbirliinize minnettarım.

- Sizi tanıdııma çok memnun oldum Doktor Galloni.

Sofia kendine karı öfkeliydi, afallamıtı. Umberto D'Alaqua hayatta gördüü en çekici erkekti. Hemen o anda, Pietro'yla olan ilikisine son vermeye karar verdi; i arkadaıyla ilikisinin fikri bile katlanılmaz hale gelmiti.

D'Alaqua'nın sekreteri Bruno Moretti, Mario Lazotti'nin ofisine kadar kadına elik etti. Lazotti kadını sevecenlikle karıladı.

- Buyurun Doktor Hanım, neye ihtiyacınız var?

- Katedralde çalıan içilerle ilgili tüm bilgileri -varsa kiisel bilgiler de dahil- bana vermenizi istiyorum.

- Tüm bu bilgiyi Kaçakçılık Masası'ndan bir arkadaınıza ve polise verdim bile, ama size yeni bir dosya sunabilirim seve seve. Kiisel bilgilere gelince, bu konuda fazla bir yardımım dokunamayacaı için üzgünüm; burası büyük bir irket, tüm çalıanları kiisel olarak tanımak çok zor; belki inaatın çavuu size daha kiisel bilgiler verebilir.

Bir sekreter odaya girip Lazotti'ye bir dosya uzattı. Adam teekkür edip, dosyayı Sofia'ya verdi.

- Bay Lazotti, Torino Katedrali'ndekine benzer baka kazalar da geldi mi baınıza?

- Ne demek istiyorsunuz?

- COCSA Kilise için çalıan bir irket. İtalya'nın hemen hemen bütün katedrallerinde tamir ve bakım ileri yapmısınız.

- İtalya'nın ve Avrupa'nın büyük kısmının. Ama ne yazık ki, tüm güvenlik normları özenle uygulansa da inaatlarda kazalar meydana gelebiliyor.

- Katedral inaatlarında baınıza gelen bütün kazaların bir listesini bulabilir misiniz bana?

- İsteinizi yerine getirmek için elimden geleni yapacaım, ama kolay olmayacak; tüm inaatlarda sapmalar, terslikler oluyor, bunların hepsi belgelenmi midir, bilemiyorum. Genel olarak antiye efi inaat hakkında bir rapor hazırlar; neyse, bu bilgiyi hangi tarihten itibaren vermemi istiyorsunuz?

- Son elli yıl diyelim.

Lazotti inanmayan gözlerle kadına baktı, ama talebe itiraz etmedi.

- Size kartvizitimi ve cep numaramı bırakıyorum. Beni arayın, Torino'daysam almaya gelirim. Yoksa, Roma ofisimize yollarsınız.

- Doktor Galloni, affedersiniz ama, aradıınız nedir?

Sofia alelacele Lazotti'yi tarttı; gerçei söylemeye karar verdi.

- Torino Katedrali'ndeki kazalara yol açanları arıyorum.

- Anlamadım? diye akınlıkla baırdı Lazotti.

- Evet, Torino Katedrali'ndeki kazalara yol açanları arıyoruz; bu kazalann rastlantı eseri olmadıını düünüyoruz.

- Bizim içilerden mi üpheleniyorsunuz? Aman Tanrım! Kim bir katedrale zarar vermek isteyebilir ki?

- Biz de bunu örenmeye çalııyoruz: kim ve neden?

- Peki emin misiniz? Bu yaptıınız, COCSA içilerini dorudan suçlamak...

- Suçlama deil, üphe. Bu yüzden de soruturuyoruz.

- Haklısınız Doktor Hanım; ihtiyacınız olan her konuda ibirliinde bulunacaımızdan kukunuz olmasın.

- Hiç kukum yok Bay Lazotti.

Sofia çelik ve cam binadan çıkarken, kukularını D'Alaqua'ya ve personel müdürüne açıklamak doru bir strateji miydi, kafasında tartıyordu.

D'Alaqua o sırada bakanı arayıp yakınıyor da olabilirdi, ortaya attıı kukuları ciddiye almadıı ya da tam tersine, fazlasıyla ciddiye aldıı için, hiçbir ey yapmıyor da olabilirdi.

Hemen Marco'yu arayıp COCSA ziyaretinin ayrıntılarını anlatmaya karar verdi.

D'Alaqua bakanla konuuyorsa, Marco buna hazır olmalıydı.

11

- Ben Abgar'm oğlu, Edessa Prensi Man'nu, sana, Tanrıların Tanrısı Sin'e yakanyorum; ulusumuzun kafasını karıştıran, dinlerinden caymaya, atalarımızın tannlarma ihanet etmeye kışkırtan günahkâr insanlann kökünü kurutmama yardım et.

Edessa'dan birkaç fersah uzaklıkta, kayalık bir tepede bulunan Sin Tapmağı, Man'nu ve Marvuz'un, Sultanept'in yardımıyla mağaraya yerleştirdikleri meşalelerin cılız ışığıyla aydınlanmıştı.

Sanatçı o kadar gerçekçi çalışmıştı ki, Sin'in taşa yontulmuş kabartması gerçek bir insanı andınyordu.

Man'nu, ona sarhoşluk verip tannlarla iletişime geçmesini kolaylaştıran tütsü ve kokulu otlar yakmaktaydı. Ay Tannsı Sin güçlüydü; kral muhafızlannın başı sadık Marvuz gibi geleneklere bağlı Edessalılar da, Man'nu da, ona tapınmaktan asla vazgeçmemişti. Abgar öldüğünde Man'nu, Marvuz'u başdanışmanı yapacaktı.

Sin, Man'nu'nun duasını duymuştu sanki; bulutların arasından çabucak belirip adına yapılmış tapınağı aydınlattı.

Başrahip Sultanept Man'nu'ya, bunun Sin'in yolladığı bir işaret olduğunu; tannnın, yanlannda olduğunu bu şekilde bildirdiğini belirtti.

Sultanept, beş rahiple birlikte Sumurtar'da gizlenerek yaşıyordu. Tüneller ve yeraltı bölmelerinden oluşmuş bir labirentin sığınağında tannlara, her şeyin başı ve sonu olan Güneş'e, Ay'a ve gezegenlere hizmet ediyordu.

Man'nu, Abgar'ın atalarının dinini yasaklayarak ellerinden aldığı gücü ve mal mülkü iade edeceğine dair söz vermişti Sultanept'e.

- Prensim, gitmemiz gerek. Kral seni çağırtabilir, saatlerdir saraydan ayrısınız.

- Çağırtmaz Marvuz; arkadaşlarımla bir meyhanede olduğumu ya da bir dansözle düzüştüğümü düşünür. Babam İsa'ya tapınmadığım için o kadar hayal kınklığma uğramış ki, adımı bile duymak istemiyor. Suç kraliçenin. Tanrılarımıza ihanet etmeye ve Nasıra-lı'yı tek tanrı olarak kabullenmeye babamı ikna eden o.

Ama seni temin ederim ki Marvuz, halk yüzünü Sin'e dönecek ve kraliçenin Nasıralı'nın adına yaptırdığı tapınakları yıkacak. Abgar sonsuz uykusuna yattığında kraliçeyi öldüreceğiz; Ho-sar'ın ve şu Taddeus denen adamın canına kıyacağız.

Marvuz ürperdi. Kraliçeye karşı en ufak bir sevgi beslemiyor, sert bir kadın olduğunu düşünüyordu. Abgar, Ania'nın bulaştırdığı illetle hasta düşüp Hosar'm getirdiği kumaş sayesinde sağlığına kavuştuğundan beri Edessa'mn asıl hükümdarı o olmuştu.

Kraliçe de ona, kral muhafızlarının başı Marvuz'a güvenmezdi. Man'nu'nun dostu olduğunu bilen kadının, buz gibi bakışlarıyla inceden inceye izlendiğini hissederdi. Yine de onu öldürmeye cesaret edebilir miydi, bilmiyordu. Man'nu'nun bunu ondan isteyeceğinden emindi.

Hosar ve Taddeus sorun olmazdı. Onları kılıcıyla deşecekti. Önüne çıkan her kadınla düzüşmesini ve dolunay geceleri Sin şerefine, ölçüsüzce, kendini kaybedene kadar içmesini eleştiren sözlerinden ve vaazlarından gına gelmişti. O, Marvuz, dedelerinin tanrılarına, şehrinin tanrılarına olan inancını koruyor, Hosar ve Taddeus'un sözünü ettikleri o erdemli tanrının dayatılmasmı reddediyordu.

İzaz, Taddeus'un anlattıklannı ustalıkla yazıyordu. Bir gün delikanlının da kraliyet yazıcısı olacağının hayalini kuran amcası Hosar, yazı sanatını öğretmişti ona.

Kendisiyle gurur duyuyordu, çünkü Abgar ve kraliçe, Taddeus'un İsa'yla ilgili anlattıklarını özenle kaydettiği parşömenleri beğenmişti.

Taddeus, onu sık sık yanına çağınyor, Nasıralı hakkında titizlikle muhafaza ettikleri anılan yazdınyordu.

Genç adam, Taddeus'un İsa'nın yamnda yaşadığı serüvenleri ezbere biliyordu.

Taddeus gözlerini kapıyor, sanki bir rüyaya dalmış gibi, yazma-sı için, İsa'nın nasıl biri olduğunu, söylediklerini, yaptıklannı anlatıyordu.

Hosar da anılarını yazmış, çoğaltması için ona yollamıştı. Kopyalardan biri krallık arşivlerinde muhafaza ediliyordu. Taddeus'un anlattığı hikâyeler de aynı şekilde saklanacaktı. Abgar böyle buyurmuştu; Edessa'mn, gelecek nesillere İsa'nın gerçek hikâyesinin bir anlatısını bırakma hayalini kuruyordu.

İzaz, Taddeus'un şehirde kalmayı kabul etmesinden mutluydu. Amcası Hosar da, yanında kendisi gibi Nasıralı'yı tanımış biri olmasından hoşnuttu, isa'nın havarisi olduğu için Taddeus'a saygı duyuyor, bilgi almak ve dua etmek için evine gelen Edessa sakinlerine ne söylemesi gerektiğini ona danışıyordu.

Taddeus şehirden bir türlü aynlamamıştı. Kraliçe ile Abgar kalmasını, iyi birer Hıristiyan olmaları için onlara yardım etmesini, İsa'nın öğretilerini yayıp Edessa'yı Nasıralı'ya inananların sığınabileceği bir yere dönüştürmede Hosar'a destek olmasını istiyorlardı.

Zaman geçmiş, Taddeus temelli olarak Edessa'da kalmıştı.

Her gün, Hosar'la birlikte kraliçenin İsa şerefine yaptırttığı tapmağa gidiyor; orada, acılanna derman arayan, dualannın Ab-gar'ı hastalıklann en acımasızından iyileştiren İsa'ya ulaşacağını uman kadın ve erkeklerle konuşuyor, onlarla dua ediyordu. Kraliyet miman yüce Marcius'un inşa ettiği yeni tapmakta toplanan cemaatle ilgileniyordu.

Taddeus, Marcius'tan yeni tapınağın da ilki kadar basit olmasını istemişti; İsa'nın sözlerinin vaaz edilebileceği büyük bir kürsünün bulunduğu, ufak, ev gibi bir bina yeterliydi. İsa'nın Kudüs Ta-pınağı'ndan tacirleri nasıl kovduğunu anlatmış, sade ve huzur dolu her yerde İsa'nın ruhunun olacağını açıklamıştı Marcius'a.

12

Deniz Yıldızı İstanbul'un sularını yararak ilerlerken Boğaz'da güneş doğuyor; denizciler, demir atma hazırlıkları için güvertede koşuşturuyordu.

Kaptan, sessizce güverteyi yıkayan esmer delikanlıyı gözlüyordu. Denizcilerinden biri Cenova'da hastalanıp karada kalmıştı; ikinci kaptan da konuşamasa da iyi bir denizci olduğunu söylediği bu dilsizi getirmişti. Kaptan bir an önce yola çıkmak istediğinden, o sırada, bu sözde denizcinin ellerinde tek bir nasır olmadığını fark etmemişti. Teni, asla elleriyle çalışmamış birininki gibi yumuşacıktı. Ama dilsiz, yolculuk boyunca kendisinden istenilen her şeyi yerine getirmişti. Yüklenen görev ne olursa olsun, gözlerinden en ufak bir ifade okunmuyordu. İkinci kaptan, genç adamı limandaki Yeşil Şahin Meyhanesi'nin müdavimlerinden birinin tavsiye ettiğini, onu bu yüzden getirdiğini anlatmıştı.

Kaptan, yardımcısının yalan söylediğini biliyordu. Peki ama neden?

İkinci kaptan, dilsizin İstanbul'da ineceğini, gemide çalışmaya devam etmeyeceğini söylemiş; kaptan bunun nedenini ve nereden bildiğini sorduğunda da omuz silkmişti.

Cenovalıydı, kırk yıldır denizlerde gezinmiş, binlerce limanda kara tutmuş, her türden insanla tanışmıştı. Bu genç adamda olağandışı bir şeyler vardı; yüzünden başarısızlık, tavırlarından pes etmişlik okunuyordu; sonun yakın olduğunu biliyor gibiydi. Peki ama neyin sonu? Neden?

İstanbul gözüne her zamankinden de güzel göründü. Dilsiz denizci, gözleriyle limanı incelerken sessizce iç geçirdi. Birinin kendisini almaya geleceğini biliyordu; bu, büyük ihtimalle, Urfa'ya gittiğinde saklanmasına yardım eden adam olacaktı. Şehrine dönmeye, babasına sarılmaya, karısına kavuşup kızının neşeli gülüşünü duymaya can atıyordu.

Addaio'yla karşılaşmaktan, adamın hayal kırıklığından korkuyordu. Ama o sırada, yaşamanın ve eve dönmenin mutluluğunu hissediyor; başarısızlığı, kendi başarısızlığını pek umursamıyordu. İki yıl önce ağabeyi bu kadarını bile kotaramamıştı. Adi bir yankesici gibi tutuklandığı günden beri ondan haber almamıştı, ama katedraldeki adam Mendiç'in hâlâ hapiste olduğunu söylemişti. O günlerde gazeteler gizemli hırsızın üç yıl hapse mahkûm edildiğini yazmıştı; eğer böyleyse, bir sene sonra özgürlüğüne kavuşacaktı.

Kimseyle vedalaşmadan gemiden indi. Kaptan, bir önceki gece, anlaştıkları gibi maaşını ödemiş, mürettebatta kalmak ister mi diye sormuştu. Genç adam, el kol hareketleriyle hayır demişti.

Limandan çıktı, nereye gideceğini bilmeden yürümeye koyuldu. İstanbul'daki adam gelmezse Urfa'ya kendi imkânlarıyla gitmenin bir yolunu bulacaktı. Denizcilik yaparak kazandığı para cebindeydi.

Arkasında telaşlı ayak sesleri duydu. Döndüğünde, aylar önce kendisini saklayan adamla karşılaştı.

- Seni bir süredir izliyor, gözlüyorum; takip edilmediğinden emin olmak istedim.

Bu gece evimde kalacaksın, yarın gündoğu-munda almaya gelecekler. O zamana kadar sokağa çıkmasan daha iyi olur.

Başıyla onayladı. İstanbul'da gezinmek, Kapalıçarşı'nın dar sokaklarında kaybolup karısına bir parfüm, kızma bir hediye almak istiyordu, ama yapmayacaktı. Bir terslik daha olursa Addaio'nun öfkesi iyice artardı.

Başarısızlığına rağmen, geri dönmüş olabilmekten mutluydu. Bu dönüşü tatsızlaştıracak herhangi bir aksilik olmasını istemiyordu.

- Başardım.

Marco'nun sesinde neşe ve zafer sevinci vardı. Sofia gülümsedi; Antonio'ya, gelip ahizeden dinlemesini işaret etti.

- Bakanları ikna etmek zor oldu, ama sonunda bana açık çek verdiler.

İstediğimizde dilsizi salıverecekler; onu gideceği yere kadar izlememiz için bir operasyon yürütmemize de izin verdiler.

- Bravo şef!

- Antonio, orada mısın?

- İkimiz de buradayız, diye yanıtladı Sofia. Bu, bize verebileceğin en iyi haberdi.

- Öyle, ben de çok memnunum doğrusu, başaracağımdan pek de emin değildim. Şimdi, adamı ne zaman ve nasıl salıvereceğimizi kararlaştırmamız gerek. Sizin işler nasıl gitti?

- D'Alaqua olayını anlatmıştım zaten...

- Evet ama bakanlar hiçbir şey söylemedi, bu da adamın şikâyet etmediği anlamına geliyor.

- İşçileri ve katedral personelini yeniden soruşturuyoruz, iki gün sonra orada oluruz.

- Tamam. Ne yapacağımıza o zaman karar veririz, ama benim şimdiden bir planım var.

- Nedir?

- Meraklı olmayın Doktor Hanım; her şeyin bir zamanı var. Ciao!

- Çok kötüsün... Neyse, ciao!

13

Muhafızın sinirli parmakları evinin kırılgan kapısına vurduğunda, Hosar uyuyordu.

Edessa'da gün henüz doğmamıştı, ama kapıdaki muhafız kraliçeden emir getiriyordu. Güneş batmadan Taddeus'la birlikte saraya gelmesi isteniyordu.

Uykusuzluğun Abgar'ın başucunda nöbet tutmaya zorladığı kraliçenin saatin ne kadar erken olduğunun farkına varmadığını düşündü. Ama muhafızın gergin bakışlarından, bir şeylerin ters gittiğini anladı.

Taddeus'a haber verecek, akşam olduğunda beraberce sarayın bulunduğu tepeye çıkacaklardı. Kötü bir şeyler olduğunu seziyordu.

Diz çöktü, gözlerini kapayarak ruhunu saran endişenin cevabını bulabilmek için dua etti.

Saatler sonra İzaz, Taddeus'la hemen hemen aynı anda çıkagel-di. Zeki ve güçlü bir delikanlı olan yeğeni, Hosar'ı sarayda çıkan söylentilerden haberdar etti.

Abgar göz göre göre kötüleşiyordu. Ölüm, adamın canına son bir rest çekmişti; hekimler kralın bundan zaferle çıkma umudu olmadığını mırıldanıyorlardı.

Abgar durumunun bilincindeydi. Kraliçeden arkadaşlarını döşeğinin etrafında toplamasını talep etmişti. Ölümünden sonrası için talimat vermek istiyordu.

Kraliçe onları bu yüzden çağırtmış; İzaz, kendisinin de davetli olduğunu öğrenince şaşırmıştı.

Saraya vardıklarında alelacele Abgar'ın odasına götürüldüler. Adam döşeğine uzanmıştı. Önceki günlere göre daha solgun görünüyordu. Gülsuyuyla ıslatılmış bezlerle kralın alnını serinletmekte olan kraliçe geldiklerini görünce rahat bir nefes aldı.

O sırada odaya iki adam daha girdi: kraliyet mimarı Marcius ve Edessa'mn en zengin taciri, kralın akrabası ve sadık dostu Senin. Kraliçe, Abgar'a yaklaşmalarını işaret etti; bir yandan da hizmetkârları yolluyor, muhafızlara kapıları kapatmalarım ve kimseyi içeri almamalarını emrediyordu.

- Dostlarım, size veda etmek ve son emirlerimi vermek istiyorum.

Abgar'ın sesi zayıf çıkıyordu. Kral ölüyordu ve bunun farkındaydı. Adama besledikleri saygı ve sevgi yüzünden boş ümitler verecek sözler söylemediler, söyleyeceklerini dinlemek üzere sessizce beklediler.

- Casuslarımdan aldığım haberlere göre ben ölür ölmez, oğlum Man'nu Hıristiyânlara karşı acımasız bir takip başlatmak, aranızdan bazılarının canına kıymak isteyecekmiş. Taddeus, Hosar ve de sen İzaz, ben ölmeden Edessa'yı terk etmelisiniz. Öldükten sonra sizi korumam imkânsız. Man'nu, Hıristiyan olduklarını bildiği halde, ne Marcius'u ne de Senin'i öldürmeye cesaret edebilir; onlar Edessa'mn asil ailelerini temsil ediyorlar; diğer asiller intikam peşine düşer.

Man'nu İsa'nın şerefine yapılmış tapınakları yakacaktır; aynı şekilde tebaamdan Hıristiyanlığa inanan önemli insanların evini de ateşe verecektir.

Hıristiyanları dehşete düşürmek ve eski tanrılara tapınmaya zorlamak için pek çok kadın, erkek ve çocuk öldürülecektir, isa'nın kefeni için endişeleniyorum, bu kutsal bezin yok edilmesinden korkuyorum. Man'nu, onu pazar meydanında, tüm Edessalıların gözü önünde yakacağına yemin etti; bunu öldüğüm gün yapacak.

Dostlarım, sizler onu kurtarmalısınız.

Beş adam, kralın tavsiyelerini sessizce dinliyorlardı. Hosar kraliçeye baktı; eski edasının yok olduğunu, başörtüsünün kıvrımları arasından görülen saçlarının griye çaldığını ilk kez o zaman fark etti. Gözlerindeki fer hâlâ sönmemişti, hareketleri hâlâ asalet doluydu, ama yaşlanmıştı. Ona neler olacaktı? Oğlu Man'nu'nun ondan nefret ettiğinden emindi.

Abgar, Hosar'm kaygısını sezdi. Dostunun gizliden gizliye kraliçeye aşık olduğunu biliyordu.

- Hosar, kraliçeden gitmesini istedim, henüz geç değil, ama yakarışlarımı reddediyor.

- Hanımefendi, dedi Hosar. Sizin hayatınız bizimkinden de büyük bir tehlike altında.

- Hosar, ben Edessa kraliçesiyim, kraliçeler kaçmaz. Ölmem gerekiyorsa, burada, benim gibi İsa'ya inananların yanında ölürüm. Bize güvenmiş olanları, beraber dua ettiğim dostlarımı terk etmeyeceğim. Abgar'ın yanında kalacağım; onu bu sarayda talihine terk etmeye dayanamam. Kral yaşadığı sürece Man'nu bana zarar vermeye cesaret edemez. Şimdi hepiniz kralın planını dinleyin.

Abgar, kraliçenin elini sıkarak döşeğinde doğruldu. Son günlerde konuşurken, az sonra en sevgili arkadaşlarına anlatacakları planı geliştirirken sabahlamışlardı.

- Son emrim, İsa'nın Kefeni'ni kurtarmanız. O Kefen bana hayat mucizesi verdi, sayesinde ihtiyar yaşıma gelebildim. Kutsal bez bana ait değil; o, tüm Hıristiyanların. Bu yüzden de onu kurtarmalısınız. Buna karşın, sizden şunu istiyorum: Edessa'dan çıkmasın, yüzyıllarca şehirde kalsın. İsa buraya gelmek istedi, burada kalacak. Taddeus, Hosar, kefeni Marcius'a teslim etmelisiniz. Marcius, sen onu Man'nu'nun öfkesinden korumak için nereye saklaman gerektiğini bilirsin. Senin, senden de Taddeus ile Ho-sar'ın ve genç İzaz'm kaçışını ayarlamanı istiyorum. Oğlum senin kervanlarına karşı zor kullanmaya cesaret edemez. Onları sana emanet ediyorum.

- Abgar, kutsal bezi nerede saklamamı istiyorsun, diye sordu Marcius.

- Buna sen karar vermelisin dostum. Bundan kraliçenin, hatta benim bile haberim olmamalı; ama sırrı paylaşacak birini seçmeli ve onu da aynı şekilde, Senin'in yardımıyla güvenli bir yere yol-lamalısın. Hayatımın sönmekte olduğunu hissediyorum. Kaç günüm kaldı bilmiyorum; umarım sizden istediklerimi gerçekleştirmenize yetecek kadardır.

Sonraki bir saat boyunca kral, bunun son fırsatı olabileceğinin bilincinde, her birine şefkatle veda etti.

Marcius batı surlarına vardığında gün ağanyordu. işçiler ondan talimat almak üzere beklemekteydi. Marcius, kraliyet mimarı olarak sadece Edessa'ya şan katacak binalar yükseltmekle kalmıyor, şehirdeki tüm inşaattan da yönetiyordu.

Üzerinde yeni bir kapı açmakla meşgul oldukları batı surları da bunlardan biriydi.

Marvuz'un, ustabaşı Heremin'le konuştuğunu görünce şaşırdı.

- Selam sana Marcius.

- Kralın başmuhafızının burada ne işi var? Yoksa Abgar beni mi çağırtıyor?

- Beni Man'nu yolladı, yakında kral o olacak.

- Ancak Tanrı isterse olabilir.

Marvuz'un kahkahası gündoğumunun sessizliğinde çınlandı.

- Olacak Marcius, olacak. Bunu sen de biliyorsun. Dün Abgar'la birlikteydin, ölümün pusuda olduğu apaçık ortada.

- Ne istiyorsun? Çabuk söyle, işim var.

- Man'nu, Abgar'ın size ne buyurduğunu öğrenmek istiyor. Yalnızca senin değil, Taddeus, Hosar, Senin, hatta yazıcı îzaz'ın bile, gecenin ilerleyen saatlerine kadar kralın döşeği etrafında toplandığınızı biliyor. Prens şunu bilmeni istiyor: eğer ona sadık olursan, başına hiçbir şey gelmeyecek; yoksa, maruz kalacaklarının bir garantisi yok.

- Man'nu adına beni tehdit etmeye mi geldin? Prensin kendine saygısı bu kadar mı az? Ben hiçbir şeyden korkmayacak kadar yaşlıyım. Man'nu alsa alsa canımı alır; zaten ömrümün sonuna geldim. Şimdi git. Bırak da çalışayım.

- Abgar'ın size neler dediğini anlatacak mısın bana? Marcius Marvuz'u yanıtlamadan arkasını döndü, işçilerden birinin karıştırmakta olduğu çamur harcını incelemeye koyuldu.

- Pişman olacaksın Marcius, pişman olacaksın, diye bağırdı Marvuz atını çevirip dörtnala sarayın yolunu tutarken.

Sonraki saatler boyunca, Marcius'un işe dalmış gibiydi. Ustabaşı, adamı gözucuyla inceliyordu. Marvuz, kraliyet mimarını gözetlemesi için ona rüşvet vermiş, o da kabul etmişti. Kendisine hep iyi davranmış ihtiyara ihanet ettiği hissine kapılıyordu, ama Marvuz, hizmetlerini Man'nu'nun karşılıksız bırakmayacağım söylemişti.

Marcius ustabaşma mola vakti geldiğini işaret ettiğinde, güneş olanca gücüyle parlıyordu. İşçilerin bedenleri ter içindeydi; ustabaşı da yorgundu, oturup dinlenmeye can atıyordu.

O sırada, Marcius'un evinden iki genç hizmetkâr, ellerinde birer sepetle çıkageldi. Ustabaşı sepetlerde, mimann işçilerle paylaşmaya hazırlandığı taze meyveler ve su olduğunu gördü.

Bir saat boyunca hepsi dinlendi; Marcius sık sık yaptığı gibi düşüncelere dalmıştı. Bir yandan da iskelelere inip çıkıyor, büyütmekte oldukları surların sağlamlığım, işlemeli olmasını istediği kapı kenarlarını kontrol ediyordu.

Ustabaşının yorgunluktan gözleri kapandı; işçilerin konuşacak hali bile yoktu.

Marcius, güneş batıdan yok olmaya başlayana dek paydos emri vermedi. Ustabaşının Marcius'un yaptıklarıyla ilgili anlatacak fazla bir şeyi yoktu, ama yine de Marvuz'la buluşmak üzere Yon-ca Meyhanesi'nin yolunu tuttu.

Mimar herkesle vedalaşıp, hizmetçileriyle birlikte evine yöneldi. Marcius yıllardır duldu, çocuğu yoktu; genç hizmetkârlarına evladı gibi bakardı. Onlar da Hıristiyan'dı, ona ihanet etmeyeceklerini biliyordu.

Bir önceki gece, Abgar'ın sarayını terk etmeden evvel, İsa'nın Kefeni'ni saklayacağı yere karar verdiğinde Taddeus'a ve Hosar'a haber göndermesini kararlaştırmışlardı. Hosar'ın bezi Man'nu'yu kuşkulandırmadan ona teslim etmesi için bir plan geliştirmişlerdi; Abgar oğlunun onları izletebileceği konusunda uyarmıştı. Bir de karar almışlardı: Marcius keteni nereye sakladığını sadece İzaz'a söyleyecekti; bu yüzden de Hosar'ın yeğeni, kraliyet mimarından bilgiyi alır almaz, Senin'in yardımıyla şehirden kaçmalıy-dı. Taddeus, küçük ama müreffeh bir Hıristiyan cemaatinin bulunduğu Sayda'ya gitmesine karar vermişti.

Cemaatin ruhanî lideri Timeus'u, vaaz vermesi için oraya Petrus yollamıştı, izaz Time-us'un yanında güvende olurdu. Adam, İsa'nın Kefeni'yle ne yapılması gerektiğini bilirdi.

Abgar'ın canlarını kurtarmaları talebine rağmen, Taddeus ve Hosar Edessa'da kalmaya ve diğer Hıristiyanların kaderini paylaşmaya karar vermişlerdi. Her ne kadar Marcius'un bezi nereye saklayacağını bilmeseler de, ikisi de kefeni terk etmek istemiyordu.

Taddeus ve Hosar, şehrin Hıristiyanlarıyla tapınakta buluşmuştu. Hep beraber Abgar için dua ediyor, Tann'dan krallarına bir kez daha merhamet göstermesini diliyorlardı.

O sabah Hosar keteni özenle rulo edip, Marcius'la yaptıkları plan uyarınca bir sepetin dibine gizledi. Güneş iyice yükselmeden, kolunda sepetle pazara gitti, farklı tezgâhlarda durup satıcılarla konuştu. Kararlaştırdıkları saatte, Marcius'un genç hizmetkârlarından birini bir ihtiyardan meyve satm alırken gördü; tezgâha yaklaşıp, kendisininkinin aynısı sepet taşıyan delikanlıyı şefkatle selamladı. Dikkat çekmeden sepetleri değiştirdiler. Kimse farkına varmadı; Man'nu'nun casusları Hosar'ın, arkadaşı Marcius'un hizmetkârı bir Hıristiyan'la selamlaşmasından kuşkulanmadılar.

Ustabaşı da Marcius'tan kuşkulanmamıştı. Mimar, meyve se-petiyle iskelenin tepesine çıkmış, bir elma alıp, dalgın dalgın ısırarak bir yandan öbür yana yürümüş, duvarın sağlamlığını kontrol etmişti. Fırınlanmış çamurdan tuğlalarla delikleri kapatarak surları kalınlaştınyordu. Marcius, öteden beri tuğla döşemekten zevk alırdı. Sıcaktan tüm duyuların uyuştuğu bu saatlerde dinlenmek istemiyorsa, kendi bileceği iş, diye düşündü ustabaşı.

Marcius, hizmetkârlarının odasına getirdiği soğuk suyla serinledi. Kraliyet mimarı, günün hararetinden kurtuldu, üzerindeki tuniği çıkarıp, temizini giydi.

Günlerinin sayılı olduğunu hissediyordu. Ab-gar ölür ölmez, Man'nu Kefen'in nerede olduğunu bilmek, onu yok etmek isteyecekti. Yerini bildiğini düşündüğü insanlara işkence edecekti. Man'nu'nun, Abgar'ın arkadaşları arasında sırrı bildiğinden kuşkulanacağı insanlardan biri de oydu. Bu yüzden de bir karar almıştı; kararını hemen o gece Taddeus ile Hosar'a bildirecek, İzaz'ın güvende olduğundan emin olur olmaz da uygulayacaktı.

Genç hizmetkârlarının eşliğinde, arkadaşlarının dua etmekte olduklarını bildiği tapınağa yöneldi. Vardığında dikkat çekmeyen, gözden uzak bir köşeye yerleşti.

Abgar, Man'nu'nun casusları konusunda uyarmıştı onları.

İzaz, gölgeler arasına gizlenmiş ihtiyarı fark etti. Taddeus ile Ho-sar'ın cemaate ekmek ve şarap dağıtmakta yardım etmesini istemelerini fırsat bilip Marcius'a yaklaştı. İzaz, adamın uzattığı özenle katlanmış bir parşömeni tuniğinin kıvrımlarına sakladı. Sonra uzun boylu, güçlü, onun bir işaretini bekler gibi görünen bir adam aradı bakışlarıyla. İzaz dikkat çekmeden tapınaktan çıktı; peşinde o iriyarı adam olduğu halde, koşar adımlarla kervansaraya yöneldi.

Senin'in kervanı Edessa'dan ayrılmaya hazırdı. Seninin, kervanı Sayda'ya götürmekle görevlendirdiği Harran, sabırsızlıkla bekliyordu.

İzaz'a, ve ismi Obodas olan dev adama kendilerine ayrılan bölümü gösterip yola çıkma emri verdi.

İzaz, gün doğana kadar bekleyip Marcius'un verdiği parşömeni açtı; mimarın, Kutsal Kefen'i sakladığı yeri açıkça belirttiği iki satın okudu. Parşömeni paramparça edip, kırıntılarını yol boyunca çöle serpti.

Obodas bir yandan delikanlıyı, bir yandan da etrafı gözlüyordu dikkatle. Senin, hayatı pahasına da olsa İzaz'ı korumasını emretmişti.

Henüz üç gece geçmişti ki, Harran ve Obodas Edessa'dan yeterince uzaklaştıklarını düşünüp kısa bir mola vermeye ve Senin'in evine bir ulak yollamaya karar verdiler. Oraya ulaşması üç gün daha sürerdi, o zamana kadar da İzaz güvenli bir yere varmış olurdu.

Abgar can çekişiyordu. Kraliçe, Taddeus ile Hosar'ı çağırttı; kralın can vermesinin saat, belki de dakika meselesi olduğunu haber verdi. Artık kadını bile tanıyamıyordu.

Abgar'ın, arkadaşlarıyla aynı odada bir araya gelmesinin, gece karanlığı iyice çökünceye kadar konuşmasının üzerinden tam on gün geçmişti. Kral artık hareketsiz bir bedendi, gözlerini açmıyordu; hâlâ can vermediğinin tek belirtisi ayna üzerindeki cılız soluğuydu.

Man'nu saraydan ayrılmıyor, sabırsızlıkla Abgar'ın ölmesini bekliyordu. Kraliçe, kralın odasına girmesine izin vermiyordu, ama önemli değildi, neler olup bittiğinden haberdardı; Abgar'ın mabeyninde olan bitenleri anlatırsa serbest bırakacağına söz vererek genç bir köleyi ayartmıştı.

Kraliçe gözetlendiğini biliyordu. Hosar ile Taddeus geldiğinde tüm hizmetkârları dışarı çıkarttı, dostlarıyla alçak sesle konuştu. Kutsal Kefen'in emniyette olduğunu öğrendiğinde rahatlayıp gülümsedi. Abgar ölür ölmez onlara bildireceğine söz verdi. Hıristiyanlığa bağlı sadık yazıcı Titius'la haber yollayacaktı. Bu hayatta bir daha karşılaşmayacaklarının bilincinde, heyecanla vedalaştı-lar. Kraliçe, Taddeus ve Hosar'dan kendisini kutsamalarını, ve oğlu Man'nu'nun onu mahkûm edeceği ölümle karşı karşıya geldiğinde güçlü olabilmesi için dua etmelerini istedi.

Hosar'ın gözleri yaşla doluydu, kraliçeyle vedalaşamıyordu. Artık eski günlerdeki o güzel kadın değildi, ama gözleri güçle parlıyordu; görkemli edasıyla hâlâ olağanüstüydü. Kadın, eski yazıcının kendisine olan bağlılığının bilincindeydi, adamın elini sıkıp ona sarıldı; bu hareketiyle kendisini ne kadar sevdiğini bildiğini ve onu en sadık dostu olarak gördüğünü kanıtlamak ister gibiydi.

Abgar üç gün daha can çekişti. Saray gece karanlığına gömülmüştü, kralın başında bekleyen yalnızca kraliçeydi. Adam gözlerini açıp minnetle gülümsedi, bakışları şefkat ve sevgi doluydu. Sonra, kendiyle ve Tanrı'yla barışık, son nefesini verdi. Kraliçe kocasının elini sımsıkı kavradı. Yavaşça gözlerini kapayıp, dudaklarını öptü. Dua edip Tanrı'dan Abgar'ı yanına almaşım dilemesi birkaç dakikadan fazla sürmedi.

Sessizce karanlık koridorlardan geçip, kraliyet yazıcısı Titi-us'un günlerdir kaldığı odaya vardı.

Adam uyuyordu, ama kraliçenin omzuna dokunan elini hissedince uyandı. İkisi de tek kelime etmedi. Kadın gecenin içinde gizlenerek mabeyne geri dönerken Titius, Hosar'ın evine gitmek üzere temkinlice saraydan dışarı çıkıyordu.

Hosar perişan halde, Titius'tan Abgar'ın ölüm haberini dinlerken, gün henüz doğmamıştı. Marcius'a bir mesaj yollaması gerekiyordu. Kraliyet mimarı, planını gerçekleştirebilmek için bunu ondan talep etmişti. Taddeus'u da bir an önce uyarmalıydı; hayatları sona ermek üzereydi, bundan emindi.

14

- Hadi Marco, seni endielendiren ey ne, anlat bize. Santiago Jimenez'in dolaysız sorusu Marco'yu hazırlıksız yakalamıtı.

- Endieli olduum bu kadar mı belli oluyor?

- Benim iim bu yahu! Bizi kandıramazsın!

Paola gülümsedi. Marco, Amerikan Büyükelçilii'nin kültür ataesi John'u ve Europol'ün Roma temsilcisi Santiago Jimenez'i yemee davet etmesini istemiti.

John, karısı Lisa'yla gelmiti. Santiago bekârdı, yemeklere hep geçici bir refakatçiyle gelir, onları aırtırdı. Bu kez yanında kız kardei Ana vardı.

Delidolu, esmer bir genç kadındı; gazeteciydi, Avrupa Birlii Hükümet Bakanları Zirvesi için Roma'da bulunuyordu.

- Torino Katedrali'nde bir kaza daha oldu, biliyorsunuz, diye açıkladı Marco.

- Kasıtlı olduunu mu düünüyorsun?

- Evet John, öyle olduunu düünüyorum. Son yüzyıllarda katedralde meydana gelen kazaların tarihi çok etkileyici. Siz de biliyorsunuz, yangınlar, soygun giriimleri, su baskınları. Kefen'in atlattıı badireler de öyle. Bizim meslekte, rastlantılara üpheyle yaklamak gerekir.

- Kefen'in hikâyesi, farklı dönemlerde ortaya çıkıp yok olması, maruz kaldıı tehlikeler çok ilginç. Sence biri Kutsal Kefen'e zarar mı vermek istiyor yoksa sadece çalmak mı? dedi Lisa.

- almak mı? Hayır, birinin Kefen'i çalmak istediini asla düünmedik. Yok etmek istiyorlar, baına gelen kazalar ona ölümcül zararlar verebilirdi.

- Savoia Hanedanı'nın kararından beri Kutsal Kefen Torino Katedrali'nde. O zamanlar Milano kardinali olan Carlos Borromeo, kenti kınp geçiren veba yok olursa, yaadıı ehirden Cham-bery'ye kadar yürüyeceine dair adakta bulunmutu. Savoialar kardinalin merhametinden etkilenip, bu kadar uzun bir yolculuu yapmaması için Kefen'i yarı yola, Torino'ya taımaya karar verdiler. Hâlâ da orada. Katedralin baına bunca kaza geldi. Belli ki sen de rastlantılara inanmıyorsun. On be gün önceki yangın ile geçen yüzyüdakini aynı kiinin çıkaramayacaı da apaçık, demek ki...

- Lisa, densizleme, diyerek kadını azarladı John. Marco haklı, bu kadar çok kaza olaandıı olabilir.

- yle ama ben de, niçin diye soruyorum kendi kendime ve bir neden bulamıyorum. Belki de Sindone'yi yok etmek isteyen bir deli vardır.

- Evet ama bu deli, son on, on be, yirmi yılın kazalarına yol açmı olabilir ancak. Ya öncekiler? diye sordu Ana. Ne hikâyey-mi ama! Bunun hakkında bir eyler yazmak isterdim...

- Ana, burada gazeteci olarak bulunmuyorsun!

- Rahat bırak kızı Santiago, rahat bırak! Gazeteci de olsa kız kardeinin azı sıkılıına güvenebileceimi biliyorum. Düünmeme, bu bataktan çıkmama yardım etmenizi istiyorum. Ben ve adamlarım bu sorunun içine fazlaca dalmı, burnumuzun ucunu bile göremiyor olabiliriz, bilemiyorum; ama kazaların ardında bir amacın yattıını iddia ediyoruz, en azından ben öyle düünüyorum. Bakarsın sadece bir rastlantılar silsilesidir. Sizden bir ey isteyeceim. Son yüz sene boyunca katedralde ve Sindone'nin çevresinde olanlarla ilgili hazırladıım rapora bir göz atm. Biliyorum dostluunuzu istismar ediyorum, hiç zamanınız da yok, ama okumanızı rica ediyorum. Bir sonuca vardıınızda da tekrar toplanırız.

- Elimden gelen her türlü yardımda bulunacaıma güvenebilirsin. Europol'ün arivlerine göz atmak istersen sorun olmaz.

- Teekkürler Santiago.

- Dostum, raporunu inceleyip sana dürüstçe fikrimi söyleyeceim. İhtiyacın olan resmî, gayri resmî her konuda bana güvenebileceini biliyorsun, dedi John.

- Raporu okumayı ben de istiyorum.

- Ana, sen polis deilsin, bu olaylarla da bir ilgin yok; dolayısıyla da Marco'nun sana resmî ve gizli bir raporu vermesi imkânsız.

- zgünüm Ana, diyerek özür dilemeye koyuldu Marco.

- Siz kaybedersiniz. İçgüdülerim, eer bir eyler varsa, güvenlik açısından deil tarihî açıdan yaklaırsanız bunu bulabileceinizi söylüyor bana. Ama siz bilirsiniz.

Bir hafta sonra akam yemei için bulumaya karar verdiler. Lisa ev sahibelii yapmayı önerdi.

- Biliyor musun sevgili aabeyciim, seninle birkaç gün daha kalmayı düünüyorum.

- Ana, Marco'nun anlattıkları gazeten için iyi bir hikâye, biliyorum, ama o benim arkadaım; üstelik kız kardeimin, polis tarafından soruturulan ve sadece benden örenebilecei konulan yayımladıı duyulursa baım, meslekî olarak da derde girer. Kariyerimi mahvedersin, bu kadar basit.

- Peki, ii melodrama dönütürme. Tek bir satır bile yazmayacaım, söz.

- Beni oyuna getirmeyeceksin deil mi? Off the record'a. balı kalacak mısın?

- Hayır seni oyuna getirmeyeceim, için rahat etsin, senin kız kardeinim ben. Ayrca, bütün off the recorcflara da balıyımdır. Bu mesleimin kurallarından biri.

- Neden gazeteci oldun ki!

- Sen de polis oldun, daha kötü.

- Gel seni içki içmeye götüreyim, çok moda bir yer, bayılacaksın. Barselona'ya döndüünde hava atarsın.

- Tamam ama yine de bana güvenmem istiyorum. Size yardım edebileceime inanıyorum ve söz veriyorum, bunu kimseye bir ey söylemeden, tek bir satır yazmadan yapacaım. Bu tarz hikâyelere bayılınm.

- Ana, bana deil, Kaçakçılık Masası'na ait olan bir soruturmaya burnunu sokmana izin veremem. Baım belaya girer, kaç kere söyledim.

- Kimsenin haberi olmaz ki. Yemin ederim, lütfen bana güven. Politika yazmaktan, hükümet skandallannı demekten bıktım. Profesyonel hayatta çok ansım oldu, ilerim batan beri iyi gitti, ama hâlâ büyük bir hikâye yakalayamadım ve bu, büyük bir hikâye olabilir.

- Bana güven, hiçbir ey söylemeyeceim, yazmayacaım dememi miydin az önce?

- Yazmayacaım!

- O zaman u büyük bir hikâye yakalayamadım meselesi de ne oluyor?

- Gel seninle anlaalım. Bırak, kimseye bir ey söylemeden ben kendim aratırayım. rendiklerimi sadece sana anlatırım, bir ey bulabilirsem tabiî. Sonunda karıma katedral kazalarının gizemini çözmeye yardımcı olacak bir ipucu ya da baka bir ey çıkar, Marco da olayı açıklıa kavuturursa, o zaman her eyi, en azından bir kısmını anlatmama izin verirsiniz. Tabiî olayın çözülmü olması artıyla.

- İmkânı yok.

- Neden?

- ünkü bu benim olayım deil; kimseyle anlama yapamam, yapmamalıyım. Hangi akla uydum da seni Marco'nun evine yemee götürdüm!

- Santiago, sinirlenme. Seni seviyorum ve asla sana zarar verecek bir ey yapmam. Gazeteciyim, iimi çok seviyorum ama önce sen gelirsin; gazetecilik asla insanlardan daha önemli olamaz. Hele bu insan sensen.

- Sana güvenmek istiyorum Ana, güvenmek istiyorum. stelik baka çarem de yok. Ama yarın gidiyorsun, İspanya'ya dönüyorsun, burada kalmayacaksın.

15

Dilsiz, gözlerini araba ve kamyon dolu karayolunda gezindiriyordu. Kendisini Urfa'ya götüren kamyoncu da onun gibi dilsizdi sanki; İstanbul'dan çıktıklarından beri tek kelime bile etmemiti.

Kamyoncu, onu saklayan adamın evine gelmiti.

- Urfalıyım. Zafarin'i almaya geldim.

Koruması baıyla onaylamı, dilsizi uyumakta olduu odadan çıkartmıtı. Zafarin, onu almaya gelen adamı tanımıtı. Köylüsüy-dü; kendisi gibi, Addaio'nun yakın adamlarındandı.

Ev sahibi, içinde zeytin, portakal ve iki ie su olan bir torba uzattı; kamyoncunun aracını park ettii yere kadar onlara elik etti.

- Zafarin, dedi. Bu adamın yanında emniyettesin. O seni Adda-io'ya götürecek.

- Sana ne talimat verildi? diye sordu kamyoncuya.

- Sadece delikanlıyı en kısa sürede getirmem ve dikkat çekebileceimiz yerlerde durmaktan kaçınmam söylendi.

- Sa salim varması art.

- Varacak. Ben Addaio'nun emirlerini her zaman yerine getiririm.

Zafarin, oförün yanındaki koltua yerleti. Adamın kendisine Addaio'yla ilgili, ailesiyle, köyüyle ilgili haberler vermesini istiyordu, ama kamyoncu inatçı bir sessizlie bürünmütü. Sadece iki kere konumu, aç mı, tuvalete gitmek ister mi, diye sormutu.

Saatlerdir araba kullanmaktan yorgun görünüyordu. Zafarin, iaretlerle kendisinin de kullanabileceini anlattı, ama kamyoncu reddetti.

- Az kaldı, sorun çıksın istemiyorum. Baltayı taa vurursam Addaio beni affetmez. Görünüe göre, sen epey vurmusun.

Zafarin dilerini sıktı. Hayatını ortaya koymutu, ama bu geri zekâlı onu baltayı taa vurmakla suçluyordu. Arkadalarıyla birlikte karı karıya kaldıkları tehlikeyi o nereden bilecekti!

Karayolundaki araç trafii gittikçe artıyordu. E-24, Türkiye'nin en youn güzergâhlarından biridir: ülkeyi Irak'la, Irak'ın petrol yataklaryla birletirir. Bölgede etkinlik gösteren Kürt gerillalarına karı alarmda olan ve Türkiye-Suriye sınınnı gözeten askerî araçlarla ve kamyonlarla fazlasıyla doludur.

Eve varmasına bir saatten az kalmıtı, o anda baka hiçbir eyin önemi yoktu.

- Zafarin, Zafarin!

Annesinin çatlak sesi ilahî bir müzik gibi geldi kulaına, ite oradaydı; ufak tefek, cılız, saçı baörtüsüyle kapalı. Kadın, kısa boyuna ramen bütün ailenin hâkimiydi. Babasına, kardelerine, kendisine ve tabiî ki karısına ve çocuklarına. Kimse ona karı çıkmaya cesaret edemezdi.

Karısı Ayat'ın gözleri yalıydı. Gitmemesi, görevi reddetmesi için yalvarmıtı.

Ama insan Addaio'nun emrine nasıl karı gelebilirdi ki? Annesi ve babası cemaat tarafından damgalanmanın utancını yaamılardı.

Kamyondan iner inmez Ayat'ın kollarını boynunda hissetti; annesi de sarılmak için ittiriyordu. Kızı korkarak alamaya baladı.

Babası duygulanmı, genç adamı gözlüyor, kadınların tartakla-yıcı efkat gösterilerini bitirmelerini bekliyordu. Kucaklatılar. Babasının köylü kollarının gücünü hissedince, Zarafin duygularına teslim olup alamaya baladı.

Küçüklüündeki gibi hissediyordu kendini; bir sokak ya da okul kavgasının izleriyle eve geldiinde, babası ona sımsıkı sarılır, teselli ederdi. Babası ona hep güven vermiti: ona sırtım her zaman dayayabilecei, her art altında yanında olup onu koruyacaı güvenini. imdi, Addaio'yla karı karıya geldiinde onun korumasına ihtiyacı olacaını hissediyordu. Evet, Addaio'dan korkuyordu.

16

Evin neoklasik mimarîdeki bahçesi her zamankinden daha çok aydınlatılmıştı, ilçe polisleri ve gizli ajanlar bu son derece özel partinin davetlilerini korumak için birbirleriyle rekabet halindeydi. Davetliler arasında Amerika ve Avrupa'nın önde gelen konsorsiyumlarının ve çokuluslu şirketlerinin başkanları, çok sayıda banker, büyük firmaların avukatları, doktorlar, bilimadamları ve akademik dünyanın tanınmış isimlerinden başka, Amerika Birleşik Devletleri başkanı ve eşi, maliye ve savunma bakanları; gerek Cumhuriyetçi gerekse Demokrat kanattan nüfuzlu senatörler ve kongre üyeleri de vardı.

O gece Boston'da, en azından Stuart malikanesinin bulunduğu yerleşim bölgesinde, hava sıcak değildi.

Mary Stuart elli yaşını dolduruyordu. Eşi James bunu, bütün arkadaşlarının bir araya geleceği bir yaş günü partisiyle kutlamak istemişti.

Aslında, partide arkadaştan çok tanıdıklar var, diye düşünüyordu Mary. Bunu, hayal kırıklığına uğramaması için James'e asla söyleyemezdi, ama baş başa, sosyal zorunlulukların olmadığı telaşsız bir italya yolculuğuyla şaşırtılmayı tercih ederdi. Otuz sene önce balaylarını geçirdikleri Toscana'da kaybolmak!

Ama böyle şeyler James'in aklına hiç gelmezdi.

- Umberto!

- Mary, tebrikler hayatım.

- Seni gördüğüme çok sevindim.

- James beni bu partiye davet ederek şereflendirdiğinde ben sevindim asıl. Al, umarım beğenirsin.

Kadının eline beyaz krepon kâğıdına sanlı ufak bir kutu tutuşturdu.

- Neden zahmet ettin?.. Nedir bu?

Mary kutuyu çabucak açtı, hava kabarcıklı ambalajın koruduğu figürü görünce büyülendi.

- İsa'dan önce II. yüzyıldan bir figür. Senin kadar cazibeli ve güzel bir hanım.

- Nefis bir şey. Teşekkürler, çok teşekkür ederim. Mahcup oldum. James!..James!..

James Stuart, eşi ile Umberto D'Alaqua'nın bulunduğu yere doğru geldi. İki adam sevgiyle tokalaştı.

- Mary'yi bu kez neyle şaşırttın? Harika bir şey bu! Senin hediyenin yanında benimki değersiz kalır.

- James, neden böyle şeyler söylüyorsun, hediyene bayıldığımı biliyorsun! Bu küpeleri ve bu yüzüğü verdi bana. Hayatımda gördüğüm en kusursuz inciler.

- Seni temin ederim, dünyada bunlardan daha kusursuzu yok. Neyse, sen bu harikulade hanımı bir yere sakla, ben de Umber-to'ya bir içki ikram edeyim.

On dakika sonra James Stuart, D'Alaqua'yı başkanla ve diğer davetlilerle baş başa bırakmıştı. O ise bir gruptan diğerine gidiyor, misafirleriyle ilgileniyordu.

Altmış iki yaşındaydı, kendini zirvede hissediyordu. Hayatta isteyeceği her şeye sahipti: iyi bir aile, sağlık, başarılı bir iş. Çelik levha fabrikaları, ilaç laboratuvarlan, teknolojik dönüşüm fabrikaları ve bitmek tükenmek bilmez başka bir sürü iş, onu dünyanın en zengin ve nüfuzlu adamlarından biri haline getirmişti.

Babasından küçük bir sanayi imparatorluğu devralmış, kat kat büyütmeyi başarmıştı. Çocuklarının iş konusunda fazla yetenekli olmaması çok yazıktı.

Küçük kızı Gina arkeoloji okumuştu; gezegenin en akıl almaz köşelerindeki kazılara malî destek vermeye ve bu kazılara katılmaya harcardı parasını. Gina tıpkı baldızı Lisa gibiydi; yine de kızının baldızından daha sağduyulu olacağını umuyordu. Tom tıp okumuştu, çelik levhalara karşı en ufak bir ilgisi yoktu.

Bereket versin evlenmiş, iki çocuğu olmuştu. Küçük torunlarına tapardı.

İmparatorluğunu devralacak yetenek ve isteğe sahip olacaklarını ümit ediyordu.

Yedi adamın, çevrelerinde olan biteni gözleyerek kendi aralarında konuşması, kimsenin dikkatini çekmemişti. Biri yaklaştığında konuyu değiştiriyor, Irak krizinden, son Davos zirvesinden ya da kimlikleri ve yaptıkları iş gereği kendilerini ilgilendireceği varsayılan başka herhangi bir olaydan konuşuyormuş gibi yapıyorlardı.

Sohbetin yükünü aralarından en yaşlısı; uzun boylu ve zayıf olanı taşıyor gibiydi.

- Burada görüşmek iyi fikirmiş.

- Öyle, diye yanıtladı Fransız aksanlı sohbet arkadaşlarından biri. Burada dikkat çekmiyoruz, kimse bizi fark etmez.

- Marco Valoni, kültür bakanından Torino Cezaevi'ndeki dilsizin salıverilmesini istemiş, dedi, anadili İtalyanca olmasına rağmen kusursuz bir İngilizce'yle konuşan bir başkası. İçişleri bakanı da meslektaşının talebini kabul etmiş. Fikir Valoni'nin yardımcılarından Doktor Galloni'den çıkmış. Zeki bir kadın; ipucuna ancak dilsiz aracılığıyla ulaşabilecekleri sonucuna varmış belli ki. Doktor Galloni, Valoni'yi, COCSAyı tepeden tırnağa soruşturmaya da ikna etmiş.

- Doktor Galloni'yi Kaçakçılık Masası'ndan uzaklaştırmanın bir yolu yok mu?

- Var. Kadının her işe burnunu soktuğunu söyleyerek bastırabiliriz. COCSA itiraz eder, Vatikan da nüfuzunu kullanır, İtalyan hükümetine şirketi rahat bırakmaları için baskı yapılır. Düğmeye ekonomi bakanlığı aracılığıyla basmak da mümkün. Önemli bir sonuç doğurmamış bir yangın yüzünden ülkenin önde gelen şirketlerinden birinin rahatsız edilmesi onların da hoşuna gitmez, eminim. Ama bence, Sofia Galloni konusunda harekete geçmeden önce beklememiz daha doğru olur.

İhtiyar, bakışlarını son sözleri söyleyen adama dikti. Neden olduğunu bilmiyordu. Ama arkadaşının ses tonunda kendisini endişelendiren bir şey vardı.

Oysa, hareketleri ve bakışları hiçbir duyguyu ele vermiyordu. Yine de... onu şaşırtıp, tepkisini görmeye karar verdi.

- Kadını yok etmek de mümkün. Meraklı bir araştırmacının işlerimize gereğinden fazla burnunu sokmasına izin vermek gibi bir lüksümüz yok. Hemfikir misiniz?

İlk konuşan Fransız aksanlı adam oldu.

- Hayır, ben değilim. Bence gereksiz. Bu korkunç bir hata olur. Şimdilik hiçbir şey yapmamalıyız; ipin ucundan çeksin bakalım. İpi kesip kadını devredışı bırakmak için zamanımız var henüz.

- Bence acele etmemeliyiz, diye ekledi İtalyan olanı. Doktor Galloni'yi devredışı bırakmak ya da yok etmek hata olur. Bu, Marco Valoni'yi kızdırabilir, kazaların ardında bir şeyler gizlendiğinin bir teyidi olur. Böyle olursa, emir bile gelse, Valoni ve ekibi soruşturmanın peşini bırakmazlar. Doktor Galloni çok zeki, dolayısıyla da riskli. Ama bu riski göze almamız gerek. Bir avantajımız var: Valoni ve adamlarının yaptığı ve yapmayı düşündüğü her şeyi biliyoruz.

- Bilgi kaynağımızdan kuşkulanmıyorlar mı?

- Valoni'nin en güvendiği insanlardan biri.

- Peki, başka ne var? diye sordu ihtiyar.

İngiliz asilzadesi görünüşlü bir adam bilgilendirmeye koyuldu.

- Zafarin iki gün önce Urfa'ya varmış. Henüz Addaio'nun tepkisi hakkında bir haber alamadım. Diğer arkadaşı Raşit, İstanbul'a varmış; üçüncüsü, Dermişat da bugün varacak.

- İyi. Artık emniyetteler. Şu andan itibaren sorun bizim değil, Addaio'nun. Torino Cezaevi'ndeki dilsizle ilgilenmemiz gerek.

- Cezaevinden çıkmadan önce başına bir aksilik gelebilir. En sağlamı bu olur; çıkarsa, peşine takılıp Addaio'ya ulaşırlar, diye önerdi İngiliz.

- En akıllıcası bu olur, dedi Fransız aksanlı adam.

- Yapabilir miyiz peki? diye sordu ihtiyar.

- Yapanz. Cezaevinde adamlarımız var. Ama dikkatli hazırlanmamız gerek. Eğer dilsizin başına bir şey gelirse Marco Valoni resmî raporla yetinmeyecektir.

- Öfkeden kudursa da kabullenmek zorunda kalacak. Dilsiz olmadan, olay kapanır. En azından şimdilik, diye karara bağladı ihtiyar.

- Peki ya Kefen? diye sordu başka biri.

- Hâlâ bankada. Katedraldeki tadilat biter bitmez sergilendiği şapele geri dönecek. Kardinal görkemli bir ayin düzenleyip, bir kez daha Kutsal Kefen'i koruduğu için Tann'ya şükretmek istiyormuş.

- Beyler... İş mi bağlıyorsunuz?

Birleşik Devletler başkanı, yanında James Stuart olduğu halde adamların yanına gelmişti. Grup, yeni gelenlerle gevezelik etmek üzere onlara yer açtı. Diğer davetlilerin dikkatini çekmeden tekrar konuşabilmeleri için aradan iki saat geçmesi gerekti.

- Mary, şuradaki adam kim?

- En yakın dostlarımızdan biri. Umberto D'Alaqua. Hatırlamıyor musun?

- Evet, evet. Şimdi adını söyleyince hatırladım. Hâlâ çok etkileyici biri. Ne kadar da yakışıklı.

- Müzmin bekâr. Çok yazık, çünkü yakışıklı olduğu kadar tatlı biri de aynı zamanda.

- Geçenlerde onun hakkında bir şeyler duydum... neredeydi?..

Lisa nerede duyduğunu anımsadı. Marco'nun, Torino Katedra-li'ndeki yangın hakkında John'a yolladığı raporda COCSA adlı bir şirketten ve sahibi D'Alaqua'dan söz ediliyordu. Ama kız kardeşine bundan bahsedemezdi. John bunu asla affetmezdi.

- Selam vermek istersen sana eşlik ederim. İsa'dan önce II. yüzyıldan kalma bir figür hediye etti bana, harika bir şey. Sonra odama çıkarız, gösteririm.

İki kız kardeş, D'Alaqua'ya yaklaştı.

- Umberto, Lisa'yı anımsıyor musun?

- Kız kardeşini tabiî ki anımsıyorum Mary.

- O kadar zaman geçti ki...

- Öyle. Sen İtalya'ya sık sık gelmezsen Mary. Lisa, siz Roma'da oturuyorsunuz diye anımsıyorum, doğru mu?

- Evet, Roma'da oturuyoruz, başka bir yerde yaşayabileceğimi hiç sanmıyorum.

- Gina, Lisa'yla Roma'da. Üniversitede doktorasını hazırlıyor. Üstelik Lisa onu Herculanum kazılanm yürüten ekibe sokmayı başardı.

- Ah şimdi hatırladım Lisa. Siz arkeologsunuz.

- Evet. Gina arkeoloji tutkusunu teyzesinden almış.

- Geçmişi araştırmak kadar güzel bir iş yok. Yanlış anımsamıyorsam, siz de arkeolojiye meraklısınız Umberto.

- Öyle. Ara sıra kaçacak zaman bulup kazılarda çalışırım.

- Umberto'nun vakfı kazılara malî destek veriyor..

James Stuart, D'Alaqua'nın yanına geldi, adamı alıp başka bir topluluğa doğru götürdü. Lisa bu durumdan hiç de hoşnut kalmadı. Marco Valoni'nin raporunda adı geçen bu adamla sohbeti sürdürmeyi istiyordu. Anlattığında, John kulaklarına inanamayacak, Marco da şaşıracaktı. James'in, kız kardeşi için bir doğum günü sürprizi hazırlama davetini kabul etmesinin iyi bir fikir olduğunu düşünerek içten içe güldü. Mary Roma'ya geldiğinde bir yemek düzenleyip hem D'Alaqua'yı hem de Marco'yu davet edebileceğini düşündü. Ama belki D'Alaqua bundan rahatsız olur, Mary ona kızabilirdi. Konuyu yeğeniyle konuşacak, davetli listesini onunla beraber hazırlayacaktı.

17

Genç hizmetkâr dehşet içinde ağlıyordu. Marcius'un yüzü kan içindeydi. Diğer hizmetkâr, kraliyet mimarının evindeki trajediyi haber vermek üzere Hosar'm evine koşmuştu.

Hosar ile Taddeus delikanlının anlattıklarına şaşırmadılar.

- Sonra tiz bir çığlık duyduk, korkunçtu. Marcius'un odasına girdiğimizde bir elinde dili, diğerinde dilini kesmek için kullandığı keskin hançer vardı.

Kendinden geçti, ne yapacağımızı bilmiyoruz. Bu gece bir şeyler olacak diye uyarmıştı bizi; ne görürsek görelim korkmamamızı buyurdu. Ama, Tanrım! Dilini kesmiş! Neden? Neden?

Hosar ile Taddeus genç adamı yatıştırmaya çalıştılar. Korktuğunun farkındaydılar. Hiç vakit kaybetmeden Marcius'un evinin yolunu tuttular. Arkadaşlarını baygın, döşeğini kana bulanmış buldular. Diğer hizmetkâr bir köşeye büzülmüş, abartılı hareketlerle ağlıyor, dua ediyordu.

- Sakin olun, diye buyurdu Hosar. Hekim hemen gelip Marcius'u iyileştirecek.

Dostlarım, bu gece güçlü olmanız gerek. Korkuya ya da acıya yenilmemelisiniz, yoksa Marcius'un hayatı tehlikeye girer.

Genç hizmetkârlar yatışmaya başlamıştı. Hekim geldiğinde, hepsini dışarı yollayıp yardımcısıyla yalnız kaldı. Tekrar dışarı çıkmaları uzun zaman aldı.

- Tamamdır. Huzur içinde uyuyor. Birkaç gün boyunca içtiği suya şu damlaları koyun. Uyuklamasını istiyorum. Bu acı çekmesini engeller, yara iyileşene kadar da rahat uyur.

- Senden bir ricamız var, dedi Taddeus hekime. Bizler de dilsiz olmak istiyoruz.

Onlar gibi Hıristiyan olan hekim, adamlara kaygıyla baktı.

- Efendimiz İsa, organ kesilmesini tasvip etmezdi.

- Dilsiz kalmamız gerekiyor, diye açıkladı Hosar. Man'nu'nun bizi konuşturmasını engellemenin tek yolu bu. İsa'nın bedenini saran Kefen'in nerede olduğunu öğrenmek için bize işkence edecektir. Bizler bilmiyoruz, ama bilen kişiyi tehlikeye atacak şeyler söyleyebiliriz. Kaçmak istemiyoruz, kardeşlerimizle kalmamız gerek. Şunu bilmelisin ki, Man'nu'nun öfkesi bütün Hıristiyanla-ra acı çektirecek.

- Lütfen bize yardım et, diye ısrar etti Taddeus. Keskin hançe-riyle dilini koparan Marcius kadar cesur değiliz.

- Bu istediğiniz Tann'nın yasalarına aykırı. Benim görevim tedaviye yardımcı olmak; insan organı kesmem imkânsız.

- O zaman kendimiz yapanz, dedi Hosar. Hosar'ın kararlı ses tonu hekimi ikna etti.

Önce Taddeus'un evine gittiler. Hekim, küçük bir şişenin içindekileri suyla karıştırdı. Taddeus uykuya dalar dalmaz, hekim Hosar'dan odadan çıkmasını, evine gitmesini istedi. Kendisi de az sonra orada olacaktı.

Hosar sabırsızlıkla hekimin gelmesini bekliyordu. Adam, tövbekar bir edayla girdi içeri.

- Döşeğe uzan ve şunu iç, dedi Hosar'a. Uyuyakalacaksın. Uyandığında dilin olmayacak. Tanrı beni affetsin.

- Affetti bile.

Kraliçe özenle başlığını düzeltti. Abgar'ın ölüm haberi sarayın en uzak köşesine ulaşmıştı. Oğlu Man'nu'nun çıkagelmesi an meselesiydi.

Hizmetkârlar, hekimlerin yardımıyla, Abgar'ın naaşım halka gösterilmek üzere hazırlamışlardı. Kral, kraliyet anıtmezarına defnedilmeden önce ruhu için dua edilmesini istemişti.

Kraliçe, Man'nu, Abgar'ın İsa yasalarına göre gömülmesine izin verecek miydi, bilmiyordu, ama sevdiği adam için son kez savaşmaya hazırdı.

Abgar'ın cansız bedeniyle tek başına geçirdiği saatler boyunca oğlunun nefretinin nedenlerini aramıştı kalbinin her köşesinde. Cevabı bulmuştu; doğrusu, o geceye kadar yüzleşmemiş olsa da, uzun zamandır biliyordu bu cevabı.

İyi bir anne değildi. Hayır, hayır; değildi. Abgar'a olan aşkı dışlayıcıydı; hiçbir şeyin, kimsenin, hatta çocuklarının onu bir an için bile olsa kraldan uzaklaştırmasına izin vermemişti. Man'nu'dan başka dört çocuk daha getirmişti dünyaya. Üç kız ve doğduktan kısa süre sonra ölen bir erkek.

Kızları pek ilgisini çekmemişti. Sessiz çocuklardı; başka krallıklarla yapılan ittifakları güçlendirmek için çabucak evlendirildiler. Krala olan aşkı o kadar yoğundu ki, neredeyse farkına varmamıştı gittiklerinin.

Abgar'ın Ania'ya, kendisine o ölümcül hastalığı bulaştıran dansöze olan aşkı yüzünden içten içe acı çekmesinin nedeni de buydu. Kralla olan ilişkisi bozulmasın diye, ağzından tek bir sitem bile çıkmamıştı.

Abgar'a olan aşkı kafasını o denli meşgul etmişti ki, Man'nu'ya ayıracak vakti olmamıştı; kralla birbirlerine işte bu kadar yakındılar.

Şimdi ölmek üzereyken -Man'nu'nun hayatını bağışlamayacağından emindi-anneliğini yadsıyarak oğluna ettiği ihaneti yüreğinde hissediyordu. Ne kadar bencilce davranmıştı! İsa onu affeder miydi?

Man'nu'nun sert ve teatral sesi, odaya kendisinden önce vardı.

- Babamı görmek istiyorum.

- Öldü.

Man'nu, meydan okuyan bakışlarla baktı kadına.

- O zaman, Edessa kralı benim.

- Öyle. Herkes de bunu tanıyacak.

- Marvuz! Kraliçeyi götür.

- Hayır oğlum, henüz değil. Hayatım senin elinde; ama önce Abgar'ı bir kral gibi toprağa verelim. Son talimatlarını yerine getirmeme izin ver, kraliyet yazıcısı bunların ne olduğunu sana bildirecektir.

Titius, elinde parşömenden bir ruloyla, ürkekçe yaklaştı.

- Kralım, Abgar bana son arzularını yazdırdı.

Marvuz, Man'nu'nun kulağına bir şeyler fısıldadı. Man'nu, bakışlarını odada gezdirdi, kraliyet başmuhafızınm haklı olduğuna karar verdi: sadece hizmetkârlar değil, yazıcılar, hekimler, muhafızlar ve saray erkânı da beklenti dolu gözlerle olanları izlemekteydi. Nefretinin esiri olmamalıydı, en azından bunu belli etmemesi gerekiyordu, yoksa tebaası olacak kişiler korkuya kapılır, işbirliği yapmak şöyle dursun, kendisine karşı komplo kurarlardı. Kraliçenin bir kez daha galip çıktığını fark etti. Kadını hemen oracıkta, kendi elleriyle öldürmek istiyordu, ama beklemeli ve babasını bir kral gibi gömmeyi kabul etmeliydi.

- Oku Titius, diye buyurdu.

Yazıcı titrek bir sesle, Abgar'ın son emirlerini okudu ağır ağır. Man'nu, öfkeden kızarmış, yutkunuyordu.

Abgar bir Hıristiyan ayini düzenlenmesini, bütün saray erkânının ruhu için dua etmesi talep etmişti. Ayinde Man'nu ve kraliçe de bulunmalıydı. Naaşı, üç gün üç gece boyunca Hosar'm yaptırdığı o ilk tapınakta durmalıydı. Üç günün sonunda, Man'nu ve kraliçenin başını çekecekleri bir tören alayı, bedenini kraliyet anıtmezarına götürecekti.

Titius öksürerek genzini temizledi, önce kraliçeye sonra Man'nu'ya baktı.

Elbisesinin yeninden yeni bir parşömen çıkardı:

- İzin verirsen efendim, Abgar'ın kral olduktan sonra yapmanı istediklerini de okuyacağım.

Tıklım tıklım dolu odada şaşkınlık mırıltıları duyuldu. Man'nu dişlerini gıcırdattı. Babasının kendisine öbür dünyadan bir pusu kurduğuna emindi.

Ben, Edessa Kralı Abgar, oğlum Man'nu'ya emrediyorum ki: kral olunca, Hıristiyanlara saygı göstersin, dinlerini devam ettirmelerine izin versin. Annesinin, kraliçenin güvenliğinden de onu sorumlu tutuyorum, onun hayatı benim için çok önemli. Kraliçe nerede yaşamak istediğine karar verecek, mevkii göz önüne alınarak kendisine saygılı davranılacak, hiçbir şeyi eksik olmayacak. Emirlerimin kefili sen olacaksın oğlum. Bu son arzularımı yerine getirmezsen, Tanrı seni cezalandıracak; ne hayatta ne de öldükten sonra huzur bulabileceksin.

Tüm bakışlar bir kez daha krala döndü. Man'nu öfkeden titriyordu; idareyi Marvuz ele aldı.

- Abgar'ı istediği gibi uğurlayacağız. Şimdi herkes işinin başına dönsün.

İnsanlar yavaşça kralın odasını terk etmeye başladı. Kraliçe solgun ve suskundu; oğlunun kendisiyle ilgili bir karar vermesini bekliyordu.

Man'nu odanın boşalmasını bekledi, sonra annesine döndü.

- Ben seni çağırtmadan buradan çıkmayacaksın. Saraydan ya da saray dışından kimseyle konuşmayacaksın. Yanında iki hizmetkâr kalacak. Babamı istediği şekilde toprağa vereceğiz. Marvuz, emirlerimin yerine getirilmesinden seni sorumlu tutuyorum.

Man'nu hızlı adımlarla odadan çıktı. Kraliyet başmuhafızı, kraliçeye döndü.

- Hanımım, kralın emirlerine boyun eğmen en iyisi.

- Boyun eğiyorum Marvuz.

Kraliçe bakışlarını adama öyle bir dikti ki Marvuz utanarak gözlerini indirdi; veda edip telaşlı adımlarla uzaklaştı.

Man'nu'nun talimatları açıktı: Abgar, arzu ettiği gibi toprağa verilecek, anıtmezar mühürlenir mühürlenmez de muhafızlar o nefret edilesi Hıristiyan elebaşlarını, Hosar ile Taddeııs'u tutuklayacaktı. Hıristiyanların dua etmek üzere toplandığı tüm tapmaklar da yıkılmalıydı. Man'nu, Kutsal Kefen'in sarayda kendisine teslim edilmesi işiyle bizzat Marvuz'u görevlendirmişti.

Abgar'ın ölümünün üçüncü gününe kadar, kraliçenin odasından çıkmasına izin verilmedi. Bu süre boyunca kralın cesedi, Ab-gar'm İsa onuruna inşa ettirdiği ilk tapınağın ortasında, zengin işlemelerle süslenmiş bir yatakta durdu.

Kraliyet muhafızları, eski krallarının başında nöbet tuttu; Edessa halkı onlarca yıl boyunca barış ve refah içinde yaşamalarını sağlayan adamın cansız bedenini görmeye gelerek son kez saygılarını sundu.

- Hanımım, hazır mısınız?

Marvuz, tapınağa götürmek üzere kraliçeyi almaya gelmişti. Kadın, Man'nu'yla birlikte, Abgar'ı sonsuz istirahatgâhı anıtmezara götürecek tören alayına katılacaktı.

Kraliçe en güzel tuniğini giymiş, en güzel işlemelerle süslenmiş peçesini takmış, en değerli mücevherleriyle süslenmişti. Acıların tükettiği kırışıklıklarla dolu yüzüne rağmen, haşmetliydi. Küçük Hıristiyan tapınağına vardıklarında, mabet tıklım tıklımdı. Bütün saray erkânı ve Edessa'nm ileri gelenleri oradaydı. Kraliçe bakışlarıyla Hosar ile Taddeus'u aradı ama göremedi.

Endişelendi. Arkadaşları nerede olabilirdi?

Man'nu Abgar'ın tacını giymişti, aksi görünüyordu. Hosar ile Taddeus'un da orada bulunmasını buyurmuştu, ama muhafızları adamları bulamamıştı. Kutsal Kefen de yıllardır muhafaza edildiği yerde değildi.

Taddeus'un genç müritlerinden biri veda törenini yöneterek duayı başlattı.

Kraliyet alayı anıtmezara doğru yola koyulmak üzereyken, Marvuz krala yaklaştı.

- Efendim, ileri gelen Hıristiyanların evlerini aradık, ama Kutsal Kefen'i bulamadık. Taddeus'tan da Hosar'dan da iz yok.

Kraliyet başmuhafızı sustu. O sırada, Taddeus ile Hosar, ölü gibi solgun bir yüzle, onlara doğru yol açıyorlardı kendilerine. Kraliçe kollarını açtı, gözyaşlanna hâkim olmaya çalışarak elini uzattı. Hosar kadına şefkatle baktı, ama hiçbir şey söylemedi; Taddeus da suskundu.

Man'nu tören alayının yola koyulmasını buyurdu. Şimdi Abgar'ı toprağa verme zamanıydı; Hıristiyanlarla sonra hesaplaşacaktı.

Sessiz bir kalabalık anıtmezara kadar onlara eşlik etti. Orada, ustabaşı girişi tekrar mühürlemeden önce, kraliçe birkaç dakika dua etmek istedi.

Taş, mezarı kapatacak şekilde yerine oturduğunda Man'nu Mar-vuz'a, Marvuz da muhafızlara bir işaret verdi; adamlar, herkesin gözü önünde alelacele Hosar ile Taddeus'u tutukladılar. Korku dolu mırıltılar kalabalığı sardı; Man'nu'nun Abgar'm isteklerine hürmet etmeyeceğini, Hıristiyanlara zulmedeceğini anlayıvermişlerdi.

Kimi tökezleyerek, kimi koşarak, sığınmak için evlerine dağılmaya başladılar.

Bazıları, Man'nu'dan kaçmak için hemen o gece Edessa'yı terk edeceğini mırıldanıyordu.

Buna girişecek zamanlan bile olmayacaktı. O sırada kral muhafızları ileri gelen Hıristiyanlarm evini yakıp yıkıyor, kimisini tutuklayıp hemen oracıkta, kraliyet anıtmezannm önünde katlediyordu.

Marvuz'un saraya doğru çekiştirdiği kraliçenin yüzünü dehşet bürümüştü. Kadın, Hosar ile Taddeus'un tutsak edildiğini gördü; ikisi de direnmedi, tek kelime bile etmediler.

Ateş kokusu, kraliyet sarayının yükseldiği tepeye kadar varmıştı. İnsan çığlıklan umutsuz ulumalar gibi çınlıyordu. Edessa dehşetle sarsılırken, Man'nu taht odasında şarap içiyor, saray erkânının yüzüne yansımış korkuyu izliyordu keyifle.

Kraliçe ayaktaydı, Man'nu böyle emretmişti. Hosar ile Taddeus hemen yanmdaydılar. Elleri arkadan bağlı, tunikleri kraliyet muhafızlarının kırbaç darbeleriyle paramparçaydı. Hâlâ tek kelime etmemişlerdi.

- Daha çok kırbaçlayın, acılanna son vermem için yalvannala-mıı istiyonım.

Muhafızlar kırbaçlarını hınçla sanlıyor, ama ihtiyarlar, saray erkânının şaşkın bakışlan altında, kralın öfkesine rağmen, suskunluklarını koruyorlardı.

Hosar'ın sırt derisi yüzülmüş kanıyordu; Taddeus kendinden geçtiğinde kraliçe haykırdı.

- Yeter artık! Durun!

- Sen ne cüretle emir veriyorsun! diye bağırdı Man'nu.

- Korkağın tekisin! İki ihtiyara işkence, bir krala yakışır mı! Man'nu elinin tersiyle annesini tokatladı. Kadın yalpalayıp ye-re düştü. Bütün ağızlardan çıkan dehşet mırıltısı salona yayıldı.

- Keteni nereye sakladıklarını söylemezlerse burada, herkesin gözü önünde ölecekler. İşbirlikçileri de ölecek; hepsi, kim olursa olsun!

İki muhafız yanlarında kraliyet mimarı Marcius, peşlerinde iki ürkek hizmetkâr olduğu halde, içeri girdi. Man'nu onlara döndü:

- Ketenin nerede olduğunu söyledi mi?

- Hayır Kralım.

- Konuşana kadar kırbaçlayın.

- Kırbaçlasak da konuşmayacak. Hizmetkârlar itiraf etti; mimar korkunç bir şey yapmış, birkaç gün önce kendi dilini kesmiş.

Kraliçe Marcius'a baktı. Sonra, bakışlarını Taddeus'un ve Ho-sar'ın hareketsiz bedenlerine çevirdi. Adamların işkenceye yenilmemek, Kefen'in sırrını saklayabilmek için dillerini kesmiş olduklarını anladı.

Arkadaşlarının yaptığı fedakârlığın acısıyla ağlamaya başladı. Oğlunun, bu hakareti onlara pahalıya ödeteceğini biliyordu.

Man'nu titriyordu. Öfkeden kıpkırmızı kesilmişti. Marvuz, tepkisinden çekinerek adama yaklaştı.

- Kralım, keteni nereye sakladıklarını bilen birini buluruz, bütün Edessa'yı arar, buluruz...

Kral dinlemiyordu. Annesine döndü; kadını yerden kaldırdı, tartaklayarak haykırdı:

- Nerede olduğunu söyle! Söyle yoksa dilini koparırım.

Kraliçe ağlıyordu. Saray erkânından bazı asiller, Man'nu öz annesini döverken korkakça kayıtsız kalmaktan utanmıştı; olaya müdahale etmeye karar verdiler.

Abgar yaşıyor olsaydı, oğlunun öldürülmesini buyururdu!

- Efendim, rahat bırakın kadını! diye yalvarıyordu biri.

- Kralım, sakin olun, annenize vurmayın! diyordu bir diğeri.

- Siz kralsınız, merhamet göstermeniz gerekir, diyerek dikkatini çekiyordu bir üçüncüsü.

Kral, kraliçeye bir kez daha vurmaya hazırlanıyordu ki, Marvuz adamın kolunu tuttu.

- Efendimiz!

Man'nu kolunu indirdi, Marvuz'a yaslandı. Annesi ve iki ihtiyarın kendisiyle alay ettiğini hissediyordu; bitaptı. Öfkeden bitap düşmüştü.

Marcius olan biteni elleri bağlı izliyordu. Tann'dan merhamet ve acıma diliyordu.

Çarmıhta çektiği acılan, Romalıların işkencelerini İsa'nın nasıl affettiğini düşündü. İçinden Man'nu'yu bağışlamaya çalıştı, ama krala karşı tek hissettiği nefretti.

Kraliyet başmuhafızı idareyi ele aldı, kraliçenin odasına götürülmesini emretti.

Marvuz, kralı, oturtup eline bir şarap kadehi tutuşturdu. Adam kana kana içti.

- Ölmeleri gerek, dedi neredeyse fısıldayarak.

- Öyle, diye yanıtladı Marvuz. Ölecekler.

Askerlere işaret etti; adamlar, acıdan bilinçlerini kaybetmiş Taddeus ile Hosar'ı sürükleyerek götürdü. Marcius sessizce ağlıyordu. Şimdi de ondan intikam alacaklardı.

Kral bakışlarını kaldırıp gözlerini Marcius'a dikti.

- Bütün Hıristiyanlar ölecek. Evlerinizi, çiftliklerinizi, elinizde ne var ne yoksa hepsini bana sadık olanlara dağıtacağım. Sen Marcius, bana iki kere ihanet ettin. Edessa'nm en önemli asillerinden birisin. Seni dilini koparacak kadar büyüleyen şu Hıristiyanlara sattın yüreğini. Keteni bulup yok edeceğim. Yemin ederim.

Askerlerden biri, Marvuz'un işaretiyle Marcius'u götürdü.

- Kral dinlenmek istiyor. Çok uzun bir gündü, diyerek saray erkânını yolladı Marvuz.

Yalnız kaldıklarında Man'nu arkadaşına sarıldı, hüngür hüngür ağlamaya başladı.

Annesi, intikam zevkini elinden almıştı.

- Kraliçenin ölmesini istiyorum.

- Ölecek efendim, ama beklemeniz gerek. Önce Kefen'i bulalım, Hıristiyanların işini bitirelim; sonra sıra kraliçeye gelecek.

O gece, dehşet çığlıkları ve yangın çatırtıları sarayın en uzak köşelerinden bile duyuldu. Man'nu babasmın son arzusuna ihanet etmişti.

18

Sofia, Peder Yves'i aramıtı. Rahip, kadında merak uyandırıyordu. Nedenini bilmiyordu, ama adamın salıklı ve nazik oluunun ardında çözülmesi güç bilmeceler olduunu hissediyordu. Yemee davet ederek Peder Yves'i aırtacaını düünmütü, ama adam aırmı gibi görünmüyordu. Kardinal bir sakınca görmezse onunla öle yemei yiyeceini söylemiti. İte ikisi, katedral yakınındaki ufak bir trattoria'da6 bir aradaydı.

6. italyanca "küçük lokanta", (ç.n.)

- Kardinalin davetimi kabul etmenize izin vermesine sevindim. Sizinle katedralle ve olanlarla ilgili konumak istiyordum.

Rahip dikkatle, ama özel bir ilgi göstermeden dinliyordu.

- Peder Yves, bana gerçei söylemenizi istiyorum. Sizce yangın bir kaza mıydı?

- Benim gerçei söylememem çok yanlı olur zaten... dedi rahip gülümseyerek. Tabiî ki bir kaza olduunu düünüyorum. Siz benim bilmediim bir ey biliyorsanız, o baka.

Peder Yves kadına temiz, sevecen bakılarla baktı, ama Sofia dinadamının göründüünden farklı olduunu düünüyordu yine de.

- Belki meslekî bir önyargıdır, ama rastlantılara inanmam. To-rino Katedrali'nde de biraz fazla kaza oldu.

- Bu son kazanın kasıtlı olduundan mı üpheleniyorsunuz? Kim? Neden?

- Biz de bunu soruturuyoruz: kim ve neden? Unutmayın ki elimizde bir ceset var; genç bir adamın cesedi. Kimdi? Orada ne ii vardı? Aklıma gelmiken, otopside, bu kömürlemi adamın dili olmadıı çıktı ortaya. Bir dilsiz de cezaevinde var. Birkaç sene önceki soygun giriimini anımsıyor musunuz? Garip bir eyler döndüünden üphelenmek için dâhi olmaya gerek yok.

- Kafamı karıtırıyorsunuz... Ben bunu düünmemitim... Neyse, bence kazalar olabiliyor; hele hele Torino Katedrali gibi eski yapılarda. Dilsiz cesede ve cezaevindeki adama gelince; ne söyleyeceimi bilemiyorum, nasıl bir iliki olabileceiyle ilgili bir fikrim yok.

- Peder, sizin sıradan bir rahip olmadıınızı düünüyorum.

- Anlamadım?

- Evet. Siz basit bir rahip deilsiniz. zgeçmiiniz zeki ve eitimli biri olduunuzu gösteriyor. Sizi görmek, sizinle konumak istemem de bu yüzden. Bana karı dürüst olmanızı istediimi bir kez daha vurguluyorum.

Sofia, Peder Yves'in onunla kedi fare oyunu oynamasından duyduu honutsuzluu gizlemeye çalımamıtı.

- Size karı çıktıım için üzgünüm, ama ben bir dinadamıyım; benim dünyam sizinkiyle aynı deil. İyi bir eitim alma fırsatım oldu, doru. Ama bildiklerimin, sizinkilerle en ufak bir ilgisi yok. Polis deilim. Olay ya da insanlardan kukulanmak, endielerim ve görevlterim arasında yer almıyor.

Peder Yves'in ses tonu sertlemiti. O da kızgınlıını gizlemeye çalımıyordu.

- zür dilerim. Belki fazla sert çıktım, sizden yardım istemeyi beceremedim.

- Yardım istemek mi? Niçin?

- Kazaların ardındaki gizemi açıa çıkarmak, bize ipucu olabilecek, gözden kaçırdıımız bir eyler varsa, bulabilmek için. Dürüst olayım: yangının rastlantı sonucu çıktıına inanmıyoruz. Kasıtlıydı. Ama nedenini bilmiyoruz.

- Size nasıl bir yardımım dokunabilir? Bunu bana açık seçik söyleyin.

Rahip, hâlâ rahatsızdı. Sofia, ona güven duymadıını bu kadar açık söylemekle baltayı taa vurduunu fark etti.

- Katedralde çalıan içiler hakkında görülerinizi örenmek istiyorum. Aylardır onlarla bir aradaydınız. Kukulandıınız, söyledii ya da yaptıı bir eyle dikkatinizi çeken biri var mı aralarında? Ayrca, Piskoposluk'ta çalıanlarla ilgili düüncelerinizi de belirtmenizi rica ediyorum. Ne bileyim; sekreterler, kapıcı, hatta kardinal hakkında...

- Doktor Hanım, ben de, Piskoposluk'un tüm elemanları da, karabinyereye ve Kaçakçılık Masası'na yardımcı olduk. İçiler ya da Piskoposluk'ta çalıanlar hakkında kuku uyandırmam nankörlük olur. Daha önce söylediklerimden baka söyleyecek bir eyim yok. Bunun bir kaza olmadıına inanıyorsanız, soruturun. Bapiskoposluk'un bu konuda size yardım edeceine güvenebilirsiniz tabiî ki. Ne gibi bir oyun oynadıınızı anlayamıyorum dorusu. Bu konumadan kardinali haberdar etmemi anlayıla karılarsınız sanırım.

Aralarındaki gerginlik barizdi. Sofia, Peder Yves'in öfkesinin içten olduunu düündü. O da kendisini rahatsız hissediyor, soruturmaya yaklaımının akıllıca olmadıını düünüyordu.

- Sizden içileri ya da i arkadalarınızı kötülemenizi beklemiyorum...

- yle mi gerçekten? İki seçenek var: ya size söylemediim bir eyler olduunu düünüyorsunuz, bu durumda da benden üphelendiiniz apaçık ortaya çıkıyor, çünkü bildiim ve size söylemediim bir ey varsa, bu gizlemek istediim bir eyler olduu anlamına gelir ya da tersine, içiler ve i arkadalarım hakkında ne olduunu, ne gibi bir amaca hizmet edeceini bilemediim birtakım ayrıntılar vermemi istiyorsunuz size. Hem de burada, gayri resmî olarak.

- Ben dedikodu peinde deilim! Benimle yemek yemeyi neden kabul ettiinizi söyler misiniz?

- İyi bir soru!

- Cevaplayın o zaman!

Rahip gözlerini Sofia'ya dikti. Bakılarındaki younluk o kadar rahatsız ediciydi ki, kızardıını hissetti kadın.

- Bende ciddi ve iini bilir bir insan izlenimi uyandırmıtınız.

- Bu bir cevap deil.

- Bir cevap.

İkisi de aızlarına tek lokma koymamıtı. Peder Yves hesabı istedi.

- Sizi ben davet ettim.

- Bir mahzuru yoksa, Bapiskoposluk'un davetlisisiniz.

- Sanırım bir yanlı anlama oldu. Sorumlusu bensem eer, özür dilerim.

Peder Yves tekrar kadına baktı. Bu kez bakıları sakin ve yine kayıtsızdı.

- Meseleyi uzatmayalım.

- Yanlı anlamalardan holanmam, sizden... Adam bir el hareketiyle sözünü kesti.

- nemi yok, daha fazla uzatmayalım.

Sokaa çıktılar. Ilık güne dıarıyı ııa bomutu. Beraberce, konumadan katedral yönünde ilerlemeye baladılar. Rahip aniden durup ateli bakılarını kadına çevirdi. Sofia gözlerini kaçır-madı, adamın gülümsemesine aırdı.

- Size bir kahve ısmarlayayım.

- Kahve mi ısmarlayacaksınız?

- Ya da ne isterseniz. Sanırım fazla sert davrandım size.

- Bu yüzden mi ısmarlayacaksınız kahveyi?

- f! Bazı insanlar her konuda kavga eder. Sanırım ikimiz de bu tarz insanlar sınıfına giriyoruz.

Sofia güldü. Peder Yves'in neden fikir deitirdiini bilmiyordu, ama memnun olmutu.

- Olur. İçelim bir kahve.

Adam, karıya geçmek üzere hafifçe kadının kolunu tuttu. Katedralin etrafından dolanıp, maun masalı, garsonları kır saçlı, eski bir kafeye doru yürüdüler sakin ve sessiz.

- Benim karnım acıktı, dedi Peder Yves.

- Hiç aırmadım. Siz kızınca, hiçbir ey yemedik.

- Bir tatlı isteyelim, ne dersiniz?

- Ben tatlı yemem.

- Peki ne istersiniz o zaman?

- Yalnızca kahve.

Garsona sipari verdiler. Karı karıya oturuyorlar, birbirlerini inceliyorlardı.

- Kimden üpheleniyorsunuz Doktor Hanım?

Soru kadını afallattı. Aslında adamın tutumuydu kadını sürekli afallatan.

- Katedraldeki kazayla ilgili konumak istediinize emin misiniz?

- Hem de nasıl!

- Peki. Belli birinden kukulanmıyoruz. Elimizde ipucu yok. Tek bildiimiz parçaların yerine tam oturmadıı. efim Marco, kazaların Kutsal Kefenle balantılı olduunu düünüyor.

- Sindone'yle mi? Neden?

- ünkü Torino Katedrali Avrupa'da en çok kazanın olduu katedral. ünkü Sindone, Torino Katedrali'nde; çünkü efimin içine böyle douyor.

- Ama Tann'ya ükür, Sindone'nin baına asla bir ey gelmedi. Dorusu, Sindone ve kazalar arasında ne gibi bir balantı olduunu anlayamadım.

- İnsanın içine doan eyleri açıklamak güçtür, ama Marco'nun domu ite ve bunu ekibinin bütün üyelerine, hepimize bulatırdı.

- Biri Sindone'yi yok etmek mi istiyor sizce? Michelangelo'nun .Pieta'sınm basma gelenlerdeki gibi adını tarihe yazdırmak isteyen zavallı bir deli mi bu?

- Bu, en basit cevap olurdu. yle olsa, dilsizleri nasıl açıklayacaksınız?

- Evet ama, sadece iki dilsiz var. Doktor Hanım, siz ne kadar inanmasanız da rastlantılar olmuyor deil.

- Biz, hapisteki dilsizin... Sofia sustu; az kalsın bu yakııklı ve tatlı rahibe planlarını anlatacaktı.

- Devam edin.

- ey, biz hapisteki dilsizin bir eyler bildiini düünüyoruz.

- Bir ekilde sorguya çekmisinizdir herhalde.

- Adam dilsiz ve sanki kendisine söylenenlerden hiçbir ey anlamıyor.

- Yazılı olarak sorguya çekmisinizdir.

- Hiçbir sonuç alamadık.

- Doktor Hanım, ya her ey çok daha basitse? Ya rastlantılar oluyorsa?

Bir saat boyunca sohbet ettiler, ama Sofia bu konumadan fazla bir ey elde edemedi. Peder Yves kayda deer bir ey söylemedi. Hoça vakit geçirmilerdi, o kadar.

- Ne kadar daha Torino'dasınız?

- Yarın gidiyorum.

- Size yardım edebileceim bir ey olursa, çekinmeden arayın.

- nce iki kere düünürüm. Sizi tekrar kızdırmak istemem. Dostça vedalatılar.

Peder Yves, Roma'ya gelirse arayacaını söyledi kadına. Sofia da Torino'ya gelirse arayacaına söz verdi. Bunlar, tamamen formalite gerei söylenmi eylerdi.

Marco, öleden sonra erkenden bir toplantı düzenlemiti. Dilsizi salıvermek için uygulayacaı planı anlatmaya can atıyordu.

En son Sofia geldi. Marco, neden olduunu anlamasa da kadını deimi buldu. Her zamanki gibi güzeldi, ama deimiti. Adam, neyin deitiini bilmiyordu henüz.

- Peki. Plan çok basit. Bildiiniz gibi her ay, bütün cezaevlerinde Deerlendirme Kurulu toplanıyor. Bu kurulda cezaevi müdüründen baka bir yargıç, tutukevi gözetim savcısı, psikologlar ve sosyal hizmet uzmanlan var. Bütün tutukluları ziyaret ediyorlar; özellikle de cezalarını tamamlamak üzere olanları, iyi hallileri ve artlı tahliye gibi bir uygulamadan yararlanmayı hak etmileri. Yarın, Torino'ya gidip bu toplantıya katılacaım. Biraz rol yapmalarını isteyeceim.

Kimse konumuyor, hepsi dikkatle adamı dinliyordu. Marco devam etmeye karar verdi.

- Amacım u: önümüzdeki ay, Deerlendirme Kurulu, Torino Cezaevi'ne gittiinde, dilsizi ziyaret edip önünde her zamanki gibi, tüm doallıklaryla, kendilerini anlamadıını varsayarak konusunlar. Sosyal hizmet uzmanı ve psikologdan dilsizi uzun süre orada tutmanın bir anlamı olmadıını söylemelerini isteyeceim: davranılarının örnek olacak kadar iyi olduundan, toplum için tehlike arz etmediinden, yasalara göre artlı tahliye edilebileceinden söz etsinler. Müdür buna itiraz edecek, sonra da gidecekler. Bu sahnenin üç ya da dört ay boyunca, adam sonunda sa-lıverilene kadar yinelenmesini istiyorum.

- İbirlii yapacaklar mı? diye sordu Pietro.

- Bakanlar hepsinin amirleriyle konutu. Zorluk çıkaracaklarını sanmıyorum. Zaten saldıımız adam katil ya da terörist deil, bir hırsız bozuntusu.

- İyi bir plan, dedi Minerva.

- Evet öyle, diye onayladı Giuseppe.

- Baka haberlerim de var. Bu senin houna gidecek Sofia. John Barry'nin ei Lisa aradı. Lisa, Mary Stuart'ın kardei. Bilmiyorsanız diye söylüyorum, Mary, John Stuart'la evli; eer bunu da bilmiyorsanız, John dünyanın en zengin adamlanndan biri. Amerika Birleik Devletleri bakanının ve baka pek çok ülke yöneticisinin arkadaı; bunların zengin ülkeler olduunu söylememe gerek yok. Dost listesinde gezegenin en önemli iadamı ve bankerleri de var. Stuart çiftinin küçük kızı Gina, Lisa gibi arkeolog; bir süreliine Roma'da, teyzesinin evinde; Herculanum kazılarına malî destek veriyor. Her neyse; Mary ve John Stuart çifti iki hafta sonra Roma'ya geliyor. Lisa bir akam yemei düzenleyecek ve Stuart'ların -aralarında Umberto D'Alaqua'mn da bulunduu-İtalya'daki arkadalarını davet edecek. Ben de bu yemee davetliyim. John ve Lisa'nın misafirperverlik göstererek seni de yanımda götürmeme izin vereceklerini düünüyorum Doktor Hanım.

Sofia'nın yüzü aydınlandı. D'Alaqua'yı tekrar görecek olmaktan duyduu memnuniyeti gizlemesi imkânsızdı.

- Sanırım, bu adama bundan daha fazla yaklamamız mümkün olmayacak.

Toplantı bittiinde Sofia, Marco'nun yanına gitti.

- Lisa gibi bir kadının kız kardeinin kurnaz bir finansçıyla evli olması çok aırtıcı.

- Hayır, hiç de deil. Mary ve Lisa, Oxford niversitesi'nden bir Ortaça tarihi profesörünün kızları. Onlar da tarih okudu: Lisa arkeoloji, Mary de babası gibi Ortaça tarihi. Lisa doktorasını İtalya'da yapmak üzere bir burs kazandı. Kız kardei sık sık ziyaretine gelirdi. Ama Mary kendine farklı bir yol seçti. Ortaça sanatı uzmanı olarak Sotheby'de çalımaya baladı. Bu sayede önemli insanlarla tanıtı. Bunlardan biri de kocası James Stuart. Tanıtılar, âık oldular ve evlendiler. Lisa da John'la tanııp evlendi. İkisi de eleriyle çok mutlu görünüyor. Mary dünya yüksek sosyetesinin bir üyesi. Lisa ise akademik alanda bir isim edindi kendi çabalarıyla. Kız kardei, u sıralar kızı Gina'ya yaptıı gibi, ona destek oluyor, bazı kazılara para yardımında bulunuyor. İin baka sırrı da yok.

- John'un arkadaı olman bizim için büyük bir ans.

- yle. İkisi de iyi insanlar. John tanıdıklarım arasında, iinde yükselme merakı olmayan tek Amerikalı. Baka yere tayin olmamak için direniyor. Tabiî Stuart'ların nüfuzu, elçilikteki görevini bunca sene devam ettirebilmesinde etkili oldu.

- Sence beni partiye götürmene izin verecekler mi?

- Deneyeceim. D'Alaqua'dan etkilendin deil mi?

- Hem de çok. Bütün kadınları kendine âık edebilir.

- Bunun senin için geçerli olmadıını tahmin ediyorum.

- f! Böyle eyler tahmin etme, diye güldü Sofia.

- Doktor Hanım, dikkatli ol!

- Merak etme Marco, ayaklarım yere basıyor, dünyada beni uçurabilecek hiçbir ey yok. D'Alaqua benim için menzil dıı, bu yüzden de rahat ol.

- Sana kiisel bir soru soracaım. Rahatsız olursan, beni baından defedebilirsin. Pietro'yla aranız nasıl?

- Defetmeyeceim. Doruyu söyleyeceim sana: bitti. İliki daha ileriye gitmiyor.

- Bunu ona söyledin mi?

- Bu gece yemek yiyip konuacaız. Ama aptal deil, biliyor. Sanırım o da hemfikir.

- Buna sevindim.

- Sevindin mi? Neden?

- ünkü Pietro sana göre deil. İyi bir insan; kocasını geri ka-zanabilirse, son derece mutlu olacak, harika bir karısı var. Sense Sofia, yakında bizi bırakıp mesleinde yeni bir yol tutmalısın; ye-ni insanlarla, yeni bakı açılarıyla. Aslında Kaçakçılık Masası sana dar geliyor artık.

- Böyle eyler söyleme! Tanrı akına! İimden ne kadar mutlu olduumun farkında mısın? Gitmek istemiyorum, deitirmek istemiyorum.

- Haklı olduumu sen de biliyorsun; bunu denemekten korku-yorsan, baka mesele tabiî.

Pietro konumalarını böldü. Ertesi sabah erkenden Torino'ya gidecek olan Marco'yla vedalatılar.

- Senin evine gidelim mi? diye sordu Pietro.

- Hayır. Bir lokantada yemeyi yelerim.

Pietro kadını Trastevere'deki küçük bir meyhaneye götürdü. Sofia bunun, ilikilerinin baında, ilk kez birlikte akam yemei yedikleri meyhane olduunu fark etti. Uzun zamandır gelmemilerdi buraya. Yemei sipari edip havadan sudan konutular. atıma anını geciktirmeye çalııyorlardı.

- Pietro...

- Rahat ol, bana ne söyleyeceini biliyorum. Ben de hemfikirim.

- Biliyor musun?

- Evet. kim olsa anlar. Bazı konularda oldukça effafsın.

- Pietro seni çok seviyorum, ama sana âık deilim, hiçbir eye balı olmak da istemiyorum. Arkada kalabilmeyi, imdiye dek olduu gibi beraber çalıabilmeyi arzuluyorum. Dostça, gerginlik yaamadan.

- Ben seni seviyorum. Sana âık olmamak için aptal olmak gerek. Ama sana yakımadıımı da biliyorum...

Sofia bir hareketiyle adamın sözünü kesti. Rahatsızdı.

- Böyle eyler söyleme. Saçmalama lütfen.

- Ben polisim ve polise benziyorum. Sen üniversite okumu, klas bir kadınsın. Blucin de giysen, Armani tayyör de, her zaman hanımefendisin. Sana sahip olmak benim için büyük anstı, ama ta baından beri biliyordum bir gün kapıyı yüzüme çarpacaını. İte o gün geldi. D'Alaqua mı?

- Bana bakmadı bile! Hayır Pietro, kimse yüzünden deil. İlikimiz çıkmaza girdi artık. Sen kannı seviyorsun, ben de bunu anlayabiliyorum. İyi bir insan, üstelik güzel de. Onu asla bırakmayacaksın, çocuklarından ayrılmaya katlanamazsın.

- Sofia, bana bir gözdaı versen, sana gelirdim.

Sustular. Sofia alamak istiyordu, ama kendini tuttu. Uzun zaman önce vermesi gereken bu karan geciktirecek herhangi bir duyguya teslim olmamaya, Pietro'dan aynlmaya kararlıydı.

- Bence ayrılmak ikimiz için de en iyisi.

- Emin deilim.

- Neden?

- ünkü emin deilim. Seni görüp de seninle olamamaya nasıl dayanacaımı, bir gün hayatında baka bir erkek olduunda anlatmanı nasıl karılayacaımı bilemiyorum. Seninle arkada olacaımı söylemek çok kolay, ama seni kandırmak istemem, yapabileceimden emin deilim. Yapamazsam, senden nefret etmektense gitmeyi yelerim.

Pietro'nun sözleri Sofia'yı sarsmıtı. Marco, ii zevkle karıtırmamak gerektiini söylerken ne kadar da haklıydı. Ama olanlar olmutu, geri dönü yoktu.

- Ben gideceim asıl. Katedral yangını hakkındaki soruturmayı bitirmek, dilsiz konusunda neler olacaını görmek istiyorum sadece. Sonra istifa edip gideceim.

- Hayır. Bu doru olmaz. Senin bana herhangi bir arkada gibi davranabileceini biliyorum. Sorun bende, kendimi tanıyorum. Tayinimi isteyeceim.

- Hayır. Sen Kaçakçılık Masası'nı seviyorsun. Burası meslek hayatında büyük bir sıçramaydı, her eyi benim yüzümden kay-bedemezsin. Marco kendime yeni meslekî çıkılar bulmam gerektiini söylüyor. Benim de canım baka eyler yapmak istiyor dorusu; üniversitede ders vermek, bir kazı ii bulmak sözgelimi; ya da kim bilir, bakarsın cesaretimi toplar bir sanat galerisi açarım. Marco bunun farkında, beni baka yollar aramaya tevik ediyor; haklı da. Senden tek ricam var: katedral yangını soruturmasını bitirene kadar, birkaç ay daha kalabilmem için elinden geleni yap. Bu aylan en iyi ekilde geçirmek için birbirimize yardımcı olalım lütfen.

- Deneyeceim.

Pietro'nun gözleri yalıydı. Sofia aırdı; onun bu kadar sevdiini hiç düünmemiti. Yoksa gururu mu yaralanmıtı sadece?

19

İzaz ile Obodas, Timeus'un kendilerine sunduu peynir ve incirleri itahla yediler. Günlerdir süren yolculuktan, ama en çok da Man'nu'nun askerlerine yakalanıp Edessa'ya geri götürülme korkusundan yorgun dümülerdi.

Ama ite oradaydılar; Sayda'da, Timeus'un evinde. Kervancıbaı Harrkn, Senin'e bir ulak yollayıp yolculuu baarıyla tamamladıklarını haber vereceini söylemiti.

Timeus delici bakılı bir ihtiyardı; adamları sevecenlikle karılamı, yolculuk maceralarını anlatmadan önce dinlenmelerini buyurmutu. İhtiyar, gelmelerine aırmamıtı. Taddeus'un, Ab-gar'ın salıının kötülemesiyle ilgili endielerini anlatan; kral ölünce, kraliçenin desteine ramen, Hıristiyanların düecei zor durumu açıklayan mektubunu aldıından beri, aylardır onları bekliyordu aslında.

İhtiyar, adamları sabırla, bedenen de ruhen de yorgun olduklarını bilerek inceliyordu. İzaz'ın ve devasa Obodas'ın evinde kalmaları için, evin kendisininki dıındaki tek odasını paylaacakları biçimde hazırlamıtı. Yaadıı yer, İsa'nın gerçek öretilerini takip eden birinden beklenecei üzere mütevazıydı.

İhtiyar, Sayda'da küçük bir Hıristiyan cemaati olduunu anlattı. Günbatımında dua etmek için bir araya geliyor, bu fırsattan yararlanarak birbirlerine son havadisleri anlatıyorlardı. Kudüs'ten haber getiren bir seyyah, Roma'dan mektup yollayan bir akraba her zaman olurdu.

İzaz ihtiyan dikkatle dinledi. Yemeklerini bitirdiklerinde, Timeus'a onunla ba baa konumak istediini bildirdi.

Obodas'ın yüzü ekidi. Senin'in talimatları kukuya yer bırakmayacak kadar kesindi: genç İzaz'ı gözünden ayırmamalı, hayatı pahasına da olsa korumalıydı Hosar'ın yeenini.

İhtiyar Timeus, dev adamın gözlerine yansıyan kuku gölgelerini görüp adamı sakinletirdi:

- Merak etme Obodas. Casuslarımız var, Man'nu'nun adamları Sayda'ya gelirse, haberimiz olur. Ben İzazla konuurken, sen gönül rahatlııyla dinlen. Yatacaınız odanın penceresinden bizi görebilirsin.

Obodas ihtiyara karı çıkmaya cesaret edemedi. Odaya vardıında, İzaz'ı gözlemek üzere küçük pencerenin yanına yerleti.

Delikanlı, Timeus'la alçak sesle konutu. Kelimeler yumuak sabah yelinde daılıyordu. Obodas, İzaz'ı dinledikçe ihtiyarın yüzünün ifadesinin deitiini gözledi. akınlık, acı, kaygı... Timeus'un yüzünde bunlar ve daha pek çok duygu belirdi.

İzaz konumasını bitirdiinde, Timeus efkatle kolunu sıktı; İsa'nın anısına haç çıkararak kutsadı genç adamı. Sonra eve girdiler. Timeus Obodas'm bekledii odaya yöneldi; gençler adamın tavsiyesine uydular: akama kadar dinlenecek, sonra Sayda'nın küçük Hıristiyan cemaatiyle bir araya geleceklerdi. Burası yeni vatanlarıydı, atalarının topraklarına asla dönemeyeceklerini biliyorlardı.

Dönerlerse, Man'nu onları öldürtürdü.

Timeus evin bitiiindeki tapmaa girdi. Diz çöküp dua etti; İzaz'm ona açıkladıı; Hosar'ın, Taddeus'un, Marcius'un ve dier Hıristiyanların unında kendilerini feda ettikleri sırrı ne yapması gerektii konusunda aydınlatılmayı istedi İsa'dan.

Kefen'in nerede olduunu artık sadece İzaz ve o biliyordu. Bir zaman sonra bu sırn bakasıyla paylamaları gerekecei fikri Time-us'u düündürüyordu; ihtiyarlamıtı, ölecekti. İzaz gençti, ama yalandıında ne olacaktı? Belki de Man'nu onlardan önce ölür, Hıristiyanlar Edessa'ya dönebilirdi, ama ya ölmezse?

Marcius'un kefeni sakladıı yer kime emanet edilecekti? Sırn mezara götüremezlerdi.

Timeus farkına varmadan saatler geçti. Akam olduunda, İzaz ile Obodas adamı orada, diz çökmü dua ederken buldular. İhtiyar, bir karara varmıtı.

Timeus yavaça doruldu. Dizleri uyumutu, anyordu. Misafirlerine gülümsedi; kendisiyle, yan taraftaki küçük bostanın hemen arkasında oturan torununun evine gelmelerini istedi.

- Yahya! Yahya! diye baırdı ihtiyar.

Bir asmanın gölgesindeki kireçle badanalanmı beyaz evden kollannda bir kız çocuu taıyan genç bir kadın çıktı.

- Henüz dönmedi dede. Fazla gecikmez. Bilirsin, hep vaktinde gelir duaya.

- Bu Alaida, torunumun ei. Bu da küçük kızı Miriam.

- Gelin, size souk su ile bal ikram edeyim, diye teklif etti Alaida.

- Hayır kızım, imdi olmaz; kardelerimiz Efendimize dua etmek için neredeyse burada olurlar. Yahya'nın ve senin bu iki delikanlıyla tanımanızı istemitim, bundan böyle benimle oturacaklar.

Tapınaa yöneldiler. Ailelerden, İsa inancına dönmü köylü ve zanaatkarlardan oluan küçük bir topluluk arkadaça sohbet ediyordu. Timeus, İzaz ile Obodas'ı onlara tanıtırdı; gençlerden, Edessa'dan nasıl kaçtıklarını anlatmalannı istedi.

İzaz, çekinerek Edessa'dan haberler vermeye, cemaat üyelerinin sorduu basit sondan yanıtlamaya koyuldu. Konumasını bitirdiinde Timeus, Edessa'daki inananlan koruması için herkesin İsa'ya dua etmesini istedi. yle de yaptılar; dua ettiler, arkı söylediler, Alaida'nın getirmi olduu ekmek ve arabı paylatılar.

Yahya'nın vücut yapısı güçlüydü. Ne uzun ne de kısaydı. Saçla-n da sakalı gibi siyahtı. Geç gelmiti. Yanında, kervanın çuvallarını taıyan birkaç adam ile Harran vardı. Timeus onlan evine aldı.

- Efendim Senin, dedi Harran. Hosar'ın yeeni İzaz'a ve koruyucusu Obodas'a bajcmanıza yardımcı olacak bu armaanlan size teslim etmemijstedi. Ayrca, içi altın dolu bu keseyi vermemi emretti; ihtiyaç halinde iinize yarar.

İzaz bunca malın teslim ediliini hayretle izliyordu. Senin'in eli açıktı, hem de çok; Edessa'dan aynlmadan önce, hayatının geri kalanında rahat yaamasına yetecek altınla dolu bir kese vermiti kendisine de.

- Teekkürler Harran, dostum. Man'nu'nun öfkesine kurban gitmemesi ve Senin'i bıraktıın gibi bulman için dua ediyonım. Efendine söyle, bu armaanlan da, aylar önce kraliçenin yolla-dıklan gibi, İsa'nın örettikleri donıltusunda, fakirlere yardım etmek ve küçük cemaatimizin refahını salamak için kullanacaız. Mademki Edessa'ya dönmeden önce Sayda'da birkaç gün kalacaksın, Senin'e yazacak vaktim olacak.

Karabasanlar İzaz'ı uyutmadı. Düünde, alevlerin delik deik ettii suratlar, kana bulanmı bir tarla gördü. Uyandıında dehetten ter içindeydi.

Serinlemek için bostandaki su yalaına gitti; Timeus bir limon aacını buduyordu.

İhtiyar, gündoumunun serinliini fırsat bilerek, kendisine sahile kadar elik etmesini istedi.

- Obodas, uyandıında korkmayacak mı?

- Korkar herhalde, ama Yahya'ya söylerim, tetikte olur; koruyucun uyandıında ona nerede bulunduumuzu söyler.

oktan kalkmı, paylatıkları bostanda dedesiyle çalımaya balamı torununa talimatlarını verdikten sonra, sahile yöneldiler.

Romalıların "Metre Nostrum" dedikleri deniz öfkeliydi o sabah. Dalgalar kıyıdaki çakıllara iddetle çarpıyor, sahildeki kumu sürüklüyordu.

İzaz, kendinden geçmi, denizi seyrediyordu. Bu uçsuz bucaksız suyu hayatında ilk kez görüyor, bunun bir mucize olduunu düünüyordu.

- İzaz. Tanrı büyük bir sırrı, Olu'nun onca mucize gerçekletirmi kefeninin nerede olduu bilgisini bizim taımamızı istedi. Kefen, Marcius'un sakladıı yerde kalmalı. Bunun ne kadar sürdüü önemli deil. nce, Edessa tekrar Hıristiyanlıa dönmeli; Kefen için bir tehlike kalmadıından emin olmalıyız. Belki sen de ben de o günü göremeyiz; bu yüzden de ben öldüümde sırn saklamak üzere bir adam seçmen gerek, o da bunu bir bakasına geçirecek; ta ki, Edessa'da Hıristiyanların varlıını gölgeleyen hiçbir ey kalmayana dek. Senin, hayatta kalırsa, krallıkta olup bitenden bizi haberdar eder. Ama her durumda, Taddeus'a, amcan Hosar'a ve kraliçeye -bana Abgar öldüünde olabilecekleri açıklayan bir mektup gönderdiklerinde- verdiim sözü yerine getirmem gerek. Ne olursa olsun, İsa'nın tohumunun Edessa'dan sökülüp atılmamasını salamamı istiyorlardı benden. Korktuumuz gerçekleirse, Edessa'ya Hıristiyanlar yollamamı talep ediyorlardı.

- Ama bu onları ölüme yollamak olur.

- Gidenler inançlarını belli etmeyecekler. Krallıa yerleecek, orada çalıacak, kalan Hıristiyanlar! bulup dikkat çekmeden cemaati tekrar oluturacaklar. Amaç Man'nu'yu öfkelendirmek ve bir kıyıma yol açmak deil; İsa'nın tohumunun Edessa'da sürmesini salamak. İsa da bunun istiyordu; Hosar'ın kefenini Abgar'a götürmesini saladı. O topraklan varlıı ve mucizeleriyle kutsadı. Bizler Tann'nın isteklerini yerine getirmeliyiz. Harran'ın bir kervanla dönmesini bekleyeceiz. Neyi ne zaman yapacaımıza o zaman karar veririz. Ama unu bilmen gerek: Kefen asla Edessa'dan çıkmamalı; İsa'nın inancının o ehirde asla yok olmamasını salamalıyız.

Obodas'ın görkemli karaltısı, uzaktan onlara doru geliyordu. Dev adam keyifsizdi.

- İzaz, Timeus; benimle alay ediyorsunuz. Ben İzaz'ı hayatım pahasına korumaya yemin ettim. Baına bir ey gelirse, sorumluluk benim olur, kendimi asla affetmem.

- Konumamız gerekiyordu Obodas, dedi İzaz.

- İzaz. Timeus ya da herhangi biriyle tanık olmadan konumayı istediinde, ben seni rahatsız etmem. Yakınlarda, seni göreceim, ama duyamayacaım bir yerlerde olurum. Ama bakılarımdan kaçma, sözümü tutmamı zorlatırma.

İzaz, böyle yapacaına dair söz verdi. Obodas zamanla, dünyada en çok güvendii insan olacaktı.

20

Addaio oymalı ahaptan devasa masanın ardında oturuyordu. Rahip koltuu, görkemli cüssesini ufaltamamıtı.

Bir tel saçı bile yoktu, ama gözlerinin etrafındaki kırııklıklar, azım çevreleyen çizgiler, derisinin altından damarları görünen boumlu eller hiç kukuya yer bırakmıyor, adamın yaım ele veriyordu.

Odanın iki penceresi vardı, ama hantal perdeler tek bir ıık huzmesi bile geçilmiyordu. Her taraf karanlıa gömülmütü.

Görkemli masanın iki yanında yüksek arkalıklı dörder sandalye vardı. Siyahlara bürünmü, bakıları yere çevrili toplam sekiz adam oturuyordu bu sandalyelerde.

Mütevazı giyimli cılız bir adamcaız onlara kapıyı açmı, Addaio'nun ofisine götürüyordu.

Zafarin titriyordu. Koarak kaçmamasımn tek nedeni babasının orada olmasıydı.

Annesi kolundan tutuyor, karısı Ayat ve küçük kızları, tek kelime etmeden yanında yürüyorlardı; onun kadar korkmulardı.

Cılız adam kadınları bir odaya soktu.

- Burada bekleyin, dedi, sonra telalı adımlarla, eiine kadar elik ettii zengin ilemelerle süslenmi kapının kanatlarından birini açıp Zafarin ve babasını içeri aldı.

- Baarısız oldun.

Addaio'nun sesi kitaplarla kaplı ahap duvarlarda çınladı. Zafarin, ruhunda hissettii acıyla dolu yüz ifadesini gizlemeye çalımadan baını edi. Babası bir adım öne çıktı, bakılarım korkusuzca Addaio'ya dikti.

- Sana iki olumu verdim. İkisi de cesurca davrandılar, dillerini feda ettiler. Tanrı Efendimiz, Son Yargı günü onları diriltene kadar dilsiz kalacaklar. Ailemiz suçlamalarını hak etmiyor. En iyilerimiz hayatımızı Kurtarıcı îsa'ya adadık yüzyıllardır. Bizler insanız Addaio, sadece insan; baarısızlıa uramamız da bu yüzden. Olum aramızda bir hain olduunu düünüyor; Torino'ya ne zaman gideceimizi, kurduun planları bilen biri. Sen de bilirsin, Zafarin zekidir. Mendiç gibi onun da üniversiteye gitmesinde ısrar eden sen oldun. Hata burada Addaio; içimize sinmi haini bulman gerek. İhanet, uzun zamandır cemaatimizde. Bizim olanı kurtarma giriimlerimizin hep baarısızlıkla sonuçlanması ancak böyle açıklanabilir.

Addaio gözünü bile kırpmadan dinliyordu, güçlükle hâkim olduu öfkesi bakılarına yansımıtı.

Zafarin'in babası masaya yaklatı, iki yüzüne de yazı yazılmı elliden fazla kâıdı Addaio'ya uzattı.

- Al, bu sayfalarda olanlar anlatılıyor. Olum da kukularını açıklıyor sana.

Addaio, Zafarin'in babasının masaya bıraktıı kâıtlara bakmadı. Ayaa kalktı, sessizce dolamaya baladı. Kararlı adımlarla Zafarin'in önüne gelip durdu.

Yumruklarını sıkıyordu, genç adamın suratına bir darbe indirecek gibiydi. Ama kolları geveyip, iki yanına sarktı.

- Bu baarısızlık ne anlama geliyor biliyor musun? Aylar, aylar! Tekrar denememiz için belki de yıllar geçmesi gerekecek! Polis kapsamlı bir soruturma yürütüyor, adamlarımızdan bazıları tutuklanabilir. Konuurlarsa ne olur, söylesene.

- Ama onlar gerçei bilmiyor, oraya niçin gittiklerini bilmiyorlar... diye atıldı Zafarin'in babası.

- Sus! Sen ne bilirsin ki? İtalya'daki, Almanya'daki, baka yerlerdeki adamlarımız bilmeleri gereken eyleri biliyor; polisin eline düerlerse, konumaya mecbur edilirler. Bu durumda da polis bize ulaabilir. O zaman ne yapacaız? Efendimize ihanet etmemek için hepimiz dilimizi mi keseceiz?

- Tanrı ne isterse o olur, dedi Zafarin'in babası.

- Hayır! Bu Tann'nm istei olmaz, onun arzularını yerine getirmeyi beceremeyenlerin baarısızlıının ve aptallıının sonucu olur. İsa'nın emirlerini yerine getirecek en iyi insanları seçmeyi bilemediim için benim suçum olur.

Kapı açıldı, cılız adam, iki genç adamı yanlarında babaları olduu halde içeri soktu. İkinci dilsiz Rait ve üçüncüsü Dermiat; Addaio'nun hınç dolu bakıları altında Zafarin'e sarıldılar. Zafarin, arkadalarının Urfa'ya vardıını bilmiyordu. Addaio, üçünün bir araya gelmemesi için aile ve arkadalarına konuma yasaı getirmiti.

Rait ve Dermiat'ın babaları, çocukları adına konuup anlayı ve af dilediler.

Addaio dinlemiyor gibiydi; kendi umutsuzluunda kaybolup gitmiti.

- Baarısızlıınızla Efendimize karı ilediiniz günahın cezasını çekeceksiniz.

- ocuklarımızın dillerini feda etmi olmaları sana yetmiyor mu? Daha nasıl bir ceza vermek istiyorsun? diye sormaya cesaret etti Rait'in babası.

- Bana meydan mı okuyorsun?

- Haa! Efendimize sadık olduumuzu, senin sözünü dinleyeceimizi biliyorsun; tek istediim merhamet, diye yanıtladı Rait'in babası.

- Sen bizim pederimizsin, diye araya girme cesareti gösterdi Dermiat'ın babası. Sözün kanundur. Sen Efendimizin dünyadaki temsilcisisin, sen nasıl istiyorsan öyle olsun.

Diz çöktüler, balarım eip dua etmeye koyuldular. Addaio'nun kararım beklemekten baka yapacak bir ey kalmamıtı.

Addaio'ya elik eden sekiz kii o ana dek aızlarım açmamıtı. Adamın bir iaretiyle odadan çıktılar, Addaio pelerinden gitti. Konumak üzere baka bir salona girdiler.

- Ne düünüyorsunuz? diye sordu Addaio. Aramızda bir hain var mı sizce?

Sekiz adamın uursuz sessizlii Addaio'yu fazlasıyla sinirlendirdi.

- Bütün olanlardan sonra söyleyecek hiçbir eyiniz yok mu?

- Addaio sen bizim pederimizsin, Efendimizin sevgili kulusun; bizi senin aydınlatman gerek, dedi siyahlara bürünmü adamlardan bir tanesi.

- Planın tümünü siz sekiziniz biliyorsunuz. Kimlerle temas halinde olduumuzu bir tek siz biliyorsunuz. Hain kim?

Sekiz adam endieyle kıpırdanıp birbirlerine baktılar; rahatsızdılar. Pederin sözleri bir kıkırtma mıydı, yoksa bir suçlama mıydı, bilmiyorlardı. Pederleri iyi bir adamdı, mütevazı bir hayatı vardı. Her sene, İsa'nın çöldeki orucunu anmak için kırk gün oruç tutardı. İ, para ya da aile kavgalarına arabuluculuk etmesi için ona bavuran herkese yardım ederdi. Sözünü geçirmeyi bilirdi. Urfa'nın saygın adamlanndandı, herkes onu avukat bilir, öyle tanır, hürmet ederdi.

Yanındaki sekiz adam gibi Addaio da çocukluundan beri gizlilik içinde yaar, komu ve arkadalarının bakılarından uzak yerlerde dua ederdi. Hepsi, hayatlannı belirleyen bir sırnn bekçi-siydi. Bu sır aynı ekilde, babalannın ve atalannın hayatlannı da belirlemiti.

Addaio, peder atanmamı olmayı yelerdi, ama seçildiinde, bu eref ve fedakârlıı kabul etti; kendisinden öncekiler gibi o da İsa'nın dileklerini yerine getireceine ant içti.

Siyahlı adamlardan biri genzini temizledi. Addaio adamın konumak istediini anladı.

- Konu Talat.

- Kukunun birbirimize duyduumuz güveni yok etmesine izin vermeyelim. Ben aramızda bir hain olduuna inanmıyorum. Kudretli ve zeki güçlerle karı karıyayız, bizim olan eyi elde etmemize engel olmaları da bu yüzden. alımaya koyulup yeni bir plan gelitirmeliyiz; baansız olursak, tekrar deneriz. Görevi baarmaya layık olup olmadıımıza Efendimiz karar verecektir.

Talat sustu, bir cevap bekliyordu. Beyaz saçlar baını kar örtüsü gibi kaplamıtı; yüzündeki çizgiler ihtiyarlıına saygıdeer bir hava katıyordu.

- Seçtiin o üç kiiye kadirinaslıını göster, diye yalvardı siyahlı adamlardan adı Bakkalbaı olan.

- Kadirinaslık mı? Kadirinaslık göstererek ayakta kalmamız mümkün mü sence Bakkalbaı?

Addaio ellerini sertçe birbirine kenetleyip derin bir iç çekti.

- Bazen beni seçerek hata ettiinizi düünüyoram. İsa'nın bu ça ve dunım için gereksindii peder ben deilim. Oruç tutuyorum, kefaret veriyorum, Tann'dan güç diliyorum, beni aydınlatmasını, bana yol göstermesini istiyorum, ama İsa ne cevap veriyor ne de bir iaret yolluyor...

Addaio'nun sesinden umutsuzluk okunuyordu, ama toparlanması uzun sürmedi.

- Peder olduum sürece, vicdanımın sesine göre hareket edip, kararlanmı ona göre alacaım. Tek bir amacım var: İsa'nın verdiini cemaatimize iade etmek, hepimizin refahını, ama en çok da güvenliini salamak. Tann ölmemizi deil yaamamızı istiyor. Yeni ehitlere ihtiyacı yok.

- Onlara ne yapacaksın? diye sordu Talat.

- Bir süre dua etmek ve oruç tutmak üzere inzivaya çekilecekler. Onları gözleyecek, vakti geldiinde ailelerine geri yollayacaım. Ama baansızhklan için acı çekmeleri gerek. Bakkalbaı, sen büyük bir matematikçisin, hesaplardan sen sorumlu olacaksın.

- Ne hesabı yapmamı istiyorsun Addaio?

- Aramızda bir hain bulunmasına fırsat olup olmadıı hesabını. Neden ve nerede bir kaçak olabileceini.

- Zafarin'in babasının imalannın doruluunu kabul mü ediyoruz yani?

- yle. Gerçei inkâr etmemeliyiz. Haini bulacaız ve ölecek. Siyahlı adamlar hafifçe ürperdi. Addaio'nun bo konumayacaını biliyorlardı.

ç dilsizin bekledii odaya döndüklerinde genç adamları ba-balaryla birlikte diz çökmü, balan eik, dua ederken buldular. Addaio ve sekiz siyahlı adam yerlerine oturdu.

- Kalkın, diye buyurdu Addaio.

Dermiat sessizce alıyordu. Rait'in bakılan öfkeyle gölgelenmiti, Zafarin ise sakinlemi gibiydi.

- Baarısızlıınızın cezası kırk gün kırk gece oruç tutmak olacak. Burada benimle kalacak, gücünüz el verdii sürece bostanda çalıacaksınız. Bu süre bittiinde, ne yapacaınızı söyleyeceim.

Zafarin endieyle babasına baktı. Adam olunun bakılannı okuyup, onun adma konutu.

- Aileleriyle vedalamalarına izin verecek misin?

- Hayır. Kefaret baladı bile.

Addaio masasındaki ufak zili çaldı. Birkaç saniye sonra kapıdaki cılız adam içeri girdi.

- Güner. Bostana bakan odaya götür onlan. Uygun giysiler ver. Yanlannda su ve meyve sulan olsun. Bizimle kaldıklan süre boyunca sadece bunları içecekler. Onlara evin i saatlerini ve âdetlerini de anlat. imdi gidin.

ç delikanlı babalanna sanldı. Vedalan kısa sürdü; Addaio'nun sabnnı zorlamak istemiyorlardı. Delikanlılar Güner'in pei sıra çıktıktan sonra, Addaio konutu:

- Evlerinize, ailelerinizin yanma dönün. Oullarınızdan kırk gün sonra haber alacaksınız.

Adamlar eilip elini öptüler; Addaio'ya elik eden ve birer heykel gibi hareketsiz duran sekiz adama dönüp saygıyla selamladılar.

Yalnız kaldıklannda odadan çıktılar. Addaio, adanılan lo bir koridordan geçirerek, kapalı, küçük bir kapıya doru götürdü; kapıyı anahtarla açtı.

Burası, gece çökene dek kalacakları bir apeldi.

Addaio uyumadı. Saatlerce dua etmekten dizlerinin derisi soyulmutu, kendi kendini cezalandırma ihtiyacı hissediyordu. Tan-n, onun sevgisini biliyordu, ama bu sevgi, öfkesini mazur görüp affetmesi için yeterli deildi. O öfkeyi ruhundan kopanp atmayı asla baaramamıtı. eytan, onu bu büyük günahla ayartmı olmaktan çok honuttu.

Güner sakınganlıkla odadan içeri girdiinde tan vakti yerini sabaha bırakmıtı.

Sadık hizmetkân bir fincan kahve ve bir sürahi souk su getirmiti. Addaio'nun ayaa kalkmasına, mütevazı yatak odasındaki tek sandalyeye oturmasına yardım etti.

- Teekkür ederim Güner, gelen günle yüzleebilmek için bu kahveye ihtiyacım olacak. Dilsizler nasıl?

- Bir süredir bostanda çalııyorlar. evkleri kınk, tutamadıkları gözyalanndan gözleri kızarmı.

- Sen bu cezayı tasvip etmiyorsun deil mi?

- Ben itaat ederim, senin hizmetkânmm.

- Hayır! Deilsin! Benim tek dostumsun, sen de biliyorsun. Bana yardım ediyorsun...

- Hizmet de ediyorum Addaio, hem de iyi hizmet ediyorum. On yaındayken, annem beni senin hizmetine verdi. Olunun sana hizmet etmesi annem için bir erefti. lürken bile, sana her zaman iyi bakmamı söylüyordu.

- Annen bir azizeydi.

- Ebeveynlerinin öretilerini hiç sorgulamadan kabullenmi, basit bir kadındı.

- Yoksa inancımızdan üphe mi duyuyorsun?

- Hayır Addaio; Tann'ya ve Efendimiz İsa'ya inanıyorum, ama cemaatimizin pederleri olarak, yüzyıllardır sürdüregeldiiniz bu çılgınlıın iyi bir ey olduundan üphe duyuyorum. Tann yürekle ereflendirilir.

- Cemaatimizin temellerini sorgulamaya cüret ediyorsun demek ! Benden önceki kutsal pederlerin yanıldıım söylemeye cüret ediyorsun! Bizden öncekilerin emirlerini yerine getinnek kolay mı sanıyorsun sen?

Güner baını edi. Addaio'nun kendisine ihtiyaç duyduunu, bir karde gibi sevdiini biliyordu; mahremini paylatıı tek insan oydu. Bunca yıl hizmet ettikten sonra Güner, çabuk parlayan, sorumluluk altında ezilen, kimseye güvenmeyen ve otoritesini insanlar önünde heybetle kullanan bu adamın, Addaio'nun, çamaırını yıkayan, takım elbiselerini fırçalayan, odasını tertemiz tutan onun yanındayken sadece, olduu gibi göründüünü biliyordu. Güner onu gözlerinde çapaklarla ya da ateli bir hummanın ardından terli ve pisken görürdü. İnsanlara özgü sefaletini ve güttüü saf ruhlar karısında heybet kuanmı görünebilmek için harcadıı çabayı bilirdi.

Güner, Addaio'dan asla ayrılmayacaktı. Erdenlik ve itaat yemini etmiti.

Yaadıkları sürece ebeveyni, imdi de karde ve yeenleri, tüm ailesi Addaio'nun saladıı ekonomik rahatlıktan yararlanıyor, cemaat içinde saygı gördüklerini biliyorlardı.

Addaio'ya kırk yıldır hizmet ediyor, adamı avcunun içi gibi tanıdıından aralarındaki yılların güvenine ramen ondan korkuyordu.

- Sence aramızda bir hain var mı?

- Olabilir.

- Kukulandıın biri var mı?

- Hayır.

- Olsa söylerdin deil mi?

- Hayır. Kukularımın gerçekliinden emin olmadan söylemezdim. Bir önyargı yüzünden kimse hakkında hüküm vermek istemem.

Addaio sabit bakılarla baktı adama. Güner'in iyi kalpliliini, ılımlılıını kıskanıyordu. Onun aslında kendisinden daha iyi bir peder olacaını; kendisini seçenlerin, sülalesinin ihtiamına kapılmakla hata ettiklerini düünüyordu.

Büyük adamların soyunu ödüllendirmeye yönelik saçma ve atadan kalma bir gelenekti bu.

Güner'inki, mütevazı bir köylü ailesiydi; atalan, kendisininkiler gibi gizli inançlarını sürdürmülerdi.

ekilse miydi? Konseyi toplantıya çaırıp Güneri peder seçmelerini önerse ne olurdu? Hayır diye düündü. Bunu yapmazlar, çıldırmı olduunu düünürlerdi. Bu pederlik ii; insanın doasına karı koymaya çalıması, günaha girmemek için öfkeye hâkim olmaya uraması, talep edilen kesinliin inananlara sunulması, Cemaatin sırlarının saklanması, onu çıldırtıyordu aslında.

Babasının, eskiden ihtiyar peder Addaio'nun yaadıı bu eve kadar ona elik ettii günü acıyla anımsardı.

Babası Urfa'nm ileri gelenlerinden, gerçek inancın militanlarındandı.

Küçüklüünden beri, eer uslu olursa bir gün Addaio'nun yerine geçebileceini telkin ederdi. O ise, bunu istemediini, sebze dolu bostanlarda kouturmayı, nehirde yüzmeyi, kendisi gibi hayata uyanmakta olan ergen kızlarla bakııp göz kırpımayı yelediini söylerdi.

zellikle de komularından birinin kızını, tatlı Rania'yı beenirdi. Badem gözlü, koyu renk saçlı bir kızdı; geceleri odasının karanlıında onun hayallerini kurardı.

Ama babasının baka planlan vardı. Bu yüzden de, ergenlikten hemen sonra onu, Tann'nın iaret ettii söylenen görevlere hazırlanmak üzere ihtiyar Addaio'nun evinde oturmaya ve yemin etmeye zorladı.

O acılı günlerde tek arkadaı Güner'di. Rania'nın evine gidip, kızı uzaktan seyretmek için kaçtıı zamanlarda ona asla ihanet etmemiti.

Güner de onun gibi, ebeveyninin arzularının esiriydi; bu arzulara itaat ederek ereflendiriyordu onları. Bu fakir köylüler oullarına, dolayısıyla da bütün ailelerine, gece gündüz çalımaktan daha iyi bir kader bulmulardı. Addaio'nun ebeveyni Güner'e, adamın ailesinin layık olduunu düündükleri erefi bahsetmiti.

İki adam da ailelerinin arzularını kabullenmi, kendileri olmaktan sonsuza dek vazgeçmilerdi.

21

Yahya Obodas'ı bostanı çapalarken buldu. Dev adam toprakla uğraşmaya dalmıştı.

- Timeus nerede?

- İzaz'la konuşuyor. Biliyorsun, bir gün cemaate iyi bir rehber olabilmesi için eğitiyor onu.

Obodas kolunun tersiyle alnındaki teri kurutup Yahya'nın peşinden eve girdi.

- Size haberlerim var.

Timeus ve İzaz merakla Yahya'nın konuşmasını beklediler.

- Harran, kervanla buraya geldi.

- Harran mı! Bu ne büyük mutluluk! Gidip görelim, dedi İzaz ayağa kalkarken.

- Bekle İzaz. Kervan Senin'in değil; her ne kadar Harran bu kervanla yolculuk ediyor olsa da.

- Kimin o zaman? Tanrı aşkına Yahya, konuşsana!

- Evet, bilmen daha iyi olur. Harran kör olmuş. Edessa'ya döndüğünde, Man'nu gözlerinin oyulmasını emretmiş. Efendisi Senin öldürülmüş, bedenini çölde hayvanlara atmışlar. Harran senin hakkında bir şey bilmediğine, senden Sur limanında ayrıldığına, şu sıralar Yunanistan'da olduğuna yemin etmiş. Bu Man'nu'yu daha da öfkelendirmiş.

İzaz ağlamaya başladı. Harran'ın başına gelenlerden kendini sorumlu hissediyordu. Timeus kolunu sıktı şefkatle.

- Kervansaraya gidip, onu alır buraya getiririz, yardım ederiz, isterse bizimle kalır.

- Bana eşlik etmesi için ısrar ettim, ama kabul etmedi. Buraya gelmeden durumunu bilmeni arzu ediyordu. Kendini onun yükünü taşımaya mecbur hissetmeni istemiyor.

İzaz, yanında Obodas ve Yahya olduğu halde kervansaraya yöneldi. Kervan rehberlerinden biri Harran'ı nerede bulabileceklerini işaret etti.

- Bu kervanın başı, Harran'ın akrabası olur. Onu buraya getirmeyi kabul etmesi de bu yüzden. Harran'ın Edessa'da kimsesi kalmadı: karısı ve çocuklan katledildi, efendisi Senin'i de, bu acı dolu gösteriyi seyretmek isteyen herkesin önünde işkenceyle öldürdüler. Man'nu, Abgar'ın bütün arkadaşlarını acımasızca cezalandırdı.

- Harran Abgar'ın arkadaşı değildi ki...

- Ama efendisi Senin, arkadaşıydı. Senin, İsa'nın Abgar'ı iyileştiren kefeninin nerede saklı olduğunu açıklamayı reddetti. Man'nu, adamın evini yıktı, mallarını yaktı; hatta büyük bir ateş hazırlatıp bütün hayvanlarını kurban etti, kölelerini kırbaçlattı; kimisinin kollarını kestirtti, kimisinin bacaklarını. Harran'ı ise gözlerinden etti. Senin'in kervanlarına çölde yol göstermiş gözlerinden. Harran hayatta olmasına şükretmeli.

Harran'ı yerde oturmuş buldular. İzaz adama sarılarak ayağa kaldırdı.

- Harran, dostum!

- İzaz, sen misin?

- Evet Harran, benim, seni almaya geldim. Benimle geleceksin. Sana bakacağız, hiçbir eksiğin olmayacak.

Timeus Harran'ı şefkatle karşıladı. İzaz ve Obodas'la paylaştığı küçük eve yeni bir oda inşa edilene kadar, onu Yahya'nın misafir etmesine karar vermişti.

Harran kendisine kucak açtıklarını, sadaka dilenerek dolanması gerekmeyeceğini anlayınca rahatladı. Titrek bir sesle, Man'nu'nun Hıristiyanların evlerinin yakılmasını emrettiğini anlattı. İsa inancına bağlı asilleri bile kayırmamıştı.

Ne ihtiyarlara ne kadınlara ne de çocuklara merhamet göstermişti. Masum kanı, şehrin kar rengi mermer sokaklarını karartmış, ölüm kokusu her yere sinmişti.

Obodas, titrek bir sesle ailesini sordu; Senin'in hizmetkârı ve kendisi gibi Hıristiyan olan babasını, annesini.

- Öldüler. Üzgünüm Obodas.

Dev adamın yüzü yaşa boğuldu; Timeus ile îzaz'ın sözleri bile avutmadı.

- Hosar da Senin gibi meydanda katledildi. Man'nu asillerin ölümünün halka bir uyan olmasını, kim olurlarsa olsunlar, Hıristiyan-lara acımayacağını bilmelerini istiyordu... Hosar'm ağzından hafif bir inilti bile çıkmadı. Man'nu ona yapılan işkenceyi görmeye geldi, kraliçeyi de orada bulunmaya zorladı. Annesinin yalvarışları fayda etmedi.

Kraliçe diz çöktü, amcanın hayatını bağışlaması için Man'nu'ya yalvardı. Kral kadının acı çekmesinden hoşnut, gülüyordu. Üzgünüm İzaz... Ölüm haberi getiriyor olmaktan çok üzgünüm.

Genç adam gözyaşlarını tutmaya çalışıyordu. Hepsinin umutsuzluğa kapılmak için bir nedeni vardı. Hepsi zorbalığa maruz kalmış, hepsi sevdiklerini kaybetmişti.

İzaz, boğazının düğümlendiğini hissediyordu. Bir yandan da intikam arzusu büyüyordu içinde.

İhtiyar Timeus, delikanlının kalbinde süregelen savaşın bilincinde, genç adamı inceliyordu. Aynı savaş Obodas'ın kalbinde de vardı.

- İntikam bir çözüm değil. Man'nu cezalandırdırsa, onun acılar içinde öldüğünü görürseniz ikiniz de rahatlayacaksınız; biliyorum. Ben size cezalandırılacağına dair söz veriyorum. Tanrı katında hesap vermek zorunda kalacak.

- Timeus, sen Tann'nın merhametinin sonsuz olduğunu söylemez misin hep? diye yakındı Obodas ağlayarak.

- Adaleti de sonsuzdur.

- Ya kraliçe? Hâlâ hayatta mı? diye sordu İzaz alacağı cevaptan korkarak.

- Amcan öldükten sonra, onu kimse görmedi. Saraydaki hizmetkârlardan bazıları kederinden öldüğünü, hayvanlara yem olsun diye cesedini Man'nu'nun çöle attırdığını söylüyorlar. Kimisi de kadını kralın öldürttüğünü anlatıyor. Kimse bir daha görmedi. Üzgünüm İzaz, bu kadar kötü haberler getirmiş olmaktan üzgünüm.

- Ulaklar anlattıkları şeylerin suçlusu değildir dostum, dedi Timeus. Birlikte dua edip Tann'dan kalplerimizdeki öfkeyi koparıp almasını, sevdiklerimizi kaybetmenin acısına katlanmamıza yardım etmesini dileyelim.

22

Çiçek kokuları geceye sinmişti. John Barry ile Lisa'nm, şehre hâkim geniş çatı katı terasını dolduran davetlilerinin ayaklan altında ışıldıyordu Roma.

Lisa sinirliydi. Washington'dan döndüğünde John'a, Mary ve James şerefine vereceği partiye, Marco ve Paola'yı da davet ettiğini söylemiş, adam da kızmıştı.

Onu kız kardeşine ihanet etmekle suçlamıştı kocası.

- Mary'ye, Marco'yu neden davet ettiğini söyleyecek misin? Hayır, tabiî ki söylemeyeceksin. Söyleyemezsin, söylememelisin. Marco bizim dostumuz, ona her türlü yardımı yapmaya da hazınm ama bu, işe aileyi de kanştıracağız anlamına gelmiyor. Hele hele senin Kaçakçılık Masası'nm araştırmalanna burnunu sokmanı hiç gerektirmiyor. Lisa, esimsin, senden gizlim saklım yok, ama rica ediyorum, benim senin işine kanşmadığım gibi sen de benimkine müdahale etme. Öz kardeşini kullanacağını hiç tahmin etmezdim. Üstelik, neden? Katedraldeki yangından sana ne?

Yıllardır ettikleri ilk ciddi kavgaydı. John ona suçluluk hissettirmişti. Kadın da, arkadaşlannı hoşnut etmek için düşüncesizce davrandığının farkındaydı aslında.

Davetli listesini e-postayla yolladığında, Mary hiçbir sorun çıkarmamıştı. Marco Valoni ve eşi Paola'nın ismini gördüğünde yeğeni Gina da itiraz etmemişti. Teyze ve eniştesiyle yakın arkadaş olduklarını biliyordu. Birkaç kere onlarla karşılaşmıştı. Hoş ve sempatik insanlar olduklarını düşünüyordu. Buna karşın, Valonilere eşlik edecek olan Doktor Galloni'nin kim olduğunu sormuştu. Teyzesi, Kaçakçılık Masası'nda çalışan, Valonilerin çok takdir ettiği çok bilgili bir kadın olduğunu açıkladı. Gina başka soru sormadı.

Dört garson, davetliler arasında kokteyl tepsüeriyle dolaşıyordu. Marco Valoni, Paola ve Sofia eve girdiklerinde şaşkınlıklarını gizleyemedüer: kalabalık davetli topluluğunu, iki bakan, bir kardinal, aralarında Amerika Birleşik Devletleri elçisinin de olduğu birçok diplomat, işadamları, Lisa'nın yarım düzine kadar üniversite profesörü meslektaşı ve Gina'nın pek çok arkeolog arkadaşı oluşturuyordu.

- Buraya ait olmadığımı hissediyorum, diye fısıldadı Marco kadınlara.

- Ben de, diye yanıtladı Paola. Ama artık geri dönemeyiz. Sofia, bakışlarıyla Umberto D'Alaqua'yı aramaya koyuldu. İşte oradaydı; sarışın, güzel ve zarif, az çok Lisa'ya benzeyen bir kadınla konuşuyordu. İkisi de gülüyordu; birbirlerinin yanında rahat oldukları belliydi.

- Hoş geldiniz. Paola, ne kadar güzelsin. Siz de Doktor Galloni'siniz sanırım. Çok memnun oldum.

Marco, John'un rahatsızlığını hissetmişti. Lisa onları davet ettiğinden beri gergindi. Daveti reddetmeleri için elinden geleni yapmıştı. Kibarlıkla, sevecenlikle, gelmemeleri için uğraşmıştı. Marco, bunun nedenini merak ediyordu.

Lisa gülerek yaklaştı. Marco. "O da John gibi gergin. Parano-yaklaşıyor muyum yoksa?" diye düşündü. Yine de, Lisa'nın gülüşü yapmacıktı; John'un her zaman dingin olan gözleri endişeyle parlıyordu.

Gina da onları selamlamaya geldi. Teyzesi, Marco ve Paola'yı diğer davetlilere tanıştırmakla görevlendirdi kızı.

John, Sofia'nın erkeklerde yarattığı etkiyi fark etti. Kardinal dahil hepsi, kadını gözucuyla süzüyordu. Kısa bir süre sonra elçilerin, bir bakanın, üç işadamının ve bir bankerin oluşturduğu grubun sohbetine katılmıştı bile.

Armani tuniğiyle beyazlara bürünmüştü. Sarı saçları açıktı, ku-lağındaki minicik elmaslar ve Cartier bir saatten başka mücevher takmamıştı. Sofia, gecenin en güzel kadınıydı şüphesiz.

Sohbet konusu Irak Savaşı'ydı; bakan nazikçe fikrini sordu kadına:

- Üzgünüm, ama ben karşıyım. Bana sorarsanız, Saddam Hüseyin, kendi halkı dışında kimse için bir tehdit oluşturmuyor.

Tek aykırı fikir onunkiydi, bu da sohbeti canlandırdı. Sofia tek tek savaşkarşıtı savlarını saydı, muhteşem bir tarih dersi verdi; çevresindekilerin afallamış bir halde onu seyretmelerine yol açtı.

Bu sırada Marco ile Paola, Gina'nın arkadaşı iki arkeologla ko-nuşuyordu. Arkeologlar da burada kendilerini garip hissediyorlardı.

Sofia, hararetli hararetli D'Alaqua'yla konuşan sansın kadını gözden kaybetmiyordu; John'un gruba yaklaşmasını fırsat bilip izin istedi, arkadaşlarının olduğu yere yöneldi.

- Beni davet ettiğiniz için teşekkür ederim Bay Barry.

- Dostlarım Marco ve Paola'ya eşlik edebildiğiniz için çok mutlu olduk...

Sarışın kadın gülümseyerek arkasını döndü, eliyle selam verdi.

- Baldızım. Mary Stuart.

- Lisa'ya çok benziyor, dedi Marco. Bizi tanıştırmayacak mısm? Sofia başını eğdi, Marco'nun hamle yaptığını biliyordu. Mary Stuart, D'Alaqua'yla konuşuyordu. Bu, adama yaklaşmak için bir fırsattı.

O sırada yanlarına lisa geldi.

- Hayatım, Marco, Mary ve James'le tanışmak istiyor. -Ah, tabiî!

Lisa, kız kardeşinin D'Alaqua ve konuklardan üç çiftle durduğu yere kadar eşlik etti gruba. Sofia bakışlarını D'Alaqua'ya dikti, adam göz bile kırpmadı. Tanımış mıydı acaba?

- Mary, seni en yakın arkadaşlanmızdan ikisiyle tanıştırmak istiyorum. Marco ve Paola Valoni. Kendilerine Doktor Galloni eşlik ediyor.

Sarışın kadının yüzüne geniş bir gülümseme yayıldı. Onları nazikçe gruba dahil edip tanıştırdı. D'Alaqua kibarca başmı eğdi, kayıtsızca gülümsedi.

- Çok memnun oldum. Ablam gibi arkeolog musunuz sizler de? diye sordu cana yakın bir edayla Mary Stuart.

- Hayır Mary. Marco Kaçakçılık Masası şefi, Paola üniversitede profesör, Sofia da Marco'yla çalışıyor.

- Kaçakçılık Masası mı? O da ne?

- Kaçakçılıkla ilgili suçlan takip etmekle görevli özel bir birim. Çalınan eserler, sahtecilik, kaçakçılık...

- Ah, ne kadar ilginç! diye bağırdı Mary Stuart, en ufak bir ilgi belirtisi göstermeden. Tam da New York'ta açık artırmaya çıkan, El Greco'nun İsası'ndan söz ediyorduk... Umberto'ya, satın aldıysa eğer, itiraf ettirmeye çalışıyordum.

- Ne yazık ki almadım, dedi D'Alaqua.

Sofia heyecanlıydı, ağzmı açmadı, ama afallamış, D'Alaqua'yı izliyordu. Adam doğal ve mesafeli bir tavırla kadına yöneldi.

- Araştırmalannız nasıl gidiyor Doktor Galloni?

Mary ve gruptakiler şaşkın gözlerle baktılar.

- Tanışıyor muydunuz? diye sordu Mary.

- Evet. Doktor Hanım'ı birkaç hafta önce, Torino'da kabul ettim. Şu katedral yangınını biliyorsunuz; Kaçakçılık Masası yangının ayrıntılarını inceliyordu, devam ediyorlar mı bilmem.

- Senin ne gibi bir ilgin var? diye sordu Mary.

- İlgim şu: katedralin tadilatından COCSA sorumlu. Doktor Hanım kazanın rastlantı mı kasıtlı mı olduğunu araştırıyordu.

Marco dudağını ısırdı. D'Alaqua'nın, olağanüstü kontrollülüğü-nü, Kaçakçılık Masası'nın araştırmalarına karşı kayıtsızlığını herkesin gözü önünde kanıtladığını düşündü. Masumiyetini belli etmenin bir yoluydu bu.

- Söylesenize Doktor Hanım, kaza kasıtlı olabilir mi? diye sordu gruptaki kadınlardan biri, dedikodu dergilerinde çıkan bir prenses.

Sofia kin dolu gözlerini D'Alaqua'ya çevirdi. Kendisini oraya uygun olmayan, davetsiz bir misafir gibi hissetmesine yol açmıştı. Paolo ve Marco da rahatsız gibiydiler.

- İçinde sayısız sanat eseri bulunan bir yerde, sözgelimi bir katedralde kaza olunca, bütün olasılıkları araştırmaya mecburuz.

- Bir sonuca vardınız mı peki? diye ısrar etti prenses.

Sofia Marco'ya baktı. Adam söze girmeden, genzini temizledi.

- Mesleğimiz göründüğünden çok daha rutindir Prenses. İtalya, olağanüstü bir sanat mirasına sahip. Bizim görevimiz de bu mirası korumak.

- Evet ama...

Lisa heyecanlanmıştı, garsondan içkilerini tazelemesini isteyerek prensesin sözünü kesti. John bunu fırsat bilerek Marco'nun kolunu hafifçe kavradı, adamı başka bir gruba doğru götürdü. Pa-ola peşlerinden gitti. Ama Sofia gözlerini D'Alaqua'dan ayırmadan, olduğu yerde çakılıp kaldı.

- Sofia, dedi Lisa, kadını uzaklaştırmaya çalışarak. Seni Profesör Rosso'yla tanıştırmak istiyorum. Herculanum kazılarını yönetiyor.

- Uzmanlık alanınız nedir Doktor Hanım? diye sordu Mary.

- Sanat tarihi doktoruyum, ölü diller ve İtalyan filolojisi mezunuyum.

İngilizce, İspanyolca, Yunanca ve oldukça iyi Arapça bilirim.

Bunları gururla söylemişti, ama yine de kendini gülünç hissetti. Ne olduğuna ya da ne bildiğine kayıtsız, bu zenginler grubunu şaşırtmak istemişti. Bu güzel kadınlar, nüfuzlu erkekler tarafından gözleniyor, garip bir hayvanmışçasına inceleniyor olmak kadında derin bir öfkeye yol açmıştı.

Lisa, bir kez daha Sofia'yı uzaklaştırmaya çalıştı.

- Sofia, geliyor musun?

- Lisa, izin ver de Doktor Hanımla sohbet etme zevkini tadalım.

D'Alaqua'nın sözleri Sofia'yı şaşırttı. Lisa, pes ettiğini belirten bir hareket yaptı, ama yine de kız kardeşini sürükleyerek grubu bölmeye çalıştı. Sofia ve D'Alaqua bir anda yalnız kalmışlardı.

- Rahatsız olduğunuz izlenimine kapılıyorum Doktor Hanım, neden?

- Gerçekten de öyleyim, nedenini bilemiyorum.

- Rahatsız olmayın. Mary'nin size uzmanlık alanınızı sormasından da alınmayın sakın. Mary olağanüstü bir kadındır; zeki ve duyarlıdır. İnanın bana, sorusunda hiçbir art niyet yoktu.

- Sanırım haklısınız.

- Siz ve arkadaşlarınız bu partiye beni görmek için geldiniz aslında. Yanılıyor muyum?

D'Alaqua'nın söyledikleri kadının kızarmasına yol açtı. Bir kez daha suçüstü yakalanmış gibi hissediyordu kendini.

- Hayır. Şefim John Barry'nin arkadaşıdır; bense...

- Sizse, ofisimden eli boş çıktınız. Şefinizle oturup benimle karşılaşmış gibi yapmaya karar verdiniz. Fazlasıyla bariz.

Sofia yüzünün kavrulduğunu hissediyordu. Hem bu düelloya, hem de mesafeli, eğlenen gözlerle, entelektüel üstünlüğünden emin bakışlarla onu süzen adamın dürüstlüğüne hazır değildi.

- Sizinle görüşmek hiç kolay değil.

- Hayır, değil. Siz de bunu fırsat bilip istediğinizi sorun şimdi.

- Söyledim ya, katedral kazasının kasıtlı olduğundan şüpheleniyoruz. Bunu ancak işçilerinizden birileri yapmış olabilir. Ama neden?

- Bu soruyu yanıtlayamayacağımı siz de biliyorsunuz. Ama sizin kuşkulandığınız bir şey var. En iyisi ne olduğunu söyleyin, bir yardımım dokunabilir mi görelim.

Terasın öbür ucunda Marco da, Lisa gibi şaşkınlıkla onları izliyordu. Heyecanını ve hoşnutsuzluğunu gizleyemeyen John, D'Alaqua'yı kurtarması için Lisa'yı yolladı.

- Özür dilerim Sofia, ama Umberto'nun burada pek çok arkadaşı var, konuşmak istiyorlar, sense ona el koydun. Eniştem James, seni arıyor Umberto...

Sofia kendisini gülünç hissetti. Lisa'nın heyecanı, istemeden de olsa gücendirmişti kadını.

- Lisa, asıl ben Doktor Galloni'ye el koydum. Bunu sürdürmeme izin vereceksin değil mi? Uzun zamandır bu kadar ilginç bir sohbette bulunmuyordum.

- Ah, evet, tabiî! Ben... Neyse, bir şeye ihtiyacınız olursa...

- Harika bir gece, yemekler nefis, John ve sen de kusursuz birer ev sahibisiniz. Beni, Mary'yle ve James'le yemek yemeğe çağırdığınız için çok mutluyum. Teşekkürler Lisa.

Lisa hayret dolu gözlerle adama baktı, sonra ikisini yalnız bıraktı. John'un bulunduğu yere gidip kulağına bir şeyler fısıldadı.

- Teşekkür ederim, dedi Sofia.

- Rica ederim Doktor Hanım, kendinizi küçümsemeyin!

- Asla küçümsemedim.

- Bence bu gece küçümsediniz.

- Buraya gelmek aptallıktı.

- Fazla barizdi. Ev sahiplerimizin heyecanı böyle bir tiyatro hazırladıklarını ele veriyor. Mary'nin ve James'in bundan haberdar olduğunu hiç sanmıyorum.

- Değiller. Ablasının bizi neden davet ettiğini merak ediyorlardır. Burada ne işimiz olabilir ki? Üzgünüm, gelmemiz hataydı.

- Henüz soruma cevap vermediniz.

- Sorunuz mu?

- Evet. Bana neden kuşkulandığınızı anlatın.

- Birinin Kutsal Kefen'i istediğinden şüpheleniyoruz. Çalmak için mi yok etmek için mi olduğunu bilmiyoruz, ama yangının amacının Sindone olduğundan eminiz. Bu, geçmişte, katedraldeki çok sayıda kazada da böyle oldu.

- İlginç bir sav. Şimdi de kimden kuşkulandığınızı söyleyin bana. Sindone'yi kim çalmak ya da yok etmek isteyebilir sizce ve tabiî, neden?

- Biz de bunu araştırıyoruz.

- Ve elinizde varsayımlarınızı doğrulayacak bir ipucu yok. Yanılıyor muyum?

- Hayır.

- Doktor Hanım, Sindone'yi çalmak ya da yok etmek istediğimi mi düşünüyorsunuz?

D'Alaqua'nın sözlerinde, Sofia'ya kendisini daha da gülünç hissettiren alaycı bir ton vardı.

- Sizden kuşkulanıyoruz demedim. Ama çalışanlarınızdan birinin katedral kazasına karışmış olması mümkün.

- COCSA'nın personel müdürü Bay Lazotti size yardımcı olmadı mı?

- Oldu. Hiçbir şikâyetimiz yok. Çok kibardı, verimli çalıştı, istediğim tüm verileri içeren uzun bir rapor yolladı.

- İzin verin, size bir soru sorayım. Sizin ve şefinizin bu gece benimle karşılaşmaktan beklentisi neydi?

Sofia bakışlarım indirip şampanyasından bir yudum aldı. Verecek bir cevabı, en azından ikna edici bir cevabı yoktu. D'Alaqua gibi bir adama "içimize öyle doğdu" gibi bahaneler kullanılmazdı. Sınandığını ve smavda başarısız olduğunu hissediyordu. Adamın sorduğu sorular, yanıtların boş ve çocukça görünmesine neden oluyordu.

- Sizi görmek, mümkünse konuşmak, neler olacağına bakmak.

- Yemek yemeye ne dersiniz?

Şaşırarak adama baktı. D'Alaqua kolundan hafifçe tutmuş, üzerinde yemeklerin olduğu bir masaya doğru yürümeye başlamıştı. James Stuart, maliye bakanının eşliğinde yanlarına geldi.

- Horacio ve ben Asya gribinin Avrupa borsalarındaki etkisini tartışıyoruz Umberto...

D'Alaqua uzunca bir süre Asya ekonomik krizi hakkında fikir yürüttü. Bunu, Sofia'nın şaşkın bakışları altında, konuşmaya kadını da dahil ederek yaptı.

Sofia kendini maliye bakanıyla tartışırken, James'in kimi ifadelerini çürütürken buldu. D'Alaqua kadını ilgiyle dinliyordu.

Marco Valoni, Sofia'nın bu önemli adamlar grubuna dahil olmasına, özellikle de Umberto D'Alaqua'nın bariz ilgisini uyandırmasına şaşırmaktan kendini alamıyordu.

- Arkadaşınız çok tatlı biri.

Marco, Mary Stuart'ın neşeli sesiyle gerçeklere döndü. Yoksa Paola'nın belli etmeden attığı dirsek darbesi miydi, onu gerçeklere döndüren.

- Evet, öyledir, diye yanıtladı Paola. Çok zeki bir kadındır.

- Çok da güzel, diye belirtti Mary. Umberto'nun bir kadınla bu kadar ilgilendiğini hiç görmemiştim. Umberto onunla bu kadar ilgileniyorsa, olağanüstü bir kadın olduğuna şüphe yok. Umberto, onun yanında hoşnut ve rahat görünüyor.

- Umberto bekâr, değil mi?

- Evet. Nedenini hiçbir zaman anlamadık. Her şeye sahip biri: zeki, yakışıklı, kültürlü, zengin; üstelik iyi bir insan. John, Lisa, onunla neden daha sık görüşmediğinizi anlayamıyorum.

- Mary, Umberto'nun dünyasıyla bizimki farklı. Kız kardeşim olmana rağmen, seninki de öyle.

- Yapma Lisa. Saçmalama.

- Hayır, saçmalamıyorum. Günlük hayatımda, mesleğimde ne bakanlar ne bankerler ne de işadamları var. Olmasına da gerek yok. Aynı şey John için de geçerli.

- İnsanları kartvizitlerinde yazanlara göre sınıflandırmak gibi, modası geçmiş bir hataya düşme.

- Sınıflandırmıyorum; tek söylediğim şu: ben bir arkeologum; yakın çevremde bir bakan olması çok zor.

- Yine de Umberto'yla görüşmelisin. Arkeolojiye tutkundur, bir sürü kazıya malî destek verdi; eminim pek çok ortak noktanız vardır, diye ısrar etti Mary.

Sofia ve Umberto D'Alaqua, bir masaya, başka davetlilerin yanına oturmuşlardı.

D'Alaqua kadına nazik davranıyor, Sofia mutlu görünüyordu. Marco kadınla konuşmaya, neler olduğunu, birbirlerine neler anlattıklarını öğrenmeye can atıyordu. Ama yanlarına gitmeyecekti, sezgileri bunu yapmaması gerektiğini söylüyordu.

Paola, Marco'ya ertesi gün erken kalkmaları gerektiğini hatırlattığında saat gecenin biriydi. İlk dersi saat sekizdeydi, fazla yorgun gitmek istemiyordu.

Marco, kadından Sofia'ya yaklaşıp gideceklerini söylemesini istedi.

- Sofia, biz gidiyoruz. Seni evine bırakmamızı istiyor musun bilmiyorum...

- Teşekkürler Paola. Evet, sizinle geliyorum.

Sofia, D'Alaqua'nın kendisini eve bırakmayı teklif etmesini bekliyordu, ama öyle olmadı. Adam ayağa kalktı, veda olarak kadının elini öptü. Aynısını Paola'ya da yaptı.

Lisa ve John'un eşliğinde kapıya doğru yürürken Sofia gözucuyla terasa baktı.

Umberto D'Alaqua bir davetli grubuyla hararetli hararetli sohbet ediyordu; hayal kırıklığına uğradı.

Daha arabaya henüz binmişlerdi ki Marco merakına yenildi.

- Hadi Doktor Hanım, büyük adam sana neler söyledi, anlat.

- Hiçbir şey.

- Anlamadım?

- Partiye onu görmeye gittiğimizin çok bariz olduğu dışında bir şey söylemedi. Gülünç olduğumu, suçüstü yakalandığımı hissettirdi bana. Kendisinin Sindone'yi çalmak ya da yok etmek istediğinden mi kuşkulanıyoruz diye sordu alaycı bir şekilde.

- Bu kadar mı?

- Gecenin geri kalanı boyunca Asya gribinden, petrolden, sanat ve edebiyattan konuştuk.

- Birbirinizle olmaktan pek memnun görünüyordunuz, dedi Paola.

- Ben memnundum. Ama bu kadar.

- O da memnundu, diye ısrar etti Paola.

- Tekrar görüşecek misiniz? diye sordu Marco.

- Hayır, hayır. Sanmıyorum. Nazik davrandı, hepsi bu.

- Touchee?7

7. Fransızca "tam isabet", (ç.n.)

- Duygulanma teslim olsam, evet derdim ama artık koca kız oldum. Mantığımın üstün geleceğini umut ediyorum.

- Yani touchee dedi Marco gülümsediğini gizlemeden.

- Güzel bir çift oluşturuyorsunuz, diye belirtti Paola.

- Çok iyisiniz, ama kendimi kandırmak istemiyorum. Umberto D'Alaqua gibi bir adam benim gibi bir kadınla ilgilenmez. Hiçbir ortak yönümüz yok.

- Pek çok ortak yönünüz var. Mary, adamın sanat tutkunu olduğunu anlattı. Hatta malî destek verdiği kazılara da katılıyor-muş. Sen de, bilmiyorsan söyleyeyim, zeki ve kültürlü olmanın dışında, çok güzel bir kadınsın. Öyle değil mi Paola?

- Tabiî ki. Mary Stuart bile gelip D'Alaqua'nın şimdiye kadar hiçbir kadınla bu kadar ilgilendiğini görmediğini söyledi.

- Burada keselim. Özet olarak, partide davetsiz misafir olduğumuzu söyledi açık açık. Dua edelim de ısrarımızdan dolayı bizi bir bakana şikâyet etmesin.

Sağanak yağmur yağıyordu. Rahat deri koltuklara yerleşmiş altı adam hararetli hararetli sohbet ediyordu.

Oda, çatırdayan şöminesiyle kütüphanesiyle ve Hollandalı ustalara ait tablolarıyla ev sahibinin ağırbaşlı zevkini gösteriyordu.

Kapı açıldı, uzun boylu ve cılız bir ihtiyar girdi içeri. Altı adam ayağa kalktı, teker teker adama sarıldılar.

- Geciktiğim için affedin, ama bu saatlerde Londra'da bir yerden bir yere gitmek çok zor. Dükle, onun ve kardeşlerimizin bazı arkadaşlarıyla briç oynama sözüm vardı, tutmamam imkânsızdı.

Kapıdan gelen hafif bir zil sesi kâhyaya içeri girmesi, çay servisini toplayıp yedi adama içki ikram etmesi gerektiğini haber verdi. Tekrar yalnız kaldıklarında, ihtiyar söz aldı.

- Peki. Durumu özetleyelim.

- Addaio, Zafarin, Raşit ve Dermişat'ı başarısızlıkları yüzünden cezalandırdı. Urfa dışındaki malikâneye kapattı. Kefaret kırk gün sürecek, ama kaynağım, Addaio'nun adamların acısının bu süreyle kısıtlı kalmasıyla yetinmeyeceğini, bir şeyler daha hazırladığını söylüyor. Yeni adamlar yollama konusuna gelince; henüz karar vermemiş, ama eninde sonunda verecektir. Torino Cezaevi'ndeki dilsiz Mendiç konusunda endişeleniyor. Bir rüya görmüş, Mendiç yüzünden cemaatin üzerine bahtsızlık çökecekmiş. Kaynağım kaygılı. Addaio, bu rüyayı gördüğünden beri neredeyse hiç yemek yemiyormuş, kendinde değilmiş. Adamın sağlığından ve vereceği kararlardan endişeleniyor.

Az önce konuşan adam sustu. Orta yaşlı, esmer, gür bıyıklı, iyi giyimliydi; kusursuz bir İngiliz aksanıyla konuşuyor, tavırları bir askeri andırıyordu.

İhtiyar, katılımcılardan birine konuşmasını işaret etti.

- Kaçakçılık Masası çok şey biliyor, ama bildiklerinin farkında değiller.

Adama endişe ve merakla baktılar. İhtiyar sözlerine devam etmesini işaret etti.

- Torino Katedrali'nde olanların kaza olmadığından şüpheleniyorlar; birinin Sindone'yi çalmak ya da yok etmek istediğini iddia ediyorlar, ama nedenini bulamamışlar. COCSA'yı araştırmayı sürdürüyorlar; şirket aracılığıyla bir ipucu bulup düğümü çözebileceklerine inanıyorlar. Daha önce de söylediğim gibi Truva atı projesi yürürlüğe girdi, dilsiz Mendiç iki ay sonra salıverilecek. Bu da düğümü çözebilecek bir başka ipucu.

- Harekete geçme zamanıdır, dedi ileri yaşta, hoş görünümlü; aksanından, İngilizce'nin anadili olmadığı anlaşılan adam.

- Mendiç yok olmalı, diye sürdürdü aynı adam. Kaçakçılık Ma-sası'na gelince; arkadaşlarımıza şu Marco Valoni denen adamı durdurmaları için baskı yapmanın vakti geldi.

- Belki Addaio da aynı sonuca, cemaati korumak için Mendiç'in yok olması gerektiği sonucuna varmıştır, diye düşüncesini açıkladı bıyıklı, asker tavırlı adam. Belki de harekete geçmeden önce bekleyip Addaio'nun ne karar vereceğini görmemiz gerekir. İkiyüzlü bir tutum olsa da dilsizin ölümünü vicdanımda taşımak istemem.

- Mendiç'in ölmesi şart değil, Urfa'ya varmasına yardım etmek yeter, diyerek düşüncesini ifade etti katılımcılardan biri.

- Çok riskli, diyerek söze girdi bir başkası. Salıverildiğinde Kaçakçılık Masası adamın her adımını takip edecektir; aptal değiller, deneyimli insanlar. Sıkı bir düzen kuracaklardır. Bir de bakmışız adamın hayatını kurtaralım derken başka pek çok hayatı feda etmek zorunda kalmışız. Bu da hem vicdan yükü getirir hem de tehlikeli. Polisten ve karabinyereden söz ediyoruz çünkü.

- Ah vicdan! diye bağırdı ihtiyar. Başka çıkışımız yok diyerek, vicdanımızı çok kereler bir kenara koyduk. Tarihimizde ölüm bizden uzak olmadı hiçbir zaman. Fedakârlık, inanç ve merhamet de öyle. Bizler insanız sadece; en iyi olacağını düşündüğümüz şeyi yaparız. Yanılırız, günah işleriz, doğru şeyi yapanz... Tanrı bize acısın.

İhtiyar sustu. Diğerleri bakışlarını yere indirip düşüncelere daldı.

Birkaç dakika boyunca kimse konuşmadı. Sıkıntı ifadelerine sinmişti. Sonunda ihtiyar bakışlarını kaldırdı; sandalyesinde doğrulup tekrar konuştu.

- Peki. Ne yapmamız gerektiği konusundaki fikirlerinizi dinleyeceğim.

İhtiyar toplantıyı bitirdiğinde gece olmuştu. Yağmur, şehri kasvetlendirmeye devam ediyordu.

Ana Jimenez, Torino Katedrali yangınını düşünmekten vazgeçmemişti. Her hafta ağabeyiyle konuşuyor, her seferinde de Marco'nun araştırmaları hakkında sorular soruyordu. Santiago kızıyor, ilgisini tenkit ediyor, hiçbir şey anlatmıyordu.

- Bunu saplantı haline getiriyorsun ve bu saplantıyla hiçbir yere varamayacaksın. Katedral yangınını ve Sindone'yi unut lütfen Ana.

- Ama size yardım edebileceğimden eminim.

- Ana, bu olayla ben ilgilenmiyorum, Kaçakçılık Masası'nın bir soruşturması bu. Marco iyi bir dost, birlikten kuvvet doğacağına inanıyor. Elindeki belgelere bir göz atmamızı da bu yüzden istedi. Ama sadece fikrimizi söyleyelim diye. John da ben de öyle yaptık. Bu kadar.

- Santiago, bırak da Marco'nun belgelerine ben de bir göz atayım. Gazeteciyim ben. Polisin göremediği şeyleri görmeyi bilirim.

- Hiç şüphe yok. Gazeteciler çok zeki olur; işimizi bizden daha iyi yapabilirler.

- Aptallaşma ve kızma.

- İkisi de değil. Ama Ana, şunu iyi anla: Marco'nun araştırmalarına burnunu sokmana izin vermeyeceğim.

- En azından, senin fikrin ne, onu söyle.

- Bazen olaylar göründüğünden daha basittir.

- Bu bir cevap değil.

- Bundan fazlasını söylemeyeceğim.

- Roma'ya gelmek istiyorum. Birkaç gün izin almayı düşünüyorum... Şimdi gelsem sana uygun olur mu?

- Hayır, uygun olmaz, çünkü Roma'ya tatile değil; burnunu, sokmaman gereken yerlere sokmaya geleceksin.

- Hiç çekilmiyorsun.

- Sen de öyle.

Ana masasında Kutsal Kefen hakkındaki bir düzmeden fazla kitabın yanında duran kâğıt yığınına baktı. Günlerdir Sindone'yle ilgili yazılar okuyordu. Ezoterik kitaplar, dinî kitaplar, tarih kitapları... Çözümün Kutsal Kefen'in tarihî geçmişinde bir yerlerde olduğundan emindi. Marco Valoni de söylemişti: Sindone Torino Katedrali'ne geldiğinden beri birbiri ardına kazalar baş göstermişti.

Bir karar aldı: Kutsal Kefen'in maceralarını iyice hatmedip birkaç gün izin alacak, Torino'ya gidecekti. Orayı çok sevmezdi, tatil için seçeceği bir yer değildi, ama Marco Valoni'nin haklı olduğunu hissediyordu; kazalann ardında bir hikâye gizliydi. Ve bu hikâyeyi yazmak istiyordu.

23

- Eulalio, bir delikanlı seni görmek istiyor. İskenderiye'den geliyormu.

Piskopos duasını bitirdi, haberi getiren adamın kolundan destek alarak zar zor yerinden kalktı.

- Söylesene Efren, İskenderiye'den gelen bu delikanlı o kadar önemli mi ki, duamı böldün?

Efren olgun, asil yüzlü, aırkanlı bir adamdı; bu soruyu bekliyordu. Eulalio, önemli olmasa duasını bölmeyeceini bilirdi.

- Garip bir delikanlı. Kardeim yollamı.

- Abib mi yollamı? Ne haberler getirmi peki?

- Bilmiyorum, bir tek seninle konuacakmı. Bitap halde. Buraya gelmek için haftalardır yollardaymı.

Eulalio ile Efren küçük kiliseden çıkıp hemen bitiikteki eve yöneldiler.

- Kimsin? diye sordu Eulalio yorgunluu kuru dudaklarından ve bo bakılarından okunan esmer delikanlıya.

- Eulalio'yu, Edessa piskoposunu arıyorum.

- Eulalio benim. Sen kimsin?

- Tanrıma ükürler olsun! Eulalio, sana anlatacaklarım olaandıı eyler. Yalnız konuabilir miyiz?

Efren, Eulalio'ya baktı; adam baını salladı. İskenderiyeli gençle yalnız kalacaktı.

- Bana adını söylemedin henüz.

- Yahya, adım Yahya.

- u olaandıı dediin eyi bana anlatırken otur, dinlen biraz.

- Olaandıı gerçekten. Bana inanman zor olacak, ama anlatacaklarımı kanıtlayabilmek için Tann'ya güveniyorum.

- Bala artık.

- Uzun bir hikâye. Adımın Yahya olduunu söylemitim. Babamın adı da Yahya'ydı. Babamın babasının da, dedesinin de, büyük dedelerinin de. Soyumu 57 yılına kadar takip edebilirim. O sıralarda Sayda'da Timeus yaardı; ilk Hıristiyan cemaatin lideriydi. Timeus, Efendimiz İsa'nın müritleri olan ve burada, Edessa'da yaamı Taddeus ve Hosar'ın arkadaıydı. Timeus'un torununun adı Yahya'ydı.

Eulalio, hikâyenin kafa karıtırıcılıına ramen genç Yahya'yı ilgiyle dinliyordu.

- Bu ehirde, Kral Abgar himayesinde bir Hıristiyan cemaati vardı, bilirsin.

Abgar'ın olu Man'nu, Hıristiyanların peine dütü, mallarını ellerinden aldı; İsa'ya olan inançlarını sürdürdükleri için pek çou ehit oldu.

- ehrin tarihini biliyorum, dedi Eulalio sabırsızlanarak.

- O zaman, cüzamlı Abgar'ın Isa tarafından iyiletirildiini de biliyorsundur. Hosar, Efendimizin bedeninin sarıldıı kefeni Edessa'ya getirdi. Abgar'ın hastalıklı vücudunun Kutsal Kefen'e demesiyle bir mucize oldu, kral iyileti. Kefen'de olaanüstü bir ey var: Efendimizin bir görüntüsü; çektii ikencenin izleri de var bu görüntüde. Abgar hayattayken, kefene çok hürmet edilirdi, Hıristiyan inancının yüzü oradaydı çünkü.

- Söylesene delikanlı. Abib seni neden yollamı?

- Affedersin Eulalio. Sabnnı istismar ediyorum, farkındayım, ama sonuna kadar dinle. Abgar öleceini sezdiinde, arkadalarını, Taddeus, Hosar ve kraliyet mimarı Marcius'u Kefen'i, kimsenin bulamayacaı bir yere saklamakla görevlendirdi. Gözetiminden Marcius sorumluydu. İsa'nın iki müridi Taddeus ve Hosar bile nerede saklı olduunu bilmiyorlardı. Marcius, ne kadar ikence edilirse edilsin, yerini söylememek için kendi dilini kesti. Ede-ssa'nın önde gelen Hıristiyanlan gibi o da büyük azap çekti. Mar-cius'un, üzerinde İsa'nın görüntüsü olan Kefen'i nereye sakladıını sadece bir kii örenebildi.

Eulalio'nun gözleri akınlıkla panldıyordu. rperdiini hissetti. Genç adamın deli gibi bir hali yoktu, ama anlattıı hikâyeye inanmak güçtü.

- Marcius, Hosar'ın yeeni İzaz'a Kefen'i nereye sakladıını söyledi. İzaz, Man'nu kendisini öldürmeden kaçtı. Atalarım Timeus ve Yahya'nın yaadıı Sayda ehrine vardı.

- Kefenle mi kaçmı?

- Nerede olduunun sırnyla kaçmı. Timeus ile Yahya, Abgar'ın ve îsa'nm müritlerinin arzularını yerine getirmeye yemin etmiler: Kefen, Edessa'dan çıkmayacaktı, bu ehre aitti, ama hiçbir tehlike kalmadıından emin olunana dek gizlenmesi gerekiyordu. lümleri yaklatıında, Hıristiyanlar Edessa'da hâlâ baskı altındaysa, sırrı baka birine anlatma karan aldılar. Bu adam da Kefenin güvenliinden emin deilse sırrı açıa vurmayacaktı. Ta ki Hıristiyanlar huzur içinde yaayana dek. Gizlendii yeri Timeus'un torunu Yahya'ya söylediler. O andan balayarak, nesiller boyunca, ailemden bir erkek, İsa'nın bedeninin sarıldıı o keteninin sırrını taıdı.

- Aman Tanrım! Anlattıklarından emin misin? Bu bir efsane olmasın? yleyse cezayı hak edersin. Tanrı'nın adı bo yere anılmaz. Söylesene. Nerede? Sende mi?

Yahya o kadar yorgundu ki Eulalio'yu dinlemiyor gibiydi. Hikâyesine devam etti.

- Babam birkaç gün önce öldü. lüm döeindeyken bana Kutsal Kefen'in sırrını açıkladı. Babam, ölmeden önce bana, atam Yahya nerede arayacaını bilsin diye bir Edessa haritası çizen İzaz'dan, Taddeus ve Hosar'dan söz etti. Harita bende. Marcius'un Efendimizin kefenini gizledii yer de üzerinde iaretli.

Genç adam sustu. Ateli gözleri, sini örendiinden beri bedenen ve ruhen sarf ettii gayreti açıa vuruyordu.

- Peki ailen bu yeri neden imdiye dek açıklamadı, söylesene?

- Babamım dediine göre, Kefen'in uygunsuz ellere düüp yok edilmesinden korkarak sırrı yıllarca saklamılar. Atalarımdan hiçbiri bildiklerini açıklamaya cesaret edememi, bu sorumluluu kendisinden sonrakine bırakmı.

Yahya'nın gözleri yalarla parlıyordu. Babasının ölümüne duyduu acıdan hâlâ içi parçalanıyor, Hıristiyanlıı altüst edecek bir sırnn taıyıcısı olmaktan duyduu sıkıntı da buna ekleniyordu.

- Plan sende mi? diye sordu Eulalio.

- Evet.

- Bana ver, diye buyurdu ihtiyar piskopos.

- Hayır, veremem. Gizlendii yere seninle birlikte gitmem gerek, sırn kimseye anlatmamamız gerekiyor.

- Olum, neden korkuyorsun ki?

- Kefen mucizevî, ama onun uruna pek çok Hıristiyan öldü. Hiçbir tehlikeye maruz kalmayacaından emin olmalıyız. Sanınm Edessa'ya kötü bir zamanda geldim.

ehrin bir kez daha kuatılabileceini söyleyen yolcularla karılatık kervanla gelirken. Ailemin erkekleri nesiller boyu İsa'nın Kefeni'nin sessiz muhafızlan oldular. Keteni tehlikeye atarak hataya düen kii olmak istemem.

Piskopos hak verdi. Yahya'nın yüzünden acı ve yorgunluk okunuyordu. Delikanlının dinlenmeye, kendisininse düünüp dua etmeye ihtiyacı vardı. Tann'dan ne yapması gerektii konusunda aydınlatılmayı isteyecekti.

- Söylediklerin doruysa ve ehrin bir yerinde Efendimizin kefeni varsa, onu tehlikeye atacak kii ben olmayacaım. Evimde dinlen. Seyahat yorgunluunu üzerinden attıında konuur, en dorusunun ne olacaına birlikte karar veririz.

- Sana anlattıklarımı kimseye anlatmayacaksın, deil mi?

- Hayır, anlatmayacaım.

Eulalio'nun ses tonundaki kararlılık Yahya'yı ikna etti.

Tanrı'dan, yanılmamı olmayı diliyordu. lüm döeindeki babası hikâyeyi anlattıında, üzerinde İsa'nın yüzü bulunan ketenin kaderinin artık onun ellerinde olduunu söylemi, Hıristiyanların ona tekrar kavuma zamanının geldiinden emin olmadıkça sun açıklamayacaına yemin ettirmiti.

Ama Yahya yola çıkıp Edessa'ya varma ihtiyacına karı koyamamıtı.

İskenderiye'de Eulalio'nun varlıını ve iyi bir insan olduunu duymu, ailesinin taıdıı sırrı Hıristiyanlara iade etme vakti geldiine karar vermiti.

Belki de acele ettim, diye düündü Yahya. Edessa'nın bir savala karı karıya kalmasının an meselesi olduu o günlerde keteni geri almak ihtiyatsızlık olabilirdi. mitsizlik hissediyor, hata yapmı olmaktan korkuyordu.

Yahya da babası gibi doktordu. İskenderiye'nin önde gelenleri evine gelir, bilgisine güvenirdi. En iyi hocalarla çalımı, bildiklerinin hepsini bizzat babasından örenmiti.

Babası ölene dek mutlu bir hayatı olmutu. Babasını her eyden çok sever, sayardı; hatta zarif ve tatlı ei, güzel yüzlü, siyah gözlü Miriam'dan bile çok.

Eulalio, genci, bir döek ve kaba ahap bir masanın olduu bir odaya götürdü.

- Yolculuun yorgunluunu üzerinden atman için sana su ve yiyecek bir eyler yollayacaım. İstediin kadar dinlen.

İhtiyar bir kez daha kiliseye yöneldi, dalgındı. Haçın önünde diz çöktü, elleriyle yüzünü kapatıp Tann'dan, genç adamın anlattıkları doruysa, ne yapacaının iaretini vermesini istedi.

Efren bir köede, karanlıa gizlenmi, endieyle piskoposu gözlüyordu.

Eulalio'yu sorumluluktan altüst olmu, sorumluluun altında ezilmi görmemiti hiç. Kervansaraya gitmeye, İskenderiye'ye gidecek bir kervan bulup kardei Abib'e bir mektup yollamaya karar verdi. Eulalio'nun canını bu kadar çok sıkan genç hakkında bilgi isteyecekti.

Piskopos evinin yolunu tuttuunda, ay geceyi cılız bir ııkla aydınlatıyordu. Yorgundu, Tann'nın sesini duymayı beklemi, ama sessizlikle karılamıtı. Mantıında da yüreinde de en ufak bir ey belirmiyordu. Efren'i kapının eiinde bekler buldu.

- Git, dinlen. Vakit geç oldu.

- Senin için endielendim. Yardım edebileceim bir ey var mı?

- İskenderiye'ye birini yollamanı, Abib'in bize Yahya'yı anlatmasını istiyorum.

- Kardeime bir mektup yazdım bile. Ama ona ulatırmak güç olacak. Kervansarayda söylediklerine göre, iki gün önce Mısır'a doru bir kervan çıkmı yola. Baka bir kervanın harekete geçmesine de daha varmı.

- Tacirler endieli, Sasanîlerle savaın kaçınılmaz olduunu düünüyorlar, son günlerde ehri terk eden kervan sayısı arttı. Eulalio, izin ver de sorayım: bu delikanlı sana ne anlattı ki bu kadar endielisin?

- imdilik söyleyemem. Keke söyleyebilseydim, yüreim ferahlardı. Yük paylaıldıkça hafifler, ama Yahya'ya sırn saklayacaıma dair söz verdim.

Rahip bakılarını indirdi, bir an acı hissetti. Eulalio ona hep güvenmiti, cemaatin üzerine çöken tatsızlık ve tehlikeleri paylamılardı.

Piskopos, Efren'in ruh halinin farkındaydı; az kalsın Yahya'nın anlattıklannı açıklayacaktı, ama susmayı bildi.

İki adam üzüntüyle vedalatı.

- Neden Sasanîlere dümansınız?

- Deiliz. Kıskançlıklanndan dolayı, ehrimizi ele geçirmek isteyenler onlar asıl.

Yahya, Eulalio'nun hizmetinde çalıan, kendisiyle hemen hemen aynı yata bir gençle sohbet ediyordu.

Kalman, dinadamı olmaya hazırlanıyordu. Eulalio'nun eski bir dostunun torunuydu; piskopos onu koruması altına almıtı.

Kalman, Yahya'nın en güvenilir bilgi kaynaı olmutu. Ona Edessa siyasetinin, ehrin atlattıı badirelerin, saray entrikalannın ayrıntılarını açıklıyordu.

Kalman'ın babası kraliyet kâhyasıydı, dedesi de kraliyet arivcilii yapmıtı; kendisi de dedesini izleme fikrine kapılmı, ama sonra, Eulalio'nun etkisinde kalıp dinadamlıı hayalleri kurmaya balamıtı; hatta belki bir gün piskopos olurdu, kim bilir?

Efren sessizce, Yahya ile Kalman'ın sohbet ettii odaya girdi; gençler geldiini fark etmediler. Birkaç saniye boyunca hararetli konumaları dinledi sonra hafifçe öksürerek orada olduunu belli etti.

- Ah Efren! Beni mi arıyordun? Yahya'yla çene çalıyorduk.

- Hayır, seni aramıyordum, ama madem konuyu açtm, Kitabı Mukaddes üzerinde çalımamız gerek.

- Haklısın. İlgisizliimi affet.

Efren anlayıla gülümseyip Yahya'ya döndü.

- Eulalio seninle konumak istiyor. alıma odasında; seni orada bekliyor.

Yahya teekkür edip piskoposu bulmak üzere çıktı. Efren iyi bir adamdı, bir dinadamıydı. Ama kendisine kukuyla baktıını, yanındayken rahat olamadıını görüyordu. Eulalio'nun çalımakta olduu odanın kapısını hafifçe vurdu, cevap bekledi.

- İçeri gel evladım, içeri gel. Sana kötü haberlerim var. Piskoposun endiesi sesinden belli oluyordu. Yahya tekrar konumasını bekledi.

- Korkarım yakında Sasanîler tarafından kuatılacaız. Böyle olursa ehirden çıkamazsın, senin hayatın da bizimkiler gibi tehlikede olur. Bir aydır Edessa'dasm, Efendimizin kefeninin nerede olduunu bana itiraf etme vaktinin geldiine inanmıyorsun, biliyorum. Ama senin için endieleniyorum Yahya, üzerine İsa'nın gerçek yüzü yansımı o keten için de endieleniyorum. Bana anlattıkların doruysa, Kefen'i kurtar ve bir an önce Edessa'yı terk et. ehrin yıkılıp isa'nın yüzünün sonsuza dek kaybolması riskini göze alamayız.

Eulalio, Yahya'nın yüzünde beliren kararsızlıı izledi. Gencin bir gözdaına hazır olmadıını biliyor, ama bunu yapmaya zorunlu hissediyordu kendisini. Yahya geldiinden beri uykularında bile huzur bulamamıtı; delikanlının sözünü ettii o kutsal kuma için endieleniyordu. Bazen varlıından kukuya düüyor, bazen de çocuun saf gözleri, Kefen'e tereddütsüz inanmasına yol açıyordu.

- Hayır! Gidemem! Efendimizin bedeninin sarıldıı Kefen'i yanımda götüremem.

- Sakin ol Yahya, ben bunun en iyisi olduuna karar verdim. Karın İskenderiye'de, burada daha uzun süre kalamazsın, krallıa neler olacaını bilmiyoruz. nemli bir sırrın emanetçisisin, emanetçisi olmaya da devam etmen gerek. Senden bana Kefen'in nerede olduunu söylemeni istemeyeceim. Onu almak için sana nasıl yardım edebileceimi söyle yeter.

- Eulalio, kalmam gerek. Kalmam gerektiini biliyorum. imdi gidemem. Hele hele Kefen'i yolculuun tehlikelerine maruz bırakmak, hiç olmaz. Babam, Abgar'ın, havari Taddeus'un ve Ho-sar'ın isteklerini gerçekletireceime yemin ettirdi bana. Kefen'i Edessa'dan çıkaramam, yemin ettim.

- Yahya, sözümü dinlemen gerek, diye azarladı Eulalio.

- Hayır, yapamam, yapmamalıyım. Burada kalıp kendimi Tan-n'nın iradesine teslim edeceim.

- Tanrı'nın iradesi neymi, söyle bana.

Yahya, Eulalio'nun yorgun ve pes sesini yüreine indirilmi bir topuz darbesi gibi hissetti. Bakılarını piskoposa dikti; oraya geliinin, Arimatealı Yusuf'un İsa'nın bedenim sardıı Kefenle ilgili, Efendimizin siluetinin ve yüzünün kanla, bir kalıp gibi kumaın üzerinde belirmesiyle ilgili anlattıı inanılmaz hikâyenin adamda yol açtıı kararsızlıı anlayıverdi.

Eulalio kendisine eli açık ve sabırlı davranmıtı, ama imdi gitmesi için ısrar ediyordu. Piskoposun kararı, kendisini gerçekle yüzlemeye mecbur ediyordu.

Babasının yalan söylemediini biliyordu, ama ya o da aldatıl-dıysa? Ya Efendimiz doduundan beri geçen bu dört yüzyıl boyunca birisi Kutsal Kefen'i zaten ele geçirdiyse? Ya her ey bir efsaneden ibaretse?

İhtiyar piskopos Yahya'nın bakılarındaki duygu karmaasını gördü, gencin ıstırap çekiyor olmasına üzüldü.

- Edessa kuatmalara, savalara, açlıa, yangınlara, sellere göüs gerdi...Sasanîlere de gerecektir. Ama evladım, sen, mantık kurallarına göre hareket etmelisin; kendi iyiliin ve ailenin on yıllardır koruduu bu sırrın uruna, hayatını kurtarman gerek. Gitmeye hazırlan Yahya; üç gün sonra ehirden gideceksin. Bir grup tacir bir kervan oluturdu; bu, kurtulmak için son ansın.

- Peki ya Kefen'in yerini söylersem?

- Onu kurtarmana yardımcı olurum.

Yahya odayı terk ettiinde kafası karıık, gözleri yala doluydu. Gündoumu serinliinin yerini henüz haziran ayının yakıcı güneine bırakmadıı sokaa çıktı; amaçsızca dolandı. Edessalı-ların ehirlerinin maruz kalacaını bildikleri kuatmaya hazırlanmakta olduklarını ilk o zaman fark etti.

İçiler durmadan çalııyor, surları güçlendiriyor; askerler her tarafta kouturuyor, tövbekar bir tavırla i görüyorlardı. Esnaf mallarını hemen hemen hiç tehir etmiyor, delikanlının karılatıı herkesin bakılarında eli kulaında olduu bilinen saldından duyulan korku okunuyordu.

Etrafında olan bitene dikkat etmeyerek bencilce davrandıını düündü ve geldiinden beri ilk kez genç ei Miriam'ı özledi. Kadına iyi olduunu bildirmemiti. Eulalio haklıydı; ya Edessa'dan hemen çıkacak ya da ahaliyle aynı kaderi paylaacaktı. Sırtında bir ürperti hissetti; bu kaderin ölüm olabileceini sezmiti.

ehirde kaç saat dolandıını bilmiyordu, ama Eulalio'nun evine döndüünde bütün gün susuz kaldıını, karnının açlıktan gu-ruldadıını fark etti. Eulalio'yu, Efren ve Kalmanla beraber saraydan yollanmı, ihtiyatla davranan iki asille konuurken buldu.

- İçeri gel Yahya; Hannan ve Maruta bize üzücü haberler getirmi, dedi. Kuatılacaız, Edessa Sasanîlere boyun emeyecek. Bugün ehrin kapısına iki araba gelmi. Hüsrev'in güçlerini kefe çıkmı bir grup askerin kafası varmı içinde. Sava halindeyiz. Asiller, Hannan ve Maruta, fazla ilgilenmeden incelediler İskenderiyeliyi; piskopostan izin alıp adamı durumun ayrıntıları hakkında bilgilendirmeyi sürdürdüler.

Yahya afallamı bir halde dinliyordu. İstese de ehirden ayrılmasının güç olacaını anlamıtı. Durum Eulalio'nun düündüünden de kötüydü: artık Edessa'dan hiçbir kervan çıkmayacaktı. Kimse daha yola çıkar çıkmaz hayatından olma riskim -kesin bir riskti bu- göze almak istemiyordu.

Sonraki günler Yahya için bir karabasandı. Edessa'nın surlarından, atelerin etrafında toplanmı Sasanî askerleri açıkça görünüyor, saldırılar bazen gün boyunca sürüyordu.

Erkekler ailelerini, evlerinin duvarları ardına saklıyor, askerler durmak bilmeyen saldırılara karılık veriyordu. Henüz yemek ve su sıkıntısı yoktu: kral, askerlerinin hiçbir eksii olmasın diye buday ve hayvanlara el koymutu.

- Yahya, uyuyor musun?

- Hayır Kalman, günlerdir uyuyamıyorum. Ok ıslıklan, surlara vurulan darbeler beynimi ele geçirdi, gözümü kırpamıyorum.

- ehir dümek üzere. Uzun süre dayanamayız.

- Biliyorum Kalman, biliyorum. Asker yaralarını tedavi etmeye, vebaya esir düen ya da çırpınarak kollanmda ölen kadın ve çocuklarla ilgilenmeye yetiemiyorum. Cesetleri gömmek için topraa çukur kazmaktan ellerim nasır tuttu. Hüsrev'in askerleri kimsenin canını baılamayacak, onu da biliyorum. Eulalio nasıl? Onunla ilgilenemedim... özür dilerim.

- O da ihtiyacı olanlara yardım etmeni yeliyor. Bu uzayıp giden oruç yüzünden çok zayıf dütü; kemikleri acının esiri oldu. Karnı iti, ama hiç yakınmıyor.

Yahya iç geçirdi. Günlerdir neredeyse uyumuyor, surlarda bir uçtan bir uca koturuyordu. Askerlerin ölümcül yaralaryla ilgileniyor, ama elinde iksir hazırlayacak bitki kalmadıından anlan-nı hafıfletemiyordu.

Umutsuz birtakım kadınlar kapısına gelip çocuklannı kurtarmasını istiyor, Yahya çaresizlik gözyalan döküyordu; savaın beraberinde getirdii açlık ve sefalet yüzünden canlan uçuup giden bu çocuklar için yapabilecei hiçbir ey yoktu.

İki sene kadar önce, İskenderiye'den aynldıından beri hayatı ne de çok deimiti. Bazen uyukladıında denizin saf kokusunu, Miriam'ın yumuak ellerini, yalı dadısının hazırladıı sıcak yemekleri, portakal aaçlarıyla çevrili evini dülüyordu. Kuatmanın ilk üç ayı boyunca talihine lanet okumu, bir hayalin peinden Edessa'ya geldii için kendini suçlamıtı. Ama artık yapmıyordu. Gücü kalmamıtı.

- Eulalio'yu görmeye geleceim.

- Bu ona iyi gelir.

Kalmanla beraber piskoposun dua ettii odaya yöneldi.

- Eulalio...

- Ho geldin Yahya. Yanıma otur.

Doktor, ihtiyarın görünüünden çok etkilendi. Ufalmıtı; rengi ölümün habercisi ince bir deri tabakasının altından kemikleri görünüyordu.

lmekte olan ihtiyarı görmek Yahya'yı duygulandırdı. Edessa'ya, Efendilerinin yüzünü Hıristiyanlıa göstermek üzere, kibirle dolu gelmi, ama sözünü gerçekletirme cesaretini gösterememiti. Kuatma aylan boyunca Kutsal Kefeni düünmemiti bile; ama o anda, ölümün Elalio'nun döei etrafında dönüp durduunu görünce, yakında kendi etrafında da döneceini anladı.

- Kalman. Beni Eulalio'yla yalnız bırak.

Psikopos rahibe, Yahya'nın emrini kabul etmesini iaret etti. Kalman çıkarken endieliydi; iki adamın durumunun da iyi olmadıını biliyordu. Yahya'nın ruhunu acılar ele geçirmiti, apaçık görünüyordu. Eulalio'nun ise göz göre göre eti çürümekteydi.

Yahya gözlerini piskoposa dikti, elini tutup yanına oturdu.

- Affet beni Eulalio, geldiimden beri her eyi yanlı yaptım; en büyük günahım da sana güvenmemek oldu. Kefen'in gizlendii yeri sana söylememekle kibirli davranıp günah iledim. imdi söyleyeceim, ne yapmamız gerektiine sen karar vereceksin. Dediklerim kuku duyduum anlamına geliyorsa, Tann beni affetsin: eer ketende gerçekten Olu'nun görüntüsü varsa, o zaman O bizi kurtaracaktır, tıpkı Abgar'ı kesin bir ölümden kurtardıı gibi.

Eulalio Yahya'nın açıklamalarını akınlıkla dinledi. İsa'nın Kefeni üç yüzyıldan fazladır, ehrin batı kapısının üzerinde, surlarda açılmı bir deliin tulaları arasında gömülü kalmıtı; burası, Sasanî ordusunun hücumlarına dayanabilmi tek yerdi.

İhtiyar zorlukla doruldu, alayarak İskenderiyeliye sarıldı.

- Yüce Tann'ya ükürler olsun! Yüreimde çok büyük bir mutluluk hissediyorum. Surlara gidip Kefen'i kurtarmalısın. Efren ve Kalman sana yardım ederler, ama bir an önce komalısın, isa'nın bize acıyacaını, hâlâ bir mucize gerçekletirebileceini hissediyorum.

- Hayır. Hayatları pahasına batı kapısını koruyan askerlerin karısına çıkıp surlarda gizli bir delik arayacaımı söyleyemem. Delirdiimi ya da bir hazine gizlediimi sanırlar... Hayır, oraya gidemem.

- Gideceksin Yahya.

Eulalio'nun sesi eski kararlılıına kavumutu bir anda. O kadar ki, Yahya bu kez söz dinleyeceinin bilincinde, baını edi.

- Eulalio, izin ver de beni senin yolladıını söyleyeyim.

- Seni ben yolluyorum zaten. Sen Kaknan'la beni görmeye gelmeden önce, rüyamda İsa'nın annesinin sesini duydum; Edessa'nın kurtulacaını söylüyordu. Tanrı isterse olur.

Askerlerin hayatta kalmı birkaç çocuun alamasıyla kansan haykınlan odaya kadar geliyordu. Eulalio, Kalman ve Efren'i çaırttı.

- Bir rüya gördüm. Yahya'yla batı kapısına gideceksiniz...

- Ama Eulalio, diye baırdı Efren. Askerler geçmemize izin vermezler.

- Gideceksiniz ve Yahya'nın emirlerine uyacaksınız. Edessa kurtulabilir.

Komutan öfkeden kudurmutu; rahiplere bölgeyi terk etmelerini emretti.

- Kapı neredeyse kırılacak, sizler gizli bir delik aramamızı istiyorsunuz...ıldırmısınız! Sizi piskoposun yollamı olması umurumda deil. Gidin!

Yahya öne çıktı ve kararlı bir sesle, yardım etse de etmese de batı kapısının üzerindeki surları kazacaklarını söyledi komutana.

evrelerinde oklar uçuuyor, üç adam ise, kalan son güçleriyle surlann o bölümünü savunan askerlerin akın bakıları arasında hiç durmadan kazıyorlardı.

- Burada bir ey var! diye baırdı Kalman.

Birkaç dakika sonra Yahya'nın elinde, geçen zamandan ve kumdan kararmı bir sepet duruyordu. Açtı, özenle katlanmı kumaı okadı.

Efren ile Kalman'ı beklemeden Eulalio'nun evine doru komaya baladı.

Babası doru söylemiti: ailesi, Arimatealı Yusuf'un İsa'yı kefenledii kumaın emanetçisiydi.

Yahya'nın böyle telala içeri girdiini gören piskopos heyecandan titredi. Yahya kumaı çıkanp ihtiyarın önüne yaydı. Adam döeinden kalktı, ketenin üzerine kusursuzca çizilmi insan sureti karısında hayranlıkla diz çöktü.

24

- Okuduğun şey çok mu sürükleyici girdiğimi fark etmedin bile.

- Af! Affet Marco, diye yanıtladı Sofia. Haklısın; fark etmedim, ama sen de hiç gürültü yapmadın.

- Ne okuyorsun?

- Kutsal Kefen'in tarihçesini.

- Ezbere biliyorsun halbuki. Aslında bütün İtalyanlar bilir.

- Evet, ama bize ipucu verecek bir şeyler olabilir.

- Sindone'nin tarihiyle ilgili bir şey mi?

- Bu sadece bir varsayım; gözden bir şey kaçırmayalım diye.

Marco hayretle kadına baktı. Ya yaşlanıyor ve burnundan ötesini göremiyordu ya da Sofia haklıydı; belki de Kutsal Kefenle ilgili geçmişte olmuş bir olayı araştırmak gerekiyordu.

- Bir şey buldun mu peki?

- Hayır, sadece okuyorum. Bir an gelip bir şimşek çakacak diye bekliyorum, dedi Sofia alnına dokunarak.

- Nerelere geldin?

- Daha yeni başladım, yani IV. yüzyıldayım. Eulalio adlı Edessa-lı bir piskopos rüyasında kendisine Kefen'in yerini açıklayan bir kadın görüyor. Biliyorsun, tüm bu süre boyunca Kefen kayıptı, kimsenin nerede olduğundan haberi yoktu. Aslına bakarsan, varlığı bile bilinmiyordu. Ama Evagrius...

- Hangi Evagrius? diye sordu, o sırada içeri girmiş Minerva.

- Bak şimdi. Kilise Tarihi adlı eserinde Evagrius'un anlattığına göre, Edessa 544'te, şehri kuşatan I. Hüsrev'in ordularını yenmiş. Bu zaferi de surların burçlarında gezindirdikleri Mandilion'a8 borçlularmış. Sonra...

8. Mandilion ya da Kutsal Yüz, Kutsal Kefen'in, yüz görünecek şekilde katlanmış halidir. (Isp.yay.n.)

- Peki ama Evagrius kim, Mandilion ne? diye ısrar etti Minerva.

- Dinlersen anlarsın, diye yakındı Sofia.

- Affedersin, haklısın. Konuşuyordunuz, ben araya girdim, diye yanıtladı Minerva yüzünü ekşiterek.

Marco gülerek Minerva'yı inceledi. Kızın sabırsızlığını ve huysuzluğunu fark etmişti.

- Sofia, diyerek araya girdi Marco, Sindone'nin tarihini gözden geçiriyor. 544'te, Sasanî kuşatması altındaki Edessa'da ortaya çıkışından söz ediyoruz. Edessalılar umutsuzmuş, kuşatma karşısında yenik düşmek üzereymişler. Sasanîlerin savaş aletlerine alevli oklar atıyorlarmış, ama aletler tutuşmuyormuş.

- Sonra ne olmuş? diye sordu Minerva.

- Evagrius'un anlattıklarına göre, diye sürdürdü Sofia, Edessa Piskoposu Eulalio rüyasında, Kutsal Kefen'in nerede olduğunu kendisine açıklayan bir kadın görür. Ararlar, batı kapısında, surlara açılmış bir delikte bulurlar. Bu keşif sayesinde inançlarını yeniden kazanırlar, Kefen'i burçlarda gezdirip, Sasanî savaş aletlerine alevli oklar fırlatmaya devam ederler. Aletler bu sefer tutuşur, sonunda Sasanîler kaçar.

- Güzel bir hikâye ama gerçek mi? diye sordu Minerva.

- Biz tarihçiler, bazı efsanelerin gerçek olduğunu düşünürüz. Tarihî birtakım olayları da efsane sanırız. Buna en iyi örnek, Troya, Mikenai, Knossos...yüzyıllar boyunca mitlere ait olduğu düşünülen şehirler. Ama Schliemann, Evans ve başka arkeologlar, var olduklarını kanıtlamaya uğraştılar ve sonunda başardılar, diye yanıtladı Sofia.

- Şu piskopos Kefen'in orada olduğunu biliyordu herhalde. Ne kadar inanmak istesek de, şu rüya hikâyesine inanmayacağız değil mi?

- Bu, bize ulaşan hikâye, diye yanıtladı Marco Minerva'yı. Ama büyük olasılıkla haklısın. Eulalio, Sindone'nin nerede olduğunu biliyordu herhalde. Belki de uygun anda ortaya çıksın diye, bir mucize gerçekleşti diyebilmek için oraya kendisi koydurtmuştu. Bin beş yüz yıl önce olanların içyüzünü nasıl bilebiliriz ki? Mandilion'un ne olduğu hakkındaki soruna gelince, bu, dinî kıyafet anlamına gelen Yunanca bir kelime.

Pietro, Giuseppe ve Antonio birlikte geldiler. Hararetle futboldan konuşuyorlardı.

Marco ekibini çağırmıştı. Onlara Torino'daki dilsizin iki ay içinde salıverileceğini, dolayısıyla da peşine düşmek için gereken tertibatı hazırlamaya başlamaları gerektiğini bildirecekti.

Pietro gözucuyla Sofia'ya baktı. Birbirlerinden sakınıyorlardı. Profesyonel ve dostça bir ilişki sürdürmeye çalışsalar da, aslında bir aradayken rahatsız oluyorlar, bazen bu rahatsızlığı ekibin geri kalanına da yansıtıyorlardı.

Marco da, diğerleri de onları baş başa bırakmamaya, paylaşacak işleri olmamasına uğraşıyorlardı. Pietro'nun Sofia'ya hâlâ âşık olduğu, kadınınsa adamı itici bulmaya başladığı belliydi.

- Peki, diye açıkladı Marco. Birkaç gün sonra Değerlendirme Kurulu Torino Cezaevi'ni ziyaret edecek. Dilsizin hücresine vardıklarında, müdüre, sosyal hizmet uzmanına ve hapishane psikologuna adam hakkındaki fikirlerini soracaklar.

Dilsizin zararsız bir hırsız bozuntusu olduğu ve topluma karşı bir tehlike arz etmediği konusunda hemfikir olacak üçü de.

- Fazla kolay, diye araya girdi Pietro.

- Hayır, o kadar da kolay olmayacak. Sosyal hizmet uzmanı özel bir merkeze, doktorların dilsizin başkalarına ihtiyaç duymadan yaşaması mümkün mü, değil mi karar verecekleri bir akıl hastanesine götürülmesini önerecek. Bakalım akü hastanesine kapatılma olasılığı karşısında heyecanlanacak mı yoksa kayıtsızlığı devam mı edecek? Bir sonraki adım, sessizlik olacak. Muhafızlar dilsizin önündeyken, en azından ilk birkaç gün adamın salıverilmesinden söz etmeyecekler; tepkilerini gözleyecekler. Bir ay sonra kurul cezaevine dönecek, iki hafta geçince de, dilsiz salıverilecek. Sofia, Giuseppe'yle Torino'ya gitmeni ve tertibatı hazırlamaya başlamanızı istiyorum. Neye ihtiyacımız olacağım söyleyin bana

Toplantı bittiğinde herkes işinin başına döndü. Marco, o gece hepsini evine beklediğini hatırlattı: yaş günüydü.

- Demek dilsizi serbest bırakacaksınız. Amma büyük bir risk.

- Evet ama bu elimizdeki tek ipucu. Ya dilsiz bizi çözüme götürecek ya da hayat boyu bu davayı kapatamayacağız.

Marco ve Santiago Jimenez, Paola'nın az önce ellerine tutuşturduğu campari kadehleriyle, hararetli hararetli sohbet ediyorlardı.

Paola, Marco'nun yaş gününü özenle hazırlamış, adamın en yakın arkadaşlarını davet etmişti. Herkesin oturabileceği kadar büyük bir masası olmadığından, kızlarının yardımıyla bir açık büfe hazırlamıştı. Kadeh ve tabakları doldurmakla uğraşıyor, yirmiye yakın misafirle ilgileniyordu.

- Sofia ve Giuseppe, Torino'da izleme düzenini hazırlayacaklar. Haftaya gidiyorlar.

- Kız kardeşim Ana da Torino'ya gidecek. Bizi yemeğe davet ettiğin geceden beri Sindone saplantısı baş gösterdi. Bana bir not yolladı; Sindone etrafında olup bitenlerin anahtannı geçmişte aramak gerektiğini iddia ediyor. Neyse, sana Ana olayını anlatıyorum, çünkü o gece evinde olayı öğrenir öğrenmez, kendi başına araştırmaya niyetlendi. Ben Roma'daki evime davet etmeyince de Torino'ya gitmeye karar verdi. îyi kızdır; zeki ve kararlıdır. Bütün gazeteciler gibi müdahalecidir. Ama sezgileri kuvvetlidir. Araştırması sizi rahatsız etmez sanırım, ama etrafta olmadık yerlere burnunu sokan ve sizi zora koşan bir gazeteci olduğu haberini alırsan, bana söyle. Üzgünüm. Basınla uğraşmanın kötü tarafı da bu. Aileden bile olsalar.

- Bana o notu verir misin?

- Ana'nınkini mi?

- Evet. Garip, ama geçen gün Sofia, Sindone'nin tarihini gözden geçiriyordu.

Belki ipucunu geçmişte bulabileceğimizi söyledi.

- Bak sen! Yollarım ama fazlasıyla varsayımlara dayalı bir not. İşine yarayacak bir şey değil.

- Sofia'ya veririm. Bunda da herhangi bir soruşturmada da bir gazetecinin olması tehlikeli olsa da... Sonunda işleri karıştırırlar, bir yazı için nelere...

- Hayır, hayır! Gerçekten Marco. Bak eğri oturup, doğru konuşalım. Ana şerefli bir insandır, beni sever, asla bana zarar verecek bir şey yapmaz. İspanya'nın Europol temsilcisi olarak buradaki yetkililerle başımın derde girmemesi gerektiğini bilir. Hele hele, bu dert ailemden biri, bilmemesi gereken resmî konulan bildiği için açılıyorsa. Yani, bana zarar verecek bir şey yapmayacaktır.

- Ama biraz müdahaleci olduğunu ve Torino'ya araştırma için gittiğini sen söyledin.

- Evet ama hikâye hakkında tek satır bile yazmayacak. Bir şey bulursa bana söyleyecek. Kaçakçılık Masası'nın devam eden bir soruşturması hakkında bir şeyler yayımlarsa başıma gelebilecekleri çok iyi anladı.

- Sana bulduklarını anlatacak mı? Bir şey bulursa tabiî.

- Evet. Sana bir anlaşma teklif etmek istiyordu. O öğrendiği şeyleri sana anlatacak -bir şeyler öğreneceğinden emin- karşılığında da sen ona bildiklerini anlatacaksın. Tabiî ki seninle ya da benimle ilişkisi olan herhangi biriyle anlaşma yapmanın hayalini bile kurmamasını söyledim, ama onu iyi tanırım. Bir şey bulursa bunu karşılaştırma ihtiyacı duyacaktır. Beni arayacak, sana söylememi isteyecektir.

- Demek gönüllü bir yardımcımız oldu... Neyse, dert etme. Giuseppe ve Sofia'ya, Torino'ya gittiklerinde tetikte olmalarım söylerim.

- Hangi konuda tetikte olmamız gerekiyor?

- Ah! Sofia. Santiago bana kız kardeşi Ana'yı anlatıyordu. Onunla hiç tanıştın mı bilmiyorum.

- Sanırım tanıştım. İki yıl önce. Turcio'nun emeklilik partisine seninle gelmemiş miydi?

- Evet, doğru. Ana, Roma'daydı, bana eşlik etti. Sık sık görmeye gelir beni. Onun büyüğüyüm, başka kardeşimiz de yok. Babam o küçükken öldü, bu da aramızda özel bir bağ oluşturdu.

- Hatırlıyorum onu. Bir süre basın-polis ilişkisinden konuştuk. Bazen ikisi arasında bir çıkar bağı olduğunu söylüyordu, ama sonuç her zaman hüsran oluyormuş. Çok sempatik ve zeki biri gibi görünmüştü gözüme.

- Sevdiğine sevindim, çünkü bakarsın Torino'da Sindone'yi araştırırken karşılaşırsın onunla, diye açıkladı Marco.

Sofia'nın yüzünü şaşkınlık bürüdü. Santiago, alelacele, Ana'nın neden Kutsal Kefen'le ilgilendiğini, bunu nasıl saplantı haline getirdiğini anlattı.

- Santiago bana ne dedi biliyor musun? Ana, Sindone etrafında olanların anahtarının geçmişte olduğunu düşünüyormuş...

- Evet. Bunu ben de düşündüm. Söyledim ya...

- Santiago'ya anlattım bunu. Kız kardeşinin yolladığı notu verecek bize. Bir göz atarız. Bir de bakmışsın gazeteci bizi yaya bırakmış.

- Peki neden onunla konuşmuyoruz? diye sordu Sofıa.

- Şimdilik böyle kalsın, diye yanıtladı Marco, düşünceli.

- Sen de biliyorsun. Polisin, soruşturma sırasında bir gazeteciyle anlaşması, ilk kez olmuyor.

- Biliyorum, ama bu olayın bizim masayla sınırlı kalmasını istiyorum. En azından şimdilik. Eğer Ana işimize yarayacak bir şeyler öğrenirse, o zaman bakarız.

Lisa ve John, yanlarında Paola'yla salona girdiler. Marco John'a sarıldı.

- Gelebildiğine sevindim.

- Şimdi Washington'dan döndüm. Patronlar nasıl olur bilirsin, Dışişleri Bakanlığı da bir istisna değil. Bütün haftam bazı insanların, aldıkları maaşı haklı çıkarmak için düzenlediği saçma toplantılarda geçti.

- John'u Londra'ya atamayı teklif ettiklerini biliyor muydunuz? diye dikkat çekti Lisa.

- Böyle bir değişiklik istiyor musunuz? diye sordu Paola.

- Hayır. Reddettim. Roma'da kalmayı tercih ediyorum. Dışişlerine göre, Londra tayini bir yükselme anlamına geliyor; aslında öyle, ama ben Roma'da yaşamayı yeğliyorum. Siz beni bir yanki olarak görüyorsunuz, ama ben kendimi Romalı hissediyorum.

25

Güner Addaio'nun siyah kostümünü fırçalamayı bitirip, giyinme odasındaki büyük dolaba astı. Odaya döndüünde Addaio'nun masanın üzerinde daınık bıraktıı kâıtları düzeltti, iki kitabı rafa yerletirdi.

Addaio geç saatlere kadar çalımıtı. Türk tütününün tatlı kokusu mütevazı odaya sinmiti. Güner pencereyi iyice açtı, birkaç saniye boyunca bahçeyi seyre daldı.

Addaio'nun sessiz adımlarını duymadı, adamın kendisini endieyle izlediini fark etmedi.

- Ne düünüyorsun Güner?

Duygularını belli etmemeye çalıarak arkasını döndü.

- zel bir ey düünmüyorum. Hava çok güzel, insanın canı dıarı çıkmak istiyor.

- Ben gider gitmez çıkarsın. Hatta, bu fırsattan yararlanıp, ailenle birkaç gün geçirebilirsin.

- Gidiyor musun?

- Evet. Almanya ve İtalya'ya gidiyorum. Bizimkileri ziyaret etmek istiyorum. Nerede hata yaptıımızı, ihanetin nerede yuvalandıını bilmek istiyorum.

- Bu tehlikeli olur. Gitmemelisin.

- Hepsini buraya getirtemem. Asıl bu tehlikeli olur.

- İstanbul'da bulu onlarla. ehir hep turist kaynıyor. Orada dikkat çekmezler.

- Hepsi gelemez. Onları getirmektense, benim gitmem daha kolay. Kararımı verdim. Yarın yola çıkıyorum.

- Nasıl bir mazeret uyduracaksın?

- Yorgun olduumu, küçük bir tatile çıktıımı söyleyeceim. Almanya ve İtalya'da dostlarım var.

- Ne kadar kalacaksın?

- Bir hafta, on gün. Daha fazla deil. Sen de bu fırsattan yararlanıp dinlen. Birkaç gün yok olmam sana iyi gelecektir. Son zamanlarda gergin ve bana karı kızgın olduunun farkındayım. Neden?

- Dürüst olacaım: u feda ettiin çocuklara üzülüyorum. Dünya deiti, ama sen her eyin aynı devam etmesinde ısrar ediyorsun. Konuurlar korkusuyla dili koparılmı delikanlıları ölüme yollamayı sürdüremezsin...

- Konuurlarsa bizi yok ederler. Bizden öncekilerin fedakârlıı ve sessizlii sayesinde yirmi asırdır hayatta kaldık. Büyük fedakârlıklar talep ediyorum. Doru. Ben de hayatımı feda ettim. Hayatım asla bana ait olmadı, seninki de sana ait deil. Davamız adına ölmek bir ereftir, dilini feda etmek de öyle. Ben koparmıyorum dillerini; onlar bunu gönüllü yapıyorlar, çünkü zorunlu olduunu biliyorlar. Böylelikle hepimizi ve kendilerini koruyorlar.

- Neden açıa çıkmıyoruz?

- Delirdin mi? Kim olduumuzu söylersek hayatta kalabileceimizi mi düünüyorsun gerçekten? Neler oluyor sana? İçine eytan mı girdi?

- Bazen içine eytan girenin sen olduunu düünüyorum. Sert ve acımasız biri haline geldin. Hiçbir eye, hiç kimseye merhametin yok. Bu sertliinle, olmak istemediin biri olduun için intikam aldıını düünüyorum.

Konumadan, sabit gözlerle bakıtılar. Güner, söylemek istediinden fazlasını söylediini düündü. Addaio ise bir kez daha, hiç ses çıkarmadan Güner'in tenkitlerini kabulleniine aırdı. Hayatları çaresizce birbirine dolanmıtı, ikisi de mutlu deildi.

Güner kendisine ihanet edebilir miydi? Bu düünceyi kafasından silip attı.

Hayır, etmezdi. Güner'e güveniyordu. Hayatını bile teslim etmiti ona.

- Yarın için bavulumu hazırla.

Güner yanıtlamadan arkasını döndü, pencereleri kapayarak oyalandı. Gerginlikten çenesini sıktıını hissediyordu. Addaio'nun kapadıı kapının hafif sesini duyduunda derin bir nefes aldı.

Yerde, Addaio'nun yataının yanında bir kâıt olduunu fark etti. Almak için eildi. Türkçe yazılmı bir mektuptu. Kendini okumaktan alamadı.

Addaio bazen mektup ve belgeleri okumasına izin verir, fikrini sorardı.

Yaptıının doru olmadıını biliyordu, ama yerde bulduu bu mektubun içeriini örenmeye karı koyamadıı bir ihtiyaç hissediyordu.

Mektup imzasızdı. Yazan, Torino Cezaevi Deerlendirme Kurulu'nun, Mendiç'i salıvermeyi görütüünü söylüyor, adam çıktıında yapılacaklar hakkında talimat bekliyordu.

Addaio'nun bu kadar önemli bir mektubu neden gizlemediini merak etti. Acaba bulmasını mı istiyordu? Hainin o olduunu mu düünüyordu?

Güner, elinde mektup, Addaio'nun ofisine yöneldi. Parmak bo-umlaryla kapıya hafifçe vurdu, pederin girmesine izin vermesini bekledi.

- Addaio, bu mektup yataın yanında, yerdeydi.

Peder, kıpırdamadan Güner'e baktı, mektubu almak için elini uzattı.

- Okudum. Sanırım onu isteyerek düürdün. Bulayım, okuyayım diye. Hain miyim örenmek için bana bir tuzak kurdun. Hayır, hain ben deilim. Bin kere ayrılmam gerektiini söyledim kendime. Bin kere kim olduumuzu, neler yaptıımızı dünyaya açıklamayı düündüm. Ama yapmadım; annemin anısı adına da yapmayacaım. Ailem baı dik yaamayı sürdürsün, yeenlerimin hayatı benimkinden iyi olsun diye.

Bunu yapmıyorsam, onlar için yapmıyorum; bir de bana ne olacaını bilemediimden. Ben zavallı bir adamım, yeni bir hayata balamak için fazlasıyla yalıyım. Korkaım. Senin gibi. İkimiz de bu kaderi kabullenerek korkaklık yaptık.

Addaio, sessizce Güner'e bakıyor, adamın yüzünde bir kıpırtı, bir duygu, hâlâ kendisini sevdiine dair bir iaret arıyordu.

- Yarın neden gittiini imdi anladım. Endielisin. Mendiç'in baına gelebileceklerden korkuyorsun. Babasının bundan haberi var mı?

- Madem bana ihanet etmeyeceinden bu kadar eminsin, beni endielendirenin Mendiç'in salıverilmesi olduunu söyleyeyim sana. Mektubu okuduysan, cezaevindeki adamımızın Kaçakçılık Masası efinin bir keresinde Mendiç'i ziyaret ettiini gördüünü biliyorsundur. Cezaevi müdürünün bir eyler karıtırdıından da üpheleniyor. Risk alamayız.

- Ne yapacaksın?

- Cemaatimizin hayatta kalması için ne gerekiyorsa onu.

- Buna Mendiç'i öldürtmek de dahil mi?

- Bu sonuca varan ben miyim, sen misin?

- Seni iyi tanırım. Neler yapabileceini bilirim.

- Hayattaki tek dostum sen oldun. Senden asla bir ey gizlemedim; cemaatimizin tüm sırlarmı biliyorsun. Ama bana karı en ufak bir efkat beslemediini, asla da beslememi olduunu anlıyorum.

- Yanılıyorsun Addaio, yanılıyorsun. Bana her zaman iyi dav-randın; on yaımdayken evinize geldiim ilk günden beri. Ebeveynimden ayrı olmaktan duydum acıyı anladın, onları sık sık görmem için imkânsızı basardın. Bana eve kadar elik ediini, ben akamüstünü orada geçirirken, bizi varlıınla zor durumda bırakmamak için kırlarda dolanarak vakit öldürüünü asla unutamam. Bana karı davranılarında tenkit edebileceim bir ey yok. Tenkit ettiim, dünyaya, cemaatimize karı davranıların; neden olduun büyük acılar. Sana efkat besliyor muyum, beslemiyor muyum, bilmek istiyorsan, cevabı... evet; ama bazen, kaderine zincirlenmi olduun için sana karı derin bir kin duyuyorum. Yine de seni endielendiren ey buysa, sana ihanet etmeyeceim.

- yle. Aramızda bir hain olmasından endieleniyorum. Her eyden kuku duymak da benim görevim.

- İzin verirsen, unutulmu mektubun fazla bariz bir taktik olduunu söyleyeyim.

- Eer hain sensen, tetikte olman için bulmanı istiyordum belki de. Tek dostum, kaybetmek istemediim tek insan sensin.

- İtalya'ya giderek tehlikeye atılıyorsun.

- Hiçbir ey yapmazsam, hepimizi tehlikeye atarım.

- Torino'da ne istersen yapacak adamlarımız var. Polis bir eyler hazırlıyorsa, risk almamalısın.

- Neden polisin bir eyler hazırladıını düünüyorsun?

- Mektupta ima ediliyor. Yoksa bu da bir tuzak mıydı?

- nce Berlin'e sonra da Milano'ya ve Torino'ya gideceim. Mendiç'in ailesine hürmet duyarım, sen de bilirsin, ama bir soruna dönümesine izin vermeyeceim.

- Salınır salınmaz, Torino'dan götürebilirsin onu.

- Ya bir pusuysa? Ya onu takip etmek için salıyorlarsa? Ben olsam öyle yapardım. Cemaati tehlikeye atmasına izin veremem, bunu çok iyi biliyorsun. Pek çok aileden sorumluyum, seninkinden de. Bizi ezmelerini, elimizdekini almalarını mı istiyorsun? Atalarımızım bize bıraktıı mirasa ihanet etmemizi mi istiyorsun? Olmamız gereken neyse oyuz, olmak istediimiz deil.

- Torino'ya gidersen tehlikede olursun. Bu büyük ihtiyatsızlık.

- İhtiyatsız biri deilim, sen de bilirsin. Ama mektupta bir tuzak kuruluyor olabilecei ima ediliyor. Yakalanmamamız için harekete geçmem gerek.

- Mendiç'in günleri sayılı.

- Hepimiz günlerimiz sayılı doarız. imdi bırak da çalıayım. Talat geldiinde haber ver.

Güner odadan çıkıp apele yöneldi. Orada, diz çöktü; bıraktı, gözyalaryla yüzü smlsıklam olsun. Altara dayalı haçta acılanna bir yanıt aradı.

26

- Paranoyaklaıyorsun.

- Bak Giuseppe. Dilsizlerin kapıdan baka bir yerden girip çıktıklarına eminim. Torino'nun altı gravyer peyniri gibi tünellerle dolu, sen de biliyorsun.

Sofia, iki adamı konumadan dinliyor, Marco'nun haklı olduunu düünüyordu.

Dilsizler ortaya çıkıp yok olurken iz bırakmıyorlardı. Dilsizler ya da ibirlikçileri. Sindone etrafındaki bu operasyonların, soygunları gerçekletirmek için dilsizleri seçen bir örgütün eseri olduundan emindiler çünkü. Tabiî amaçları, Marco'nun iddia ettii gibi, Sindone'yi çalmaksa.

ef, son anda onlarla Torino'ya gitmeye karar vermiti. Kültür bakanı, Savunma Bakanlıı'ndan halka kapalı tünelleri aratırabilmeleri için izin almıtı.

Torino'nun, ordunun elindeki yeraltı planlannda katedrale varan bir tünel yoktu.

Ama sezgileri Marco'ya, yanıldıklannı söylüyordu. Bu yüzden de Pietro, Micca bölüünden bir mühendis komutan ve dört istihkâmcıyla birlikte kapalı tünelleri gezecekti. Aldıı risklerin sorumluluunu üstlendiine dair bir belge imzalamıtı. Bakan, komutanın ve beraberindeki askerlerin hayatını tehlikeye atmamasını söylemiti.

- Planlan inceledik, katedrale çıkan hiçbir tünel yok, sen de çok iyi biliyorsun.

- Giuseppe, diye araya girdi Sofia. Torino'da yeraltındaki her eyi bilmiyoruz. Bir kazsak, neler bulacaımızı Tanrı bilir. ehrin yeraltından geçen galerilerin bazıları hiç aratmlmamı; kimisi de hiçbir yere çıkmıyor gibi görünüyor. Aslında aralarından birinin katedrale çıkması mümkün. Böyle olması mantıklı. ehrin pek çok kuatmaya maruz kaldıım unutma; Torinoluların, düman tarafından saldınya uradıklan ya da iethedildikleri takdirde kurtarmak isteyecekleri esiz mücevherler var katedralde. Hiçbir yere çıkmıyor gibi görünen galerilerden birinin aslmda katedrale ya da yakınında bir yere çıkıyor olması o kadar da saçma deil.

Giuseppe sustu. Marco'nun ve Sofia'nın bilgisine saygısı vardı. Onlar tarihçiydi, bazen bakalarının hiçbir ey görmedii bir yerde, bir eyler görürlerdi. stelik Marco olayı bir saplantı haline getirmiti. Ya çözecek ya da meslek hayatını bir kalemde silecekti; aylardır tek ilgilendii konu, katedraldeki son yangındı.

Torino'nun tarihî mahallesine yakın Alexandra Oteli'nde kalıyorlardı. Ertesi gün çalımaya balayacaklardı. Marco ehrin tünellerini gezecekti. Sofia kardinalden randevu almıtı. Giuseppe, dilsizi takip için gereken adam sayısını belirlemek üzere karabinyerelerle toplanacaktı. O gece, Marco onları balık yemeye, Ghibellin Fuggiasco'ya davet etmiti. Klasik ve sıcak atmosferli bir lokantaydı.

Hararetle sohbet ediyorlardı ki Peder Yves'in orada olduunu görüp aırdılar.

Rahip arkadaça masalarına yaklatı; hepsinin elini teker teker, içtenlikle sıktı. Sanki onları görmekten mutlu olmutu.

- Bay Valoni, sizin de Torino'ya geleceinizi bilmiyordum. Kardinal, Doktor Galloni'nin bizi ziyaret edeceini bildirmiti. Sanırım Kardinal Hazretleriyle yarın randevunuz var.

- Evet, öyle, diye yanıtladı Sofia.

- Soruturma nasıl gidiyor? Katedraldeki tadilat bitti. Sindone tekrar inananlara sergileniyor. Güvenlik önlemlerini artırdık. COCSA da, son model bir yangın sistemi yerletirdi. Yeni aksilikler yaayacaımızı sanmıyorum.

- Umarım haklısınızdır Peder, dedi Marco.

- Neyse, sizi yemeinizle ba baa bırakayım.

Esmer bir genç kadının oturduu masasına dönene kadar, adamı bakılarıyla izlediler. Marco güldü.

- Peder Yves kiminle biliyor musunuz?

- ok dikkat çekici bir esmerle. Bak sen u rahiplere! dedi Giuseppe aırarak.

- O kız, Ana Jimenez, Santiago'nun kız kardei.

- Haklısın Marco. Santiago'nun kız kardei bu.

- imdi Peder Yves'in masasına gidip selam verme sırası bende.

- Neden onları bir içkiye davet etmiyoruz?

- Bunu yaparsak, ilgimizi çektiklerini anlarlar, bu da iimize gelmez. yle deil mi?

Marco lokantayı bir uçtan dier uca kat edip Peder Yves'in masasına yaklatı.

Ana, adama gülümsedi, vakti olduunda kendisine birkaç dakika ayırmasını istedi. Torino'ya geleli dört gün olmutu. Marco söz vermedi; vakti olursa zevkle bir kahve ısmarlayacaını söyledi; Torino'da fazla kalmayacaktı. Kendisine nereden ulaabileceklerini sorduunda, "Alexandra Oteli" diye cevap verdi Ana.

- Ne tesadüf. Biz de Alexandra Oteli'nde kalıyoruz.

- Aabeyim tavsiye etti. Birkaç gün kalmak için iyi bir yer.

- Peki. Madem böyle, görüecek vaktimiz olacaktır, eminim. Veda edip Sofia ile Giuseppe'nin yanına döndü.

- Hanımefendi Alexandra Oteli'nde kalıyorlarmı.

- Ne tesadüf!

- Hayır, tesadüf deil. Beklenecei üzere, Santiago tavsiye etmi. Fazlasıyla yakınımızda olacak. Ondan sakınmamız gerek.

- Ben böyle bir esmer güzelinden sakınmak istiyor muyum, emin deilim, diye baırdı Giuseppe gülerek.

- Sakınacaksın. İki nedenle: birincisi kız gazeteci, Sindone etrafındaki kazaların ardındakileri örenmeye kararlı. İkincisi de, Santiago'nun kız kardei. Karııklık istemiyorum. Anlatık mı?

- Anlatık, aka yapıyordum.

- Ana Jimenez inatçı, zeki bir kadın. aka yapılacak biri deil.

- Aabeyine yolladıı notta bir sürü ilginç varsayım var. Onunla konumayı reddetmezdim.

- Konuma demiyorum Sofia, ama temkinli olmalıyız.

- Peder Yves'le ne ii var acaba? diye kendi kendine sordu Sofia, yüksek sesle.

- Zeki bir kız. Kardinalin sa kolunun kendisini yemee davet etmesini salamı.

- Peder Yves merakımı uyandırıyor.

- Neden Sofia?

- Bilmem. Ama o kadar düzgün, o kadar yakııklı o kadar sevecen ki. stelik hep rahip rolünde. Hiç flört etmiyor. Adama bakıyorum. Kızla konuuyor, ilgi gösteriyor, ama en ufak bir flört yok. Ana, Giuseppe'nin dedii gibi, güzel bir kız olduu halde.

- Onu tavlamak gibi bir niyeti olsa, pek çok insan tarafından tanınacaı bu lokantaya getirmezdi, diyerek iyice vurguladı Marco. Hiçbirimiz yapmazdık.

İhtiyar telefonu kapattı. Birkaç saniye boyunca, pencereden bo bo baktı.

İngiliz kırsalı ılık günein ııı altında zümrüt yeili parlıyordu.

Yedi adam, merakla ihtiyarın konumasını bekliyordu.

- Bir ay sonra çıkacak. Deerlendirme Kurulu salıverilme önergesini haftaya resmî olarak inceleyecek.

- Addaio da Almanya'ya bu yüzden geldi. Adamımızdan aldıımız bilgiye göre İtalya'ya geçecek. Mendiç onun en büyük sorunu haline geldi, cemaat için bir tehlikeye dönütü.

- ldürecek mi? diye sordu Fransız aksanlı beyefendi.

- Mendiç'in izini sürmelerine müsaade edemez. Addaio oyunun ne olduunu anladı, önlemek için geliyor, diye yanıtladı asker görünülü adam.

- Nerede öldürecekler, diye ısrar etti Fransız.

- Büyük olasılıkla cezaevinde, dedi İtalyan. En güvenlisi bu olur. Küçük bir rezalet çıkar, ama o kadar. zgür kalmı bir Mendiç, istemeden de olsa Addaio'nun adamlarını açıa çıkarabilir.

- Teklifiniz ne? diye sordu ihtiyar.

- Sorunu Addaio'nun çözmesi hepimiz için en iyisi olur.

- Cezaevinden canlı çıkmayı baanrsa, Mendiç için bir koruma öngördük mü?

- Evet, diye onayladı İtalyan. Kardelerimiz, polisin delikanlının peine dümesini engellemeye çalıacaklar.

- alımaları yeterli deil. Mutlaka engel olmalılar. İhtiyann sesi gök gürültüsü gibi kararlı çıkmıtı.

- Olacaklar, diye yanıtladı İtalyan. nümüzdeki saatlerde kara-binyerenin, Truva atı adı verilen operasyonu hakkındaki bütün planlarını örenmeyi umuyorum.

- Tamam. Oyunun kilit noktasına geldik. özüm ancak Men-diç'i karabinyerenin elinden kurtarmak olabilir. Yoksa...

İhtiyar cümlesini bitirmedi. Hepsi baıyla onayladı. Mendiç konusunda, çıkarlarının Addaio'yla örtütüünü biliyorlardı. Delikanlının bir Truva atına dönümesine izin veremezlerdi.

Kapının hafifçe çalınıp ardından, üniformalı kâhyanın ofise girmesiyle sabah toplantısı son buldu.

- Efendim. Misafirler ava çıkmak üzere uyanmaya balıyorlar.

- Güzel.

Binici kıyafeti giyinmi adamlar ofisten çıkıp, kahvaltının bekledii sıcak yemek odasına girdiler. Birkaç dakika sonra, yalı, asil bir kadın eiyle birlikte girdi içeri.

- Hay Allah! En erken biz kalktık sanıyordum, ama Charles, baksana, arkadalarımız bizden önce davranmı.

- Fırsattan yararlanıp i konuuyorlardır, eminim.

Fransız beyefendi, en çok istediklerinin bir an önce av gününe balamak olduunu söyledi. Yemek odasına baka konuklar gelmeye devam ediyordu.

Toplam otuz kii. Neeyle çene çalıyorlar, bazıları, Avam Kamarası'nın tilki avını yasaklama hevesinden öfkeyle söz ediyordu.

İhtiyar boyun emi bir tavırla izliyordu onları. O da, birkaç dakika önce sohbet etmi olduu dier yedi adam gibi, avdan nefret ederdi. Ama bu İngilizlere özgü elenceden kaçıları yoktu. Kraliyet ailesi üyeleri ava bayılırdı; daha önce de olduu gibi, nefes kesen çiftliinde bir av partisi düzenlemesini istemilerdi ondan. Ve ite oradaydılar.

Sofia, sabahın büyük bölümünü kardinalle geçirmiti. Peder Yves'i görmemi, Kardinal Hazretlerinin ofisine baka bir rahip tarafından götürülmütü.

Kardinal, tadilatın bitmi olmasından memnundu. Bunu Um-berto D'Alaqua'ya borçluydu. Tadilatın düünülenden erken bitmesi için bizzat uramı, ek masraf çıkarmadan içi sayısını artırmıtı.

Sindone, Doktor Bolard'ın gözetimi altında Guarini apeli'ne, gümü mahfazasına dönmütü. Kardinal, Marco'nun da Sofia'nın da, aratırmaların durumunu bildirmek üzere kendisini aramadıından yakındı nazikçe. Sofia özür diledi, elzem eyleri anlatarak kendini affettirmeye çalıtı.

- Demek, Sindone'yi isteyen bir kii ya da örgüt olduunu, yangınları kargaa yaratıp onu çalmak için çıkardıını düünüyorsunuz. Of! Bana fazla çetrefilli geldi. Peki sizce, Kutsal Kefen'i neden çalmak istiyorlar?

- Bilmiyoruz. Bir koleksiyoncu, bir eksantrik ya da sonradan, geri vermek için yüklü fidye isteyecek bir mafya örgütü olabilir.

- Aman Tanrım!

- Ama undan eminiz Kardinal Hazretleri, katedralin maruz kaldıı tüm kazalar Sindone'yle ilintili.

- efinizin katedrale çıkan bir yeraltı tüneli aradıını mı söylemitiniz? Bu çok saçma. Peder Yves'den arivlerimizi gözden geçirmesini istediniz. Sanırım size katedralin tarihi hakkında ayrıntılı bilgi yolladı. Bir geçit olduundan hiçbir yerde söz edilmiyor.

- Ama bu geçit olmadıı anlamına gelmiyor.

- Olduu anlamına da gelmiyor. Katedraller hakkında yazılan o hayal ürünü hikâyelerin hepsine inanmayın.

- Kardinal Hazretleri, ben bir tarihçiyim.

- Biliyorum, biliyorum Doktor Hanım. Kaçakçılık Masası'nın yaptıı ie de saygım var. Sizi gücendirmek istemem, inanın.

- Biliyorum Kardinal Hazretleri, ama siz de bana inanın. Tarih bütünüyle yazılı deil. Geçmite olan her eyi, hele hele o zamanlar yaamı insanların niyetlerini bilmiyoruz.

Otele döndüünde, lobide Ana Jimenez'le karılatı. Sofia, kızın kendisini beklediini anladı.

- Doktor Hanım...

- Nasılsınız?

- İyiyim. Beni hatırladınız mı?

- Evet, hepimizin yakın dostu Santiago Jimenez'in kız kardeisiniz.

- Neden Torino'da olduumu biliyor musunuz?

- Katedral yangınlarım aratırmak için.

- efinizin hiç houna gitmiyor, biliyorum.

- Doal bir ey. Polis sizin iinize karısa, sizin de hounuza gitmezdi.

- Hayır, gitmezdi, onları ekmeye çalıırdım. Söyleyeceklerimi safça bulacaksınız biliyorum, ama size yardımcı olabilirim; bana güvenebilirsiniz. Aabeyim benim için çok önemli, ona zarar verecek hiçbir ey yapmam. Bir yazı dizisi hazırlamak istediim doru, ama yazmayacaım. Sizler soruturmayı kapatana, her ey açıa çıkana kadar tek satır yazmamaya söz veriyorum.

- Kaçakçılık Masası'nın durup dururken sizi aratırma ekibine katamayacaını anlıyorsunuzdur herhalde.

- Paralel çalıabiliriz. Ben size bildiklerimi anlatırım, siz de bana karı dürüst olursunuz.

- Ana, resmî bir soruturmadan söz ediyoruz.

- Biliyorum, biliyorum.

Sofia, kızın yüzünde beliren endieye aırdı.

- Bu sizin için neden bu kadar önemli?

- Nasıl açıklayacaımı bilemiyorum. Aslında Sindone hiç ilgimi çekmemiti; katedraldeki yangın ve soygunları da hiç önemse-memitim. Konuya merak salmam efinizin, Marco Valoni'nin evinde oldu. Aabeyim, dostlar arasında bir yemek olacaını düünerek götürdü beni oraya, ama Bay Valoni, Santiago'nun ve baka bir arkadaının -adı John Barry'ydi sanırım- yangın hakkındaki fikrini örenmek istiyordu. Bütün gece konutular, varsayımlarda bulundular, ben de kendimi hikâyeye kaptırmı bulundum.

- Neler örendiniz?

- Bir kahve içelim mi?

- Olur.

Ana Jimenez, rahat bir nefes aldı; Sofia gazeteciyle oturmayı kabul etmi olduuna pimandı. Kızı sevmiti, ona güvenebileceini düünüyordu, ama Marco haklıydı. Bunu neden yapmaları gereksindi ki? Hangi amaca hizmet edecekti?

- Peki, anlatın bakalım, diye ısrar etti Sofia.

- Sindone'nin tarihi hakkında farklı hikâyeler okudum. ok heyecan verici.

- Evet, öyle.

- Bence, Sindone'yi isteyen biri var. Yangınlar, polisi aırtmaya yönelik. Amaç Sindone'yi götürmek.

Sofia, genç kızın onlarla aynı sonuca varmı olmasına aırdı, ilgiyle dinlemeye devam etti.

- Cevabı geçmite aramamız gerek. Biri kefeni geri almak istiyor, diye tekrar etti Ana.

- Geçmiten gelen biri mi?

- Sindone'nin geçmiiyle balantısı olan biri.

- Neden böyle bir sonuca vardınız?

- Bilmem. İçime dodu. Hepsi birbirinden çılgın bin tane teorim var ama...

- Evet. Notunuzu okudum.

- Ne düünüyorsunuz?

- Hayal gücünüzün çok geni olduunu. Kukusuz, yeteneklisiniz de. Hatta haklı da olabilirsiniz.

- Bence Peder Yves, Sindone konusunda, belli ettiinden daha fazlasını biliyor.

- Neden öyle düünüyorsunuz?

- O kadar kusursuz, o kadar düzgün, masum ve effaf ki bir eyler gizlediini düünüyorum. Yakııklı da. ok yakııklı. Sizce de öyle deil mi?

- Evet. ok çekici bir adam gerçekten. Onunla nasıl tanıtınız?

- Piskoposluk'u aradım. Gazeteci olduumu, Sindone hakkında bir yazı yazmak istediimi anlattım. Yalı bir hanım var, gazeteci. Basından o sorumlu. İki saat boyunca, Kutsal Kefen hakkında turistik broürlerde yazılanları anlattı bana. stelik Savoia Hanedanı hakkında da tarih dersi verdi. Ayrıldıımda çok sıkılmıtım. Kadıncaız ipucu elde etmek için doru insan deildi. Tekrar telefon ettim, kardinalle görümek istedim. Kim olduumu, ne istediimi sordular. Gazeteci olduumu, katedralde meydana gelen yangın ve kazalan aratırdıımı söyledim. Bir kez daha o nazik gazeteciye yolladılar. Bu sefer, aksi karıladı. Kardinalden bana bir randevu ayarlaması için bastırdım. Sonunda blöf yaptım; bir eyler gizlediklerini, kukularımı ve bulduum birtakım eyleri yayımlayacaımı söyledim. nceki gün Peder Yves aradı. Kardinalin sekreteri olduunu, Kardinal Hazretlerinin beni kabul edemeyeceini, ama kendisini bana yardımcı olmakla görevlendirdiini söyledi. Görütük, uzunca bir süre çene çaldık. Son yangında olanları anlatırken dürüst görünüyordu. Bana katedrali gezdirdi sonra da bir kahve içtik. Sohbete devam etmeye karar verdik. Dün randevu almak için aradıımda bütün gün megul olacaını söyledi ve beni akam yemeine davet etti. Bu kadar.

- Kendine özgü bir dinadamı, dedi Sofia, yüksek sesle düünür gibi.

- Ayin verdiinde katedral doluyordur herhalde, diye yanıtladı Ana.

- Onu beeniyor musunuz?

- Rahip olmasa onu tavlamaya çalıırdım.

Ana Jimenez'in rahatlıı Sofia'yı aırttı. Kendisi, bir yabancıya böyle bir eyi asla itiraf edemezdi. Ama genç kızlar böyle oluyor. Ana en fazla yirmi be yaındaydı; istediini elde eden bir nesle aitti: ikiyüzlülük etmeden, üzerinde fazla durmadan. Yine de Peder Yves'in dinadamı olması kızı frenliyor gibi görünüyordu. En azından imdilik.

- Biliyor musunuz, Peder Yves bende de merak uyandırıyor. Ama aratırdık. Görünürden farklı bir ey iaret eden, garip bir yönü yok. Bazen böyle temiz ve effaf insanlar olur. Peki, ne yapmayı düünüyorsunuz?

- Bana biraz yol gösterseniz, bilgi alıverii yapabiliriz.

- Yapamam, yapmamalıyım.

- Kimsenin haberi olmaz.

- Yanılıyorsunuz Ana. Ben kimsenin arkasından i çevirmem; hele hele güvendiim ve birlikte çalıtıım insanların. Sizi sevdim, ama benim iim baka, sizinki bambaka. Bir an gelir, Mar-co sizden yararlanmamız gerektiine karar verirse memnun olurum. Böyle bir ey olmazsa da memnun olurum.

- Biri Sindone'yi çalmak ya da yok etmek istiyorsa, halkın bunu bilmeye hakkı var.

- Kukusuz. Ama Sindone'yi çalmak ya da yok etmek isteyen biri olduu sizin fikriniz. Biz yangınların nedenini aratırıyoruz. Soruturma kapandıında sonuçlan üstlerimize ileteceiz. Onlar da, eer uygun görürlerse bunu kamuoyuna duyururlar.

- Sizden efinize ihanet etmenizi istemedim.

- Ana, benden ne istediinizi anladım, cevabım hayır. zgünüm.

Ana keyifsizce dudaını ısırdı, kapuçinosunu bitirmeden masadan kalktı.

- Neyse. Yapacak bir ey yok. Yine de bir eyler kefedersem, sizi arayayım mı?

- Tabiî. Arayın.

Genç kız gülümsedi, telala otelin kafeteryasından çıktı. Sofia bu kadar kararlı adımlarla nereye gittiini merak etti. Cep telefonu çaldı. Peder Yves'in sesini duyduunda, içinden gülmek geldi.

- Birkaç dakika önce sizden bahsediyordum. -Kime?

- Ana Jimenez'e.

- Ah, u gazeteci! ok tatlı ve zeki biri. Katedral yangınlarını aratırıyor.

Aabeyi, Europol'ün İtalya'daki İspanyol temsilcisi, efinizin arkadaı, biliyorum.

- yle. Santiago Jimenez, Marco'nun da bizim de arkadaımız. İyi bir insandır. ok yetkin bir profesyoneldir.

- Evet, öyle görünüyor. Bakın sizi kardinal tarafından arıyorum. Sizi ve Bay Valoni'yi, verecei bir davete çaırıyor.

- Davet mi?

- Kardinal, ara sıra Torino'ya gelip Sindone'yi inceleyen, onun korunmasından sorumlu olan Katolik bilimadamları heyetini kabul edecek. Bu heyetin bakanı Doktor Bolard. Her geldiklerinde, kardinal bir davet düzenler; çok insan çaırmaz; otuz, en fazla kırk kii. Sizlerin de gelmenizi istiyor. Bay Valoni bu bilima-damlarını tanımak istediini belirtmiti bir keresinde, ite imdi fırsat çıktı.

- Ben de davetli miyim?

- Tabiî ki Doktor Hanım. Kardinal Hazretleri bunu özellikle söyledi.

- Peki, nerede ve kaçta olduunu söyler misiniz?

- bür gün, Kardinal Hazretlerinin resmî konutunda, saat yedide. Heyet üyelerinin yanı sıra, katedralin bakımı için bize destek olan birtakım iadamları, belediye bakanı, bölge hükümeti temsilcileri de olacak. Belki dıileri bakan vekili, Ekselansları Kardinal Visiers'in yardımcısı Monsenyör Aubry de gelir.

- Peki. Davet için teekkürler.

- Bekliyoruz.

Marco'nun huysuzluu üzerindeydi. Günün büyük bölümünü Torino'nun yer altı tünellerinde geçirmiti. Bazı bölümler XVI., bazıları ise XVIII. yüzyıldandı.

Mussolini bile tünellerden yararlanılmasını emretmi, bazı güzergâhları genilettirmiti. Yeraltı galerilerini gezmek çetin bir iti. Yeraltında farklı bir Torino, daha dorusu, farklı Torinolar vardı. Torinoluların eski toprakları, Roma tarafından sömürgeletirilmi, Hannibal tarafından kuatılmı, Lombardiyalılar tarafından istila edilmi, sonunda da Savoia Hanedanı'nın bir parçası olmutu. Tarih ile hayal gücünün her adımda birbiriyle kesitii bir ehirdi.

Arkeolojik aratırmalar, galerilerden bazılarının XVI. yüzyıl öncesinden, Muaftan sonraki ilk yüzyıllardan kalma olduunu kanıtlıyordu.

Komutan Colombaria sabırlı ve nazik davranmıtı, ama Marco kötü durumdaki bir galeriye sapmak ya da bir duvar yıkıp arkasında bir yerlere çıkan bir tünel var mı, görmek istediinde hiçbir esneklik göstermemiti.

- Bana size galerilerde rehberlik etmem emredildi. Payanda edilmemi, her an çökebilecek tünellere girerek ne sizin hayatınızı ne de kendimizinkini bo yere tehlikeye atamam. Duvarlara delik açma yetkim de yok. zgünüm.

Asıl üzgün olan Marco'ydu. Akam olduunda, Torino'nun yer altında bou bouna gezinmi olduunu hissediyordu.

- Kızma yahu. Komutan Colombaria haklı. Görevini yapıyor sadece. ekiç sallamaya balamanız çılgınlık olurdu.

Giuseppe efini sakinletirmeye çalııyor, ama baaramıyordu. Sofia'nın durumu daha iyi deildi.

- Marco, senin dediin, Kültür Bakanlıı, Torino Sanat Kuru-lu'yla bir araya gelip, yeni tünel açmak için emrine arkeologlar ve teknisyenler verirse mümkün olur ancak. Ama öyle durup dururken, kafana estii yerde kazı yapmayı bekleme.

Mantıklı deil bu.

- Kapalı galerilere gitmeyi denemezsek, aradıım eyin var olup olmadıını örenemeyiz.

- O zaman bakanlıkla konuup...

- Bakan sonunda defedecek beni. Sindone olayından bıktı artık.

Sofia ve Giuseppe, Marco'nun anlattıklarından endie duyarak birbirlerine baktılar, ama bir ey söylemediler.

- Neyse. Sana son haberleri vereyim. Kardinal öbür gün bir davete çaırdı bizi.

- Davete mi? Bizi mi?

- Evet. Peder Yves aradı. Kutsal Kefen'in zarar görmeden korunmasından sorumlu bilimadamlan heyeti Torino'daymı. Kardinal, ehrin ileri gelenlerini de çaırdıı bir davetle aırlarmı onları. Bir keresinde bu bilimadamlannı tanımak istediini belirtmisin, bizi de bu yüzden çaırmı.

- Canım elence istemiyor. Onlarla baka türlü konumayı yelerdim. Ne bileyim, katedralde, Sindone'yi incelerken... Ama neyse, gideceiz. Takım elbisemi ütüye yollayayım. Giuseppe, sende ne gibi yenilikler var?

- Buranın müdürünün elinde, bizim ihtiyaç duyduumuz tertibata yetecek kadar adam yok. Roma'dan takviye istememiz gerekecek. Senin dediin gibi, dilsizin kaçmaya çalıma olasılıını göz önüne alarak Europol'le konutum. Bize sahada üç adam ve-rebilirlermi. Yani, Roma'yla konuup biraz daha takviye istemen gerekecek.

- Roma'dan polis gelmesini istemiyorum. Kendi ekibimizden yardım almayı tercih ederim. Kimler gelebilir?

- Kaçakçılık Masası'nın ii baından akm. Aylak oturan kimse yok, dedi Giuseppe. Ancak biri yaptıı ii -bırakabilirse- bırakacak, vakti geldiinde de onu buraya getirteceksin.

- Evet. Bunu tercih ederim. Kendi adamlarımızla daha rahat oluyorum. Burada karabinyerenin verecei destekle yetineceiz. Bu da hepimizin biraz polislik yapması gerektii anlamına geliyor.

- Ben zaten polisiz sanıyordum, dedi Giuseppe alaylı bir ses tonuyla.

- Evet. Sen ve ben öyleyiz. Sofia deil. Antonio ve Minerva da.

- Onları dilsizin peine takmayı düünmüyorsun umarım.

- Hepimiz her ii yapacaız. Anlaıldı mı?

- ok iyi anlaıldı. ok çok iyi. Bir mahzuru yoksa karabinye-reden bir arkadaımla yemee gideceim. Bizimle ibirliine hazır biri. Onu yemee davet ettim. Yarım saat sonra burada olur. Gitmeden bizimle bir içki içmeniz houma giderdi.

- Benim için engel yok, dedi Sofia.

- Peki, diye yanıtladı Marco. Bir du alıp geliyorum. Sen ne yapacaksın Doktor Hanım?

- Hiç. istersen ikimiz buralarda yiyebiliriz.

- Ben davet ediyorum. Moralim düzelir belki.

- Hayır, ben davet ediyorum. -Peki.

Sofia siyah ipekten bir tayyör satın aldı. Yanında davete gitmek için uygun bir ey getirmemi, Roma Sokaı civarında bir Armani maazası bulmutu. Tayyörden baka Marco için bir de kravat aldı.

Armani'yi sadelii ve tayyörlerindeki o teklifsiz hava yüzünden beeniyordu.

- En güzel kadın sen olacaksın, diye iddia etti Giuseppe.

- Hiç kuku yok, diye destekledi Marco.

- İkinizi alıp bir hayran kulübü açacaım, dedi Sofia gülerek. Peder Yves kapıda karıladı onları. Rahip kıyafeti giymemiti, yakalıı bile yoktu. Siyaha çalan lacivert bir takım elbise ve So-fia'nın Marco'ya armaan ettiiyle tıpatıp aynı bir Armani kravat vardı üzerinde.

- Doktor Hanım... Bay Valoni... Buyurun, Kardinal Hazretleri, sizi gördüüne çok sevinecek.

Marco gözucuyla Peder Yves'in kravatına baktı. Adam gülümsedi.

- Kravat zevkiniz çok iyi Bay Valoni.

- Aslında zevk Doktor Hanım'ın, kravatı bana o hediye etti.

- Ben de aırmıtım zaten, dedi yüksek sesle Peder Yves gülerek.

Kardinale yaklatılar. Adam onları Monsenyör Aubry'yle tanıtırdı. Uzun boylu, cılız, yumuak huylu bir Fransız'dı. Elli yalarındaydı, görünümü mesleini ele veriyordu: uzman bir diplomat hali vardı. Sindone üzerindeki aratırmaların durumuyla ilgilendi hemen.

Adamla konumaya balayalı birkaç dakika olmutu ki bütün bakıların kapıya çevrildiini fark ettiler.

Ekselansları Kardinal Visiers, Umberto D'Alaqua'yla içeri girmekteydi. Torino kardinali ve Monsenyör Aubry, Sofia ve Marco'dan özür dileyip, adamlara selam vermeye gittiler.

Sofia kalp atılarının hızlandıım hissetti. D'Alaqua'yı tekrar göreceini hiç düünmemiti. Hele hele, burada. O souk nezaketiyle kadını görmezden gelir miydi acaba?

- Doktor Hanım, kıpkırmızı oldun.

- Ben mi? Bilmem, çok aırdım.

- D'Alaqua'nın burada olması yüksek bir olasılıktı.

- Benim aklıma gelmemiti.

- Kilisenin hamilerinden biri, ona güvenirler. Vatikan'ın para ilerinin bir kısmı, fazla dikkat çekmeden onun elinden geçer. Mi-nerva'nın raporuna göre bu heyetin parasını da onun ödediini hatırlatırım.

- Evet haklısın. Ama onu göreceimizi düünmemitim.

- Sakin ol. ok güzelsin. Eer D'Alaqua kadınlardan holanıyorsa, sana teslim olmaması imkânsız.

- Sen de biliyorsun, hayatı boyunca bir kadınla görülmemi. ok garip.

- Demek seninle tanımayı bekliyormu.

Konumayı sürdürmediler. Peder Yves, belediye bakanı ve yalı bir beyle birlikte yanlarına gelmiti.

- Size Doktor Galloni ve Kaçakçılık Masası efi Doktor Valoni'yi tanıtırayım. Sayın Belediye Bakanı, Doktor Bolard ve Doktor Castiglia...

Sindone hakkında hararetli bir sohbete baladılar. Sofia söze fazla katılmadı.

Umberto D'Alaqua, yanında Kardinal Visiers olduu halde yanında bitiverince ürperdi.

Selamlama formalitelerinden sonra, D'Alaqua herkesin akın bakıları altında kadının kolunu tutup gruptan uzaklatırdı.

- Soruturmalarınız nasıl gidiyor?

- Fazla ilerlediimizi söyleyemem. Zaman meselesi.

- Sizi bugün burada görmeyi beklemiyordum.

- Kardinal davet etti; komisyon üyeleriyle tanımak istediimizi biliyordu. Umarım gitmeden önce onlarla toplanabiliriz.

- Demek Torino'ya bu davete katılmak için geldiniz.

- Hayır. Tam olarak öyle deil.

- Yine de sizi gördüüme sevindim. Ne kadar kalacaksınız?

- Birkaç gün. Dört, be, belki daha fazla. -Sofia!

Yaygaracı bir erkek sesi D'Alaqua'yla aralarındaki bu samimi anı böldü. Sofia, onu çaıranın üniversitedeki eski bir profesörü olduunu görünce gülümsedi: Ortaça sanatı profesörü, pek çok kitabı yayımlanmı saygıdeer bir öretim üyesi, Avrupa akademi dünyasının yıldızı.

- En iyi örencim! Sizi görmek ne büyük mutluluk. Nerelerdesiniz?

- Profesör Bonomi! Sizi gördüüme çok memnun oldum.

- Umberto, Sofia'yı tanıdıını bilmiyordum. Gerçi aırmadım, İtalya'daki en iyi sanat uzmanlarından biridir. Ne yazık ki akademisyen olmak istemedi. Ona asistanlık teklif ettim, ama yakarılarım bir ie yaramadı.

- Tanrı akına Profesör!

- yle, öyle. Sizin kadar zeki ve yetenekli baka bir örencim olmadı Sofia.

- Evet, diye araya girdi D'Alaqua. Doktor Galloni'nin çok yetkin olduunu biliyorum.

- Yetkin ve parlak, Umberto. stelik, varsayımlar üreten bir zihne sahip. Merakımı affedin Sofia, ama burada ne iiniz var?

Sofia kendini rahatsız hissetti. Canı eski profesörüne açıklamada bulunmak istemiyordu, ama baka çaresi olmadıının da farkındaydı.

- Kaçakçılık Masası'nda çalııyorum. Geçici olarak Torino'da-yım.

- Ah, Kaçakçılık Masası. Sizin bir aratırmacı olarak çalıacaınızı hiç düünmezdim.

- Benim iim daha bilimsel. Tam olarak aratırma yapmıyorum.

- Gelin Sofia, sizi birkaç meslektaımla tanıtırayım. Onları tanıdıınıza sevineceksiniz.

D'Alaqua, Profesör Bonomi'nin götürmesine engel olmak için kadının kolunu tuttu.

- Affet Guido, ama tam da Sofia'yı Kardinal Hazretleriyle tanıtırmak üzereydim.

- Madem öyle... Umberto, yarın Pavarotti konserine ve Kardinal Visier erefine vereceim yemee gelecek misin?

- Evet, tabiî ki.

- Sofia'yı da getirsene. Sevgili kızım, baka bir sözünüz yoksa, gelmenizi çok isterim.

- ey ben...

- Baka bir sözü yoksa, Doktor Hanım'a elik etmekten zevk duyarım. imdi izin verirsen, kardinal bizi bekliyor... Sonra görüürüz.

D'Alaqua, Sofia'yla Kardinal Visiers'in bulunduu gruba yaklatı. Kardinal kadına merakla, tartıyormu gibi baktı; nazik ama buz gibi souktu. D'Alaqua'yla yakın bir ilikisi varmı gibi görünüyordu; aralarında belirsiz bir ba varmı gibi samimi davranıyorlardı birbirlerine.

Uzun süre sanattan, sonra politikadan ve nihayet Sindone'den konutular.

Marco, Sofia'nın hiç zorlanmadan bu seçkin grupla bütünleiini inceliyordu. Kasıntı kardinal bile kadının söylediklerine gülümsüyor, fikirleriyle ilgileniyordu.

Sofia'nın yalnızca zeki deil, çok da güzel olduunu düündü. Böyle bir güzellik karısında kimse, bu kibar kardinal bile duyarsız kalamazdı.

Konuklar aynlmaya baladıında saat dokuzu geçmiti. D'Ala-qua, yanında Aubry, iki kardinal, Doktor Bolard ve dier bilima-damlaryla birlikte gidiyordu.

ıkmadan önce o sırada Marco ve eski profesörü Bonomi'yle birlikte olan Sofia'yı aradı.

- İyi geceler Doktor Hanım, Guido, Bay Valoni...

- Umberto, nerede yemek yiyeceksin? diye sordu Bonomi.

- Ekselansları Torino kardinalinin evinde.

- Peki. Seni yarın Doktor Hanımla birlikte görmeyi umuyorum. Sofia kızardıını hissetti.

- Elbette. Sizi arayacaım Doktor Galloni. Yarın görüürüz. Sofia ve Marco, kardinal ve Peder Yves'le vedalatılar.

- Elendiniz mi, diye sordu kardinal.

- Evet, çok teekkür ederiz Kardinal Hazretleri, diye yanıtladı Marco.

- Heyetimizle randevulatınız mı? diye sordu Peder Yves.

- Evet. Doktor Bolard yarın bizi kabul edecek, diye cevap verdi Marco.

- Yves, neden Bay Valoni ile Doktor Hanım'ı yemee davet etmiyorsun.

- Memnuniyetle. Bir saniye beklerseniz, Vecchia Lanterna'da masa ayırtayım. Uygun mu?

- Zahmet etmeyin Peder...

- Kesinlikle zahmet deil Bay Valoni. Tabiî eer kravat olayı yüzünden benimle yemek yemek istemiyorsanız o baka...

Peder Yves onları otellerinin kapısına bıraktıında saat on ikiyi geçiyordu. Ho bir gece olmutu. Gülmüler, her eyden konumular ve nefis bir yemek yemilerdi. Zaten öyle olması gerekiyordu; Vecchia Lanterna, Torino'nun en ık ve pahalı lokantalarından biriydi.

- Sosyal hayat beni çok yoruyor! diye baırdı Marco otelin barına doru giderken; Sofia'yla gecenin ayrıntılarını konuacaklardı.

- Elendik ama.

- Sen bir prensessin, ortam tam senlikti. Bense bir polisim, çalııyordum.

- Marco, sen sadece polis deilsin. Tarih okumu olduunu ve bize sanat konusunda üniversitede örendiimizden daha fazlasını örettiini hatırlatırım sana.

- Abartma. Aklıma gelmiken: ihtiyar Bonomi sana tapıyor.

- Sanat dünyasının prima donnası olmak dıında çok iyi bir profesördü de. Bana hep iyi davranmıtır.

- Bence gizliden gizliye sana âıktı.

- Neler söylüyorsun! unu bil ki ben çalıkan bir örenciydim. Neredeyse bütün derslerde en yüksek notu alırdım. İnektim yani.

- Neyse. D'Alaqua hakkında anlatacak bir eyin var mı?

- Of! Ne diyeceimi bilemiyorum. Peder Yves biraz ona benziyor: ikisi de zeki, düzgün, nazik, yakııklı ve ulaılmaz.

- Ben, D'Alaqua'nın senin için ulaılmaz olduunu düünmüyorum, üstelik rahip de deil.

- Hayır deil, ama adamda sanki bu dünyadan deilmi izlenimini yaratan bir eyler var. Sanki hepimizden yükseklerde süzülüyor gibi... Bilmiyorum, garip bir his, açıklayamıyorum.

- Senin yanında çok mutlu görünüyordu.

- Bakalarıyla olduundan daha fazla deil. Tersini, adamın benimle ilgilendiini söylemeyi isterdim, ama doru deil. Marco, kendimi kandırmayacaım. Artık büyüdüm. Bir adam beni beendii zaman anlarım.

- Sana ne dedi?

- Yalnız kaldıımız kısa sürede soruturmayı sordu. Burada ne yaptıımızı söylemekten kaçındım. Sindone heyetiyle tanımak istediini anlattım sadece.

- Bolard hakkında ne düünüyorsun?

- Garip ama o da D'Alaqua ve Peder Yves tarzı bir adam. Artık, birbirlerini tanıdıklarını biliyoruz. Aslında bu tahmin edilebilecek bir ey.

- Biliyor musun, bana da kendilerine özgü adamlar gibi görünüyorlar; hangi konuda bilmiyorum, ama öyleler. Etkileyici bir ey var onlarda. Belki fizikleri, ıklıkları, etrafa yaydıkları güven hissi. Emir vermeye, kendilerine itaat edilmesine alııklar. Geveze Doktor Bonomi'nin anlattıına göre Bolard'ın tek ilgi alanı bilimmi, bu yüzden de müzmin bir bekârmı.

- Karbon 14 testinden Ortaça'a ait olduu sonucu çıkmasına ramen Sindone'ye olan bu balılıı aırtıcı.

- Evet, bence de. Bakalım yarınki randevudan neler çıkacak. Senin de gelmeni istiyorum. Ah, Bonomi'nin evindeki u akam yemei meselesini anlatsana.

- nce operada sonra da kendi evinde bana elik etmesi için D'Alaqua'ya ısrar etti. Kardinal Visiers onuruna bir yemek veriyor. D'Alaqua'nın, bana elik edeceini söylemekten baka çaresi kalmadı. Ama gitmeli miyim, bilmiyorum.

- Evet, gitmeli ve kulaklarını dikmelisin. Bir görevle gidiyorsun oraya; bu saygın ve nüfuzlu adamların gizledii bir eyler var. Belki katedralde olanlarla ilgili bir eyler bilen biri vardı aralarında.

- Marco, rica ederim! Bu adamların yangınlarla, dilsizlerle bir ilikisi olduunu düünmek çok saçma...

- Hayır saçma deil. imdi karında bir polis var. Büyük adamlara güvenmiyorum; baarılı olmak için bir sürü pisliin üzerinde yürümek, birçok insanı ezmek zorunda kalırlar. stelik unu da unutma: ne zaman bir sanat hırsızlıı ebekesi yakalasak, malın asıl alıcısının, insanlık mirası ve müzeye ait bir eyi özel galerisinde sergilemek isteyen eksantrik bir milyoner olduunu görüyoruz. Sen iyi kalpli bir prensessin, bir masal prensesi. Onlarsa, önlerine çıkan her eyi mahveden köpekbalıkları. Yann operaya ve Bonomi'nin evindeki yemee gittiinde bunu unutma. Zarif konumalar, derin sohbetler, etraflarını saran o lüks; hepsi birer maske, sadece maske. Trastevere'deki yankesicilere onlara güvendiimden daha çok güvenirim. İnan bana.

- Yeni bir tayyör almam gerekecek...

- Geri döndüümüzde, bu soruturmanın masraflarını karılayacak bir prim vermelerini önereceim sana. Ama prensesim, Ar-mani'ye gitmemeye çalı, yoksa bu ayki bütün maaını harcayacaksın.

- Denerim, ama söz vermiyorum.

27

Gelin, bitmek tükenmek bilmeyen akrabalarının tebriklerini heyecanla kabul ediyordu. Salon tıklım tıklımdı; gizli işler çevirmek için kusursuz bir yer, diye düşündü Addaio.

Bakkalbaşı'nın yeğeninin düğünü Berlin cemaat üyelerinin büyük çoğunluğunun bir araya gelmesine vesile olmuştu.

Addaio, cemaatin sekiz gizli piskoposundan biri olan Bakkalbaşı'yla yolculuk etmişti; adam, resmî olarak Urfa'nın zengin tüccarlanndandı.

Almanya ve İtalya'nın yedişer cemaat lideriyle salonun gözden uzak bir köşesine yönelip purolarını yaktılar. Bakkalbaşı'nın yeğenlerinden biri, kimse rahatsız etmesin diye yakınlarda gözcü durdu.

Sabırla adamların raporlarım, bu barbar topraklardaki cemaatlerin hayatlarından ayrıntıları dinledi.

- Mendiç önümüzdeki ay salıverilecek. Cezaevi müdürü pek çok kere telefonda Kaçakçılık Masası şefiyle konuşmuş. Geçen gün bir sosyal hizmet uzmanı müdüre yakmıyormuş; bir mahkûmun önünde tiyatro yapmanın haysiyetsizce olduğunu söylemiş. "Mendiç'in özel bir merkeze götürülmesi gerektiğini uzun zaman önce söylemiştim" demiş. Kendilerini anlamadığından eminmiş. Anlıyor mu, anlamıyor mu görmek için de karşısına geçip salıverilmesine dair rol yapmak kınanacak bir davranışmış; bir daha asla böyle bir şey yapmayacağının altını çizmiş.

- Cezaevindeki adamın kim? diye sordu Addaio az önce konuşan adama.

- Baldızım. Temizlikçidir. Yıllardır yönetim ofislerini ve hapishanenin bazı bölgelerini temizler. Varlığına alıştıklarını, kendisine dikkat etmediklerini söylüyor. Sabahlan müdür geldiğinde, temizlik yapıyorsa devam etmesini işaret ediyormuş adam hep, telefonda konuşmaya da dalsa, bir memurla sohbet de etse. Baldızıma güveniyorlar. Üstelik artık yaşlandı. Beyaz saçlı, kova ve paspasla dolaşan bir kadından kimse şüphe etmiyor.

- Tam olarak ne gün salınacağını öğrenebilir miyiz?

- Evet, evet. Öğrenebiliriz, diye cevap verdi adam.

- Nasıl? diye sordu Addaio.

- Salıverme emirleri müdüre faksla yollanıyor, sabah geldiğinde alıyor faksları. Baldızım ondan önce varıyor; Mendiç'in şartlı tahliye emri var mı diye fakslara bakması ve hemen beni araması gerektiğini biliyor. Sadece bu iş için ona bir cep telefonu aldım.

- Hapishanede başka kim var?

- Cinayetten hüküm giymiş iki kardeş. Bir tanesi Torino bölge hükümetinin ileri gelenlerinden birinin şoförlüğünü yapmış, diğerinin manavı varmış. Bir gece, bir diskotekte kız arkadaşlanna sarkan birtakım adamlarla tartışmışlar. Daha hızlı davranmışlar, adamlardan biri bıçaklanıp ölmüş. İyi, sadık insanlar.

- Tanrı onları affetsin! Cemaatimize üyeler mi?

- Hayır, hayır. Ama üye olan bir akrabalan var. Onlarla konuştu, şeyi yapacaklar mı, sordu... işte, şeyi...

Adam Addaio'nun dimdik bakışlanndan rahatsız olmuştu.

- Ne dediler?

- Paraya bakarmış. Ailelerine bir milyon avro verirsek yapacaklar.

- Nasıl haber alacaklar?

- Bir akrabalan onları ziyaret edecek, parayı verdik mi vermedik mi ve ne zaman... neyse... senin emrettiğin şeyi.

- Para yarın elinde olur. Yine de, Mendiç hapishaneden canlı çıkarsa ne yapacağımızı planlayalım.

Gür bıyıklı, zarif tavırlı genç bir adam aldı sözü.

- Peder, eğer böyle olursa, her zamanki yoldan bizimle temasa geçmeye çalışacaktır.

- Neymiş bu yol?

- Sabah dokuzda Carrara Parkı'na gidecek, parkın Appio Claudio'ya bakan kısmında dolaşacak. Kuzenim Arslan, her gün o saatte oradan geçerek kızlannı okula götürür. Yıllardır başı derde giren cemaat üyeleri, peşlerinde kimse olmadığından eminlerse, oraya giderler. Arslan'm geçtiğini görünce, ilerleyen saatlerde nerede olacaklarını açıklayan bir kâğıdı yere atarlar. Torino'ya yolladığın ekipler geldiğinde, onlara da aynı talimatı veririz. Arslan benimle iletişim kurar, randevunun nerede olduğunu söyler. Bir tertibat kurar adamlarımız takip ediliyor mu edilmiyor mu öğreniriz. Takip ediliyorlarsa yanlarına gitmeyiz, ama peşinden gitmeye, mümkünse temas kurmaya çalışırız. Temas kuramazsak, kardeşimiz bir sorun olduğunu anlar, başka bir randevu ayarlamaya çalışır. Bu sefer, Academia Alabertina Caddesi'ndeki manava gidip elma satın alır; parasını öderken bir sonraki randevunun yerini belirten bir kâğıt verir. Manav cemaatimizin üyesidir, bizimle irtibata geçer. Üçüncü randevu ise...

- Umarım bir üçüncüsüne gerek kalmaz. Hapisten canlı çıkarsa, ilk randevudan sonra hayatta olmamalı. Anlaşıldı mı? Büyük tehlike altındayız. Mendiç'i karabinyere ve uzmanlar izleyecek. Yapması gerekeni yapıp yakalanmadan yok olmayı başaracak bir ekip bulmamız gerek. Kolay olmayacak, ama bizden biriyle iletişime geçme fırsatı tanıyamayız ona. Anladınız mı?

Adamlar kaygıyla onayladılar. Aralarından, en yaşlı olanı söz aldı:

- Mendiç'in babasının amcasıyım.

- Üzgünüm.

- Bunu bizi kurtarmak için yaptığını biliyorum, ama onu Tori-no'dan çıkarmanın hiç yolu yok mu?

- Anlamadım? Nereye giderse takip edecekleri bir tertibat kuracaklar; ona yaklaşan herkesin fotoğrafını çekip kaydedecek, sonra da soruşturacaklar. Bir iskambil kulesi gibi çökebiliriz. Senin çektiğin acının aynısını ben de hissediyorum. Ama bize ulaşmalarına izin veremem, tki bin yıl dayandık, atalarımızdan pek çoğu hayatını, dillerini, servetlerini, ailelerini feda etti. Onlara da, kendimize de ihanet edemeyiz. Üzgünüm.

- Anlıyorum. Hapisten canlı çıkarsa, bunu benim yapmama izin verir misin?

- Sen mi? Cemaatimizin saygın bir yaşlısısın. Mendiç'in amcasısın. Nasıl yaparsın?

- Yalnızım. Eşim ve iki kızım üç yıl önce bir araba kazasında öldüler. Burada kimsem yok. Urfa'ya dönüp son günlerimi kalan akrabalarımla geçirmeyi düşünüyordum. Seksen yaşımı dolduracağım. Tanrı'nın yaşamamı istediği kadar yaşadım zaten. Eğer Mendiç'i ben öldürür sonra da kendimi öldürürsem, Tanrı beni affeder. En akıllıcası bu olur.

- Kendi canına mı kıyacaksın?

- Evet Peder, kıyacağım. Mendiç Carrara Parkı'na geldiğinde onu bekliyor olacağım. Ona yaklaşacağım. Akrabasıyım, şüphelenmez. Ona sarılacağım ve bu sarılma sırasında bıçağımla canını alacağım. Sonra aynı bıçağı kendi yüreğime saplayacağım. Kimse konuşmadı, etkilenmişlerdi.

- İyi bir fikir olduğundan emin değilim, diye yanıtladı Addaio. Sana otopsi yapar, kim olduğunu anlarlar.

- Hayır yapamazlar. Bütün dişlerimi çekecek, bütün parmak izlerimi yakacaksınız. Polis için kimliksiz bir adam olacağım.

- Bunu yapabilecek misin?

- Yaşamaktan yoruldum. Bırak da cemaatimizin hayatta kalması için son hizmetim, en acılı hizmetim bu olsun. Tanrı beni affeder mi?

- Tanrı bunu neden yaptığımızı biliyor.

- O zaman, eğer Mendiç hapisten çıkarsa, bana haber yolla ve beni ölüme hazırla.

- Tamam ama eğer ihanet edersen, bunun acısını Urfa'daki ailen çeker.

- Haysiyetimi ve adımı tehditlerle incitme. Ben kimim, atala-nm kimdi unutma.

Addaio ikna olduğunu belirtmek için başını eğdi, sonra Turgut'u sordu.

Başka biri yanıtladı. Kısa boylu, yapılı, hamala benzeyen bir adamdı. Gerçek mesleği Mısır Müzesi'nde bakıcılıktı.

- Francesco Turgut korkuyor. Kaçakçılık Masası'ndan gelenler birkaç kere sorguya çekmişler. Kardinalin sekreteri, Peder Yves diye bir adam, ona kuşkuyla bakıyormuş.

- Bu rahip hakkında ne biliyonız?

- Fransız; Vatikan'da nüfuzu var, yakında Torino piskopos yardımcısı atanacak.

- Onlar'dan biri olabilir mi?

- Evet, olabilir. Bütün niteliklere sahip. Normal bir rahip değil. Asil bir aileden geliyor, pek çok dil biliyor, akademik eğitimi mükemmel, sporcu... ve bekâr, tam anlamıyla bekâr. Bilirsin, onlar bu kuralı asla çiğnemezler. Kardinal Visier ve Monsenyör Aubry'nin himayesi altında.

- Bu ikisinin onlar1 dan olduğuna eminiz.

- Evet. Hiç şüphe yok. Vatikan'a sızıp, hükümetin en yüksek mevkilerine yerleşerek akıllılık ettiler. Aralarından biri bir gün papa seçilirse, hiç şaşırmam. İşte bu kaderin bir cilvesi olur.

- Turgut'un Urfa'da bir yeğeni var, İsmet. İyi çocuktur, gidip amcasıyla yaşamasını söyleyeceğim.

- Kardinal iyi kalplidir; Francesco'nun yeğenini yanına almasına izin vereceğini düşünüyorum.

- İsmet zekidir. Babası onun sorumluluğunu üzerime almamı istedi. Turgut'la yaşayıp zamanı geldiğinde yerini almak üzere hazırlanmakla görevlendireceğim onu. Bunun için bir İtalyan kadınla evlenmesi gerek. Böylelikle kapıcı olarak amcasının yerine geçebilir. Ayrıca şu Peder Yves'i de gözler ve onlar'dan olup olmadığını ortaya çıkarır.

- Onlar'dan biri. En ufak bir kuşkum yok.

- İsmet teyit eder. Tünelimize hâlâ ulaşamadılar değil mi?

- Öyle. İki gün önce Kaçakçılık Masası şefi yanında askerlerle yer altı galerilerini gezdi. Çıktığındaki hoşnutsuz yüz ifadesinden her şey anlaşılıyordu. Hayır, tüneli bulamadılar.

Adamlar gecenin geç saatlerine, yeni evliler akrabalarıyla vedalaşana kadar konuşup rakı içmeye devam ettiler. Addaio tek damla koymamıştı ağzma, hiç içki içmezdi. Bakkalbaşı ve üç adam eşliğinde salondan ayrılıp cemaat üyelerinden birine ait güvenli bir eve yöneldi.

Ertesi gün Torino'ya gidecekti. Diğerlerine böyle demişti, ama belki de Urfa'ya dönerdi. Adamlar ne yapmaları gerektiğini biliyordu, onlara açık ve kesin talimatlar vermişti. Cemaatin kurtulması için Mendiç ölmeliydi.

Gecenin geri kalanını dua ederek, tekrar tekrar dualarda Tan-n'yı arayarak geçirdi. Ama Tanrı'nın onu dinlemediğini biliyordu. Onu asla yakınında hissetmemiş, asla ondan bir işaret alamamıştı. O ise, hem kendi hayatını hem de başka pek çok insamnkini O'nun adına mahvediyordu. Ne kadar zavallıydı! Ya Tanrı yoksa? Ya her şey yalansa? Bazen şeytanın kendisini ayartmasına izin vermiş ve cemaatinin bir mitos, bir efsane üzerine kurulduğunu, çocukken kendisine anlatılanların hiçbirinin gerçek olmadığını düşünmeye kadar vardırmıştı işi.

Ama geri dönüş yoktu. Hayatı önceden belirlenmişti. Tek amacı İsa'nın Kefeni'ni onlardan geri almaktı. Onlar buna engel olmaya çalışacaktı, biliyordu. Bunu yüzyıllardır, Kutsal Kefen'i çaldıklarından beri yapıyorlardı. Ama bir gün geri alacaklardı. Ve bunu o, Addaio başaracaktı.

28

Sofia, D'Alaqua'nın locasına girdiğinde şaşkınlığını gizleyemedi. Adam, operaya götürecek arabayı otele yollayıp onu aldırtmıştı. Tiyatro müdürünün yardımcısı da Umberto D'Alaqua'mn locasına kadar eşlik etmek üzere onu kapıda bekliyordu.

Locada Kardinal Visier, Doktor Bolard, kim olduklarını hemen anladığı üç adam, Agnelli ailesinin bir üyesi ve eşi, iki banker, belediye başkanı Torriani ile karısı vardı.

D'Alaqua ayağa kalktı, şefkatle elini sıkarak karşıladı kadını. Kardinal Visier hafif bir gülümsemeyle selamladı.

D'Alaqua Sofia'yı başkan, karısı ve Doktor Bolard'ın yanına oturttu. Kendisi kardinalin yanında oturuyordu.

Erkeklerin gözucuyla kendisine baktıklarını hissetti. Kardinal, Bolard ve D'Alaqua hariç hepsi bakıyordu. O gece güzelliğinin üzerinde olduğunu biliyordu, özenle hazırlanmıştı.

Akşamüzeri kuaföre gitmiş, Armani'ye geri dönmüştü. Bu kez, tasarımcının pek sık kullanmadığı bir renk olan kırmızı, şık bir pantolon-ceket takım satın almıştı.

Dikkat çekiciydi, muhteşemdi; Marco ve Giuseppe öyle demişlerdi.

Ceketin derin bir dekoltesi vardı. Belediye başkanı gözlerini bu dikkat çekici noktaya çevirmekten alamıyordu kendini.

Marco, D'Alaqua'nın bir araba göndermesine, Sofia'yı gelip bizzat almamasına şaşırmıştı. Sofia ise, D'Alaqua'nın bu hareketiyle ne demek istediğini anlamıştı: kendisiyle kişisel olarak ilgilenmiyordu, diğer konuklardan bir farkı yoktu.

Adam yüksek engeller koyuyordu aralarına. Bunu kibarca yapıyor, ama yine de kuşkuya yer bırakmıyordu.

Perde arasında D'Alaqua'nın özel salonuna çıktılar. Sofia'nın, makyajı ve ruju bozulmasın diye tadma bakmadığı kanepeler ve şampanyalar ikram edildi.

- Opera sever misiniz Doktor Hanım?

Kardinal Visier bir yandan soru soruyor, bir yandan da kadını inceliyordu.

- Evet, Kardinal Hazretleri. Pavarotti bu gece harikaydı.

- Gerçekten de öyle. Ama yine de La Boheme en iyi yorumladığı opera değil.

Guido Bononu salona girip neşeyle D'Alaqua'nın konuklanın selamladı.

- Sofia, ne kadar güzelsiniz! Sizi bir gün önce bile görsem, güzelliğiniz beni hep şaşırtıyor. Üniversitede öğrencimken de aynı şey olurdu, şimdi de oluyor. Sizinle tanışmak için sabırsızlanan arkadaşlarımın bir listesini yaptım, bir de birkaç kıskanç eşin. Kocalarının dürbünleri Pavarotti'den çok size dönüktü çünkü. Siz diğer kadınların sinirlenmesine yol açan kadınlardansınız.

Sofia kızardı. Bonomi'nin iltifatlarını yersiz bulmuştu. Laubali davranmasından rahatsız oluyordu. Öfkeli ve ciddi bakışlarla baktı adama. Bonomi, Sofia'nın yeşil gözleriyle neyi ifade etmek istediğini anladı.

- Neyse, hepinizi yemeğe bekliyorum. Ekselansları, Doktor Hanım, başkan...

D'Alaqua Sofia'nın rahatsızlığını fark etmişti, yanına geldi.

- Guido böyledir, hep böyle olmuştur. Harika bir insandır, uzman bir Ortaçağcıdır ama kişiliği... fazla tantanalıdır diyelim. Kızmayın.

- Ona değil, kendime kızıyorum. Burada ne işim var, diye merak ediyorum. Burası bana göre bir yer değil. Bir mahzuru yoksa gösteriden sonra otele döneceğim.

- Hayır, gitmeyin. Kalın ve size olan hayranlığını ifade etmeyi beceremeyen şu yaşlı profesörünüzü bağışlayın.

- Üzgünüm, gitmeyi yeğlerim. Aslında Bonomi'nin evindeki yemeğe gelmem anlamsız olur. Ben onun öğrencisiydim, o kadar. Bonomi'nin opera davetine de kaptırmamalıydım kendimi. Locanızda, konuklarınız, arkadaşlarınız arasında yer işgal ediyorum, varlığımı dayatıyorum. Buraya ait değilim, size verdiğim rahatsızlıktan dolayı özür dilerim.

- Sizi temin ederim ki bana hiçbir rahatsızlık vermediniz.

Zil, ikinci yarının başlayacağını haber verdi, beraberce locaya döndüler.

Sofia, D'Alaqua'nın belli etmeden onu izlediğini fark etti. İçinden koşarak oradan çıkmak geliyordu, ama yapmayacaktı. Rezil olmak, küçük bir kız gibi davranmak istemiyordu. Sonuna kadar dayanacak, vedalaşacak, bir daha da D'Alaqua'nın karşısına çıkmayacaktı. Bu adamın Sindone'yle hiçbir ilgisi yoktu. Marco nüfuzlu adamlara istediği kadar güvenmesin, yangınların ya da katedrale yapılan soygun girişimlerinin ardında onlann olduğuna inanmıyordu; saçma bir fikirdi bu, şefine de aynen böyle iletecekti.

Gösteri bittiğinde bütün tiyatro ayağa kalkıp Pavarotti'yi alkışladı. Sofia bunu fırsat bilip belediye başkanı, eşi, Agnelli çifti ve bankerlerle vedalaştı. Son olarak Kardinal Visier'ye yaklaştı.

- İyi geceler Kardinal Hazretleri.

- Gidiyor musunuz?

- Evet.

Visier şaşırmıştı; gözleriyle D'Alaqua'yı aradı. Bolard'la sopranonun sesi ve Pavarotti'nin yorumladığı aryaların kusursuzluğu üzerine hararetli bir sohbete dalmıştı.

- Doktor Hanım, bizimle yemeğe gelmenizi çok isterdim, dedi kardinal, Sofia'ya.

- Kardinal Hazretleri, huzursuzluğumu en iyi siz anlarsınız. Gitmeyi yeğliyorum. Kimseyi rahatsız etmek istemiyorum.

- Peki, madem ikna olmayacaksınız... sizi tekrar görebilmeyi ümit ediyorum. Modern kazı yöntemleri hakkındaki değerlendirmelerinizi çok yenilikçi buldum. Kendimi bütünüyle Kilise'ye adamadan önce ben de arkeoloji tahsili görmüştüm.

D'Alaqua araya girdi.

- Arabalar bizi bekliyor...

- Doktor Hanım bize eşlik etmeyecekmiş, diye açıkladı Visier.

- Üzgünüm. Bizimle gelmeniz hoşuma giderdi, ama kalmamayı tercih ediyorsanız, geldiğiniz araba sizi otelinize geri götürür.

- Teşekkürler, ama biraz yürümeyi tercih ederim. Otel fazla uzak değil.

- Bağışlayın Doktor Hanım, diyerek söze girdi kardinal. Ama tek başınıza gitmeniz ihtiyatsızlık olur. Torino karmaşık bir şehir, götürülmeyi kabul ederseniz içim daha rahat eder.

Sofia, tek başına dönmekte ısrar ederek inatçı ya da huysuz biri olduğunu düşünmelerine yol açmamak için kabul etmeye karar verdi.

- Peki. Size teşekkür ederim.

- Teşekkür etmeyin. Siz, ahlakî değerlere sahip, sağlam bir insansınız. Sizi yıkmalanna izin vermeyin. Güzelliğiniz, ondan yararlanmak istemediğiniz için, avantajdan çok sorun oluyor sanınm.

Kardinalin sözleri Sofia'yı rahatlattı. D'Alaqua kadına arabaya kadar eşlik etti.

- Doktor Hanım, geldiğinize sevindim.

- Teşekkürler.

- Torino'da birkaç gün kalacak mısınız?

- Evet. Önümüzdeki on beş gün boyunca Torino'da olacağım büyük olasılıkla.

- Sizi arayacağım. Vaktiniz olursa, birlikte öğle yemeği yemek isterim.

Sofia ne cevap vereceğim bilemedi. D'Alaqua arabanın kapısını kapatıp şoföre kadını otele götürmesi için talimat verirken, belirsiz bir "olur" çıktı ağzından.

Sofia'nın bilmediği bir şey vardı: Guido Bonomi, Kardinal Visier tarafından sert bir şekilde azarlanacaktı.

- Profesör Bonomi. Doktor Galloni'ye ve çevresindeki herkese saygısızca davrandınız. Kilise'ye olan katkılarınız inkâr edilemez. Önemli bir Ortaçağ dinî eserler uzmanı olarak yaptıklarınıza hepimiz müteşekkiriz. Ama bu size hayta gibi davranma hakkını vermiyor.

D'Alaqua, kardinalin paylamasına hayretle tanık oldu.

- Paul, Doktor Hanım'm seni bu kadar etkilediğini tahmin etmemiştim.

- Bonomi'nin tutumu ölçüyü çok aştı bence. Edepsizce davrandı, hiç gerek yokken Doktor Hanım'ı gücendirdi. Bonomi'nin sanatsal yeteneği nasıl oluyor da hayatının diğer alanlarında kendisine eşlik etmiyor diye soruyorum bazen kendime. Galloni bence çok dürüst bir insan; zeki, kültürlü, kardinal olmasaydım sevdalanabileceğim bir kadın; eğer bugün olduğumuz gibi olmasaydım.

- İçtenliğin çok şaşırtıcı.

- Umberto, bekârlığın zor bir seçenek olduğunu sen de biliyorsun; zor olduğu kadar da gerekli. Ben buna uydum. Tanrı biliyor ya, kurallara uydum. Ama bu, zeki ve güzel bir kadın görürsem onun değerini bilemeyeceğim anlamına gelmiyor.

Tersini söylesem, ikiyüzlülük olurdu. Gözlerimiz var, görüyoruz. Bernini'nin bir heykeline nasıl hayran oluyorsak, Fidias'ın mermerleri bizi nasıl duygulandmyorsa, bir Etrüsk mezar taşının sertliği bizi nasıl ürpertiyorsa, insanların değerini takdir etmeyi de biliyoruz. Doktor Galloni'nin güzelliğini ve kıymetini görmezden gelerek zekâmıza haksızlık etmeyelim. Gönlünü almak için bir şeyler yapacaksın herhalde.

- Evet. Öğle yemeğine davet etmek üzere arayacağım. Daha fazlasını yapamam.

- Biliyorum. Daha fazlasını yapamayız.

-Sofia...

Sofia arabadan inerken Ana Jimenez otele girmek üzereydi.

- Vay canına! Ne kadar güzelsiniz. Bir partiden mi geliyorsunuz?

- Bir karabasandan geliyorum. Ya siz? Nasıl gidiyor her şey?

- Şöyle böyle; düşündüğümden daha zormuş, ama pes etmeyeceğim.

- İyi yapıyorsunuz.

- Yemek yediniz mi?

- Hayır, ama Marco'yu odasından arayacağım; yemek yemediy-se otelin lokantasına inmesini söyleyeceğim.

- Size katılmamın bir mahzuru var mı?

- Benim için yok, şefimi bilemem. Bir dakika bekleyin, hemen söylerim.

Sofia resepsiyondan elinde bir mesajla döndü.

- Giuseppe'yle Torino karabinyere komutanının evine yemeğe gitmiş.

- Baş başa yiyelim o zaman. Ben davet ediyorum.

- Hayır, ben davet ediyorum.

Yemeğin yanında bir şişe Barolo isteyip, gözucuyla birbirlerini incelediler.

- Sofia, Sindone'nin tarihinde karmaşık bir dönem var.

- Sadece bir tane mi? Bence bütün dönemler karmaşık. Edes-sa'da ortaya çıkması, Konstantinopolis'te yok olması...

- Okuduğum kadarıyla, Edessa'da çok köklü ve nüfuzlu bir Hıristiyan cemaati varmış; o kadar ki Edessa emiri, Hıristiyanlar Kefen'i vermek istemedikleri için Bizans ordularıyla savaşmak zorunda kalmış.

- Evet, doğru. 944 yılında Mandilion, o zamanlar Edessa'ya hâkim olan Müslümanlara karşı savaşan Bizanslıların eline geçti. Bizans İmparatoru Romanos Lekapenos Mandilion'u istiyordu. Bu, Yunanlıların Kefen'e verdiği isimdi. Onun sayesinde Tanrı'nın koruması altında olacağına, kefenin onu yenilmez kılacağına, koruyacağına inanıyordu. En iyi generalinin komutasında bir ordu yollayıp Edessa emirine bir anlaşma önerdi: Kefen'i verirse, ordu hiç zarar vermeden çekilecek, Mandilion için cömert bir ödeme yapılacak, iki yüz Müslüman esir de serbest bırakılacaktı. Ancak Edessa'nın Hıristiyan cemaati Mandilion'u emire vermeyi reddetti, o da Müslüman olmasına rağmen, Kefen'in büyülü olmasından çekinerek savaşma karan aldı. Bizanslılar galip geldiler ve 16 ağustos 944'te Mandilion Bizans'a götürüldü. Bizans dinî geleneğine göre o gün hâlâ anma törenleri düzenlenir. Vatikan arşivlerinde, Diyakoz Gregorios'un kumaş eline geçtiğinde verdiği söylevin metni vardır. İmparator, Kefen'in Blahernai Kilisesi'nde saklanmasını buyurdu; inananlar her cuma günü ona ibadet etmek üzere geliyordu. Oradan da yok oldu; ta ki XIV. yüzyılda Fransa'da ortaya çıkana kadar.

- Tapınakçılar mı götürdü? Bazı yazarlar Sindone'yi onların ele geçirdiğini iddia ediyorlar.

- Bunu bilmek çok zor. Pek çok şey Tapınakçılardan bilinir. Her şeye kadir, insanüstü varlıklar oldukları düşünülür. Mandilion'u ele geçirmiş olabilirler de, olmayabilirler de. Haçlı Seferleri gittikleri her yere ölüm ve kargaşa saçtı. Konstantinopolis imparatoru unvanını alan Baudouin de Courtenay Kefen'i rehin vermiş olabilir; sonra da yok olmuştur.

- Sindone'yi rehin vermiş olabilir mi?

- Bu, pek çok varsayımdan bir tanesi. İmparatorluğunu ayakta tutacak parası yoktu, krallardan ve Avrupalı derebeylerinden dilendi, Haçlıların Kutsal Topraklar'dan getirdiği pek çok kutsal emaneti sattı. Alıcılar arasında amcası Fransız Kralı Aziz Louis de vardı. Tapınakçılar ya da dönemin -kendilerini kutsal emanetleri toplamaya adamış- bankerleri, Baudouin'e Kutsal Kefen karşılığında para vermiş olabilirler. Ama bunu doğrulayan hiçbir belge yok.

- Ben Tapınakçıların götürdüğüne inanıyorum.

- Neden?

- Bilmem ama siz de böyle bir olasılığa işaret ettiniz. Fransa'ya götürmüşlerdir; zaten tekrar ortaya çıkması da orada oldu.

İki kadın, uzun süre konuştular. Ana, Tapınakçılar hakkında hayaller kuruyor, Sofia verileri ayıklıyordu.

Asansöre giderken Marco ve Giuseppe'yle karşılaştılar.

- Senin burada ne işin var? diye sordu Giuseppe.

- Ana'yla yemek yedim, çok iyi vakit geçirdik.

Marco hiçbir imada bulunmadı, Ana'yı saygıyla selamladıktan sonra Sofia'dan ve Giuseppe'den otelin barında son bir içki içmek üzere kendisine eşlik etmelerini istedi.

-Ne oldu?

- Bonomi çam devirdi. Güzel olduğumu söyleyeyim derken neredeyse hakaret ediyordu; kendimi çok rahatsız hissettim, opera biter bitmez döndüm. Bak Marco, bana uymayan yerlerde bulunmak istemiyorum, orada olmamam gerekiyordu, kendimi küçük düşürülmüş hissettim.

-Ya D'Alaqua?

- Bir beyefendi gibi davrandı. İşin şaşırtıcı tarafı Kardinal Visier de öyle. Onları rahat bırakalım.

- Bakarız. Ne kadar saçma görünse de hiçbir olasılığı soruşturma dışı bırakmaya niyetim yok. Bu kez böyle bir şey yapmayacağım.

Sofia yapmayacağını çok iyi biliyordu.

Ana Jimenez, yatağın kenanna oturmuş -geri kalanı kâğıtlar, notlar ve kitaplarla doluydu- Sofia'yla aralarında geçen konuşmayı düşünüyordu.

Kutsal Kefen'i Edessalılardan çalan İmparator Romanos Leka-penos nasıl biriydi?

Acımasız, batıl inançlı, güç düşkünü biri olarak canlandırıyordu gözünde.

Sindone'nin tarihi güllük gülistanlık olmamıştı: savaşlar, yangınlar, hırsızlıklar... hepsi de onu ele geçirme isteği, insanların yüreğine kök salmış büyülü nesnelere inanma hissi yüzünden.

Ana, Katolik değildi; en azından tam bir Katolik değildi; bütün İspanyollar gibi o da vaftiz edilmişti, ama ilk komünyondan sonra kiliseye gittiğini anımsamıyordu.

Kâğıtları ittirdi; uykusu gelmişti. Her zaman olduğu gibi uyumadan önce Kavafis'in bir kitabını aldı; en sevdiği şiirlerden birini buldu: Eşsiz ve sevgili sesler

ölülerin sesleri ya da bizim için

ölüler gibi yitenlerin.

Bazen düşlerimizde konuşurlar

bazen beyin düşüncelerinde duyar onları.

Ve onların yankılarıyla bir an için

geri döner yaşamımızın ilk şiirinin yankılan gecenin içinde, sönen bir müzik gibi.9

9. Çeviren: Herkül Millas, Özdemir İnce, 1990. (ç.n.)

Bizans ordusunun Edessa emirine karşı verdiği savaşı düşünerek uyuyakaldı.

Askerlerin seslerini, yanan ahşapların çatırtısını, annelerinin elinden tutmuş, dehşet içinde hayatlarını kurtaracak bir sığınak arayan çocukların ağlamalarını duyuyordu. Muhterem bir ihtiyar gördü; etrafında başka yaşlılar, ağırbaşlı adamlar vardı; diz çökmüş, hiç gerçekleşmeyecek bir mucize için yakarıyor-lardı.

Sonra, yaşlı adam bir mahfazaya yaklaşıyor, dikkatle ikiye katlanmış bir kumaşı çıkarıp yapılı bir Müslüman askere teslim ediyordu. Asker, adamlann elinden o değerli kutsal emaneti alırken duygularına hâkim olamıyordu.

Hıristiyanların Mandilion'u için yırtıcı bir savaş vermişlerdi, çünkü Isa yüce bir peygamberdi, Allah onu kutsamalıydı.

Bizans ordularının generali Mandilion'u Edessalı bir asilin elinden aldı. Muzaffer bir edayla, tez elden Konstantinopolis'in yolunu tuttu. Duman evlerin duvarlarını karartıyor, yağmacı Bizans askerleri ganimeti katırların çektiği arabalara yüklüyordu.

Edessa'nın yaşlı piskoposu Tanrı'nın artık onlan terk ettiğini düşünüyordu.

Sonra; ayakta kalmış taş kilisede, haçın yanında, etrafında rahipler ve en inançlı Hıristiyanlar olduğu halde, hay atlan pahasına da olsa Mandilion'u bir gün geri alacaklanna yemin ettiler.

Onlar yazıcı Titius'un, dev adam Obodas'm, Hosar'm yeğeni İzaz'ın, İskenderiyeli Yahya'nın ve Mandilion için hayatını feda etmiş pek çok Hıristiyan'ın soyundan geliyorlardı; Mandilion'u geri alacaklardı, alamazlarsa kendilerinden sonra gelenler bu görevi gerçekleştirene kadar dur durak bilmeyecekti. Tann önünde, altara hâkim görkemli haçın önünde, İsa'nın annesinin portresinin önünde, Kitabı Mukaddes'in önünde yemin ettiler.

Ana, çığlık atarak uyandı. Karabasan o kadar gerçekti ki, acılar içinde kıvrandığını hissediyordu. Buzdolabından su almaya gitti; gecenin serin havası içeri girsin diye odanın penceresini açtı. Kavafis'in şiiri gerçek olmuştu sanki; ölülerin sesi düşlerini ele geçirmişti. Rüyasında görüp duyduklannın gerçekten yaşanmış olduğunu hissetti. Bundan emindi. Duştan sonra kendini daha iyi hissetti. İştahı yoktu. Odada kalıp satın almış olduğu kitaplarda dilenci Kral Baudouin de Courtenay'yle ilgili bilgi aradı. Fazla bir şey yoktu. İçerdiği bilgilere fazla güvenmese de internete girdi.

Sonra Tapınakçılar hakkınd bilgi aradı. Sözde, örgüte ait bir sayfa bulunca şaşırdı. Tapınakçı diye bir şey yoktu ki. Gazetesinin bilişim müdürünü aradı. Ne istediğini anlattı.

Bilişimci yarım saat sonra telefon etti. Tapınakçılann web adresi Londra'daydı; tamamen kayıtlı, tamamen yasaldı.

29

Addaio gürültü yapmamaya çalışarak evine girdi. Yolculuktan yorgun düşmüş, İstanbul'da gecelemeden, doğrudan Urfa'ya gelmeyi yeğlemişti. Sabah karşılaştıklarında Güner şaşıracaktı. Döndüğünü ne ona ne de cemaatin geri kalanına haber vermişti.

Bakkalbaşı Berlin'de kalmıştı. Oradan, Mendiç'i hapiste öldürmeye talip iki adam için gereken parayı almak üzere Zürich'e geçecekti.

Mendiç'in ölmesi gerektiğini hissediyordu; iyi çocuktu; hoş ve zekiydi. Ama onu takip ederlerse cemaati bulurlardı.

Sasanîlere, Haçlılara, Bizanslılara, Türklere rağmen hayatta kalmışlardı.

Yüzyıllardır gizlilik içerisinde yaşıyor, kendilerine verilen görevi yerine getiriyorlardı.

Gerçek Hıristiyanlar onlardı; Tanrı kendilerini kayırmalıydı, ama yapmıyor, korkunç sınavlara tabi tutuyordu. Şimdi de Mendiç'in ölmesi gerekiyordu.

Merdivenleri ağır ağır çıkıp odasına girdi. Yatak yapılmıştı. Güner hep yapardı; şimdi olduğu gibi, yolculuğa çıktığı zamanlarda bile. Arkadaşı ona her zaman sadakatle hizmet etmişti; hayatını kolaylaştırmaya çalışır, isteklerini, o dile getirmeden sezerdi.

Onunla dürüstçe konuşan, eleştirmeye cesaret eden tek insandı; hatta bazen Güner'in söylediklerinde belli bir meydan okuma algıladığı bile olurdu. Ama hayır, Güner ona ihanet etmezdi, bunu düşünmek aptalcaydı. Ona güvenmese, erkekliğe yeni adım attığı zamandan beri taşıdığı bu yükü kaldıramazdı.

Kapının hafifçe vurulduğunu duydu, aceleyle açtı.

- Uyandırdım mı seni Güner?

- Günlerdir uyumuyorum. Mendiç ölecek mi?

- Bana Mendiç'i sormak için mi kalktın?

- İnsan hayatından daha önemli bir şey var mı Peder?

- Senin niyetin bana eziyet etmek mi?

- Hayır, Tanrı korusun. Tek yaptığım, bu çılgınlığa bir son vermen için vicdanına seslenmek.

- Git Güner. Dinlenmeye ihtiyacım var.

Güner arkasını dönüp odadan çıkarken Addaio yumruklarını sıkıyor, içini saran öfkeyi bastırıyordu.

30

- Kötü bir gece mi geçirdiniz? diye sordu Giuseppe, kruvasan yemeye dalmış Ana'ya.

- Ah, siz misiniz? İyi günler. Evet, gerçekten de kötü bir gece geçirdim. Doktor Galloni yok mu?

- Az sonra iner. Şefimi gördünüz mü?

- Hayır görmedim. Yeni geldim ben de.

Otelin kafeteryasmdaki bütün masalar doluydu. Giuseppe hiç tereddüt etmeden Ana'nın masasına oturdu.

- Kahvemi buradan istesem, bir mahzuru olur mu?

- Kesinlikle. Araştırmalar nasıl gidiyor?

- Ağır ilerleyen bir iş bu. Sizin durumunuz ne?

- Tarih hatmediyorum. Birkaç kitap okudum, internetten belgeler indirdim, ama dürüst olmam gerekirse dün gece Sofia'yı dinlerken, son günlerde okuduğum her şeyden daha fazlasını öğrendim.

- Evet. Sofia öyle bir anlatır ki insanın gözünün önünde canlanır. Bana da olmuştu. Söylesenize, herhangi bir savınız var mı?

- Hiçbiri sağlam değil. Bugün de kafam ağır işliyor. Karabasanlar gördüm.

- Bu, vicdanınızın rahat olmadığını gösteriyor.

- Anlayamadım?

- Küçükken çığlık atarak uyandığımda annem böyle derdi. "Giuseppe, bugün yapmaman gereken ne yaptın?" diye sorardı. Karabasanların, vicdanın bir uyarısı olduğunu söylerdi.

- Doğrusu, dün vicdanımı tartaklayacak özel bir şey yaptığımı anımsamıyorum. Siz sadece polis misiniz yoksa aynı zamanda tarihçi misiniz?

- Sadece polis; yeter de artar bile. Ama şansım var, Kaçakçılık Masası'nda çalışıyorum. Yıllardır, Marco'nun yanında çok şey öğrendim.

- Bakıyorum da hepiniz şefinize tapıyorsunuz.

- Öyle. Ağabeyiniz size ondan bahsetmiştir.

- Santiago onu çok takdir ediyor. Bir gece beni Marco'nun evine yemeğe götürdü, sonra iki üç kere daha gördüm.

Sofia kafeteryaya girer girmez gördü onları.

- Neyin var Ana?

- Endişelenmeye başlayacağım ama. Kötü bir gece geçirdiğim bu kadar belli mi oluyor?

- Savaştan çıkmış gibisin.

- Aslında bir savaşın ortasındaydım, parçalanmış çocuklar, tecavüze uğramış anneler gördüm; hatta yangının o kapkara dumanının kokusunu bile aldım. Mahvoldum.

- Belli oluyor.

- Sofia, canını sıkmak istemiyorum, ama eğer bugün boş vaktin olursa ve bir mahzuru yoksa, seninle tekrar konuşmak isterim.

- Ne zaman bilmiyorum, ama prensip olarak görüşebilirim. Marco elinde bir notla masaya yaklaştı.

- Herkese iyi günler. Sofia, Peder Chamy'den bir mesaj var. Bolard, bizi on dakika sonra katedralde bekliyor.

- Peder Charny kim? diye sordu Ana.

- Peder Yves de Charny, diye yanıtladı Sofia.

- Ana, bu kadar meraklı olmayın, diye itiraz etti Marco.

- Olmam gerek.

- Peki. Kahvaltımız bittiyse, herkes işinin basma. Giuseppe sen...

- Evet, oraya gidiyorum. Sonra ararım.

- Hadi Sofia. Acele edersek Bolard'la olan randevumuza tam zamanında varırız. Ana, size de iyi bir gün geçirmenizi diliyorum.

- Deneyeceğim.

Katedral yolunda, Marco Sofia'ya Ana Jimenez'i sordu.

- Neler biliyor?

- Bilmiyorum. Soru soruyor, ama bir şey anlatmıyor. Âciz gibi görünüyor, ama içimden bir ses göründüğünden daha iş bitirici olduğunu söylüyor; üstelik zeki. Durmadan soru soruyor, ama kendisi ser verip sır vermiyor. Elinde bir şey yok gibi görünüyor, ama ben o kadar da emin değilim.

- Çok genç.

- Ama zeki.

- Daha iyi. Europol'le konuştum, bize yardım edecekler. Sınırlan kapatacaklar; havaalanlarını, gümrükleri, tren istasyonlarını... Bolard'la işimiz bittiğinde karabinyere merkezine gideceğiz; Giuseppe'nin hazırladığı tertibatı görmeni istiyorum. Elimizde fazla adam olmayacak, umarım yeter. Bir dilsizi takip etmek o kadar da zor olmasa gerek.

- Çıktığında nasıl iletişim kuracak sence?

- Bilmem. Ama eğer bir örgüte bağlıysa bir iletişim adresi vardır mutlaka; bir yere gidecektir. Truva atı bize rehberlik edecek, merak etme. Sen karabinyere merkezinde kalıp operasyonun eşgüdümünü üstleneceksin.

- Ben mi? Hayır, ben sizinle gitmeyi yeğlerim.

- Neyle karşılaşacağımızı bilmiyorum. Sen polis değilsin. Torino'da, dilsiz kovalarken hayal edemiyorum seni.

- Beni tanımıyorsunuz. Takibe katılabilirim.

- Birisinin merkezde kalması gerek. En uygun insan sensin. Hepimiz telsiz aracılığıyla seninle iletişim kuracağız, her şeyden haberin olacak. John Barry CÎA'daki meslektaşlarını ikna etti; bize gayri resmî olarak yardım edecekler; dilsizin gittiği yerleri kaydedeceğimiz minik kameralar ödünç verecekler. Yayını merkezde sen alacaksın, sokaktaymışsın gibi olacak. Giuseppe hapishane müdürüyle anlaştı; dilsizin ayakkabılarına bir göz atacağız.

- Mikrofon mu koyacaksınız?

- Evet. Amacımız bu. Ama ayakkabı değil spor ayakkabısı var, sorun da burada. Oraya koymak daha zor, ama CIA'cı çocuklar bu aksiliği çözmemiz için yardım edecekler, Amerika'da spor ayakkabılara Avrupa'dakinden daha fazla alışıklar. Burada çoğunlukla normal ayakkabı kullanıyoruz.

- Bak sen, bunu hiç düşünmemiştim... Operasyon için mahkeme iznimiz var mı?

- Bu sorunu en geç yarın çözmüş olmayı umuyorum. Katedrale vardılar. Peder Yves onları Bolard ve heyetin Sindone'yi incelediği alana götürmek üzere bekliyordu. Sonra çok işi olduğunu söyleyerek izin istedi, Sofia ile Marco'yu adamlarla baş başa bıraktı.

31

- Efendim, amcanızın yolladığı bir ulak geldi.

Baudouin yattığı yerde sıçradı, gözlerini ovuşturup yardımcısına, ulağı içeri yollamasını buyurdu.

- Giyinmelisiniz efendim. Siz imparatorsunuz, ulak da Fransız kralının saray erkânından bir asilzade.

- Pascal, sen hatırlatmasan, imparator olduğumu ben bile unutacağım. Yardım et bana o zaman. Rehin vermedik, satılmadık bir armalı abam kaldı mı?

Fransız kralının tebaasından bir asilzade olan ve bizzat kral tarafından bahtsız yeğeninin yanına yerleştirilen Pascal de Molesmes imparatorun sorusunu yanıtlamadı.

Gerçekten de malî durumu kötüydü. Sarayın damlarındaki kurşunun çıkartılıp Baudouin'in ekonomik sıkıntılarından yararlanarak büyük kârlar elde eden Venediklilere rehin verilmesini daha yeni emretmişti.

İmparator taht odasında oturduğunda, asiller heyecanla fısıl-daşıyor, Fransız kralından gelen haberleri bekliyordu.

Robert de Dijon dizini yere koydu ve imparator karşısında başını eğdi. Adam, kalkmasını işaret etti.

- Evet. Amcamdan ne haberler getiriyorsun?

- Majesteleri Kutsal Topraklar'da, Efendimizin Kabri'ni kurtarmak için vahşi bir savaş veriyor. Size iyi bir haberim var: Dimyat fethedildi. Kral ilerliyor, Kudüs yolunda Nil topraklarını da fethedecek. Şu sırada size arzu ettiği gibi yardımcı olamıyor, çünkü seferin maliyeti tahtın yıllık tahsilatından kat kat fazla. Sabırlı olmanızı ve Efendimize inanmanızı öneriyor. Yakında, sadık ve sevgili yeğenini, sizi, yanına çağırtacak, şu anda mustarip olduğunuz sıkıntıları çözmenize yardımcı olacak.

Baudouin yüzünü buruşturdu; gözyaşlarını zor tutuyordu, ama Pascal de Molesmes'nin sert bakışları ona kim olduğunu anımsattı.

- Size majestelerinden bir de mektup getirdim.

Şövalye, mühürlü bir belge çıkarıp imparatora teslim etti. Adam, belgeyi dermansızca alıp Pascal de Molesmes'ye uzattı.

Robert de Dijon'a elini uzattı. Asilzade, imparatorun yüzüğüne simgesel bir öpücük kondurdu.

- Kralın mektubuna cevap verecek misiniz?

- Kutsal Topraklar'a mı döneceksiniz?

- Önce Kastilyalı Blanche'ın sarayına gitmem gerekiyor. Kendisine oğlundan, iyi kalpli kralım Louis'den bir mektup götürüyorum. Bana eşlik eden şövalyelerden biri kralla birlikte savaşabilmek için can atıyor. Majestelerine iletmek istediğiniz mesajı o götürecek.

Baudouin başıyla onaylayıp ayağa kalktı. Ardına bakmadan taht odasından çıktı; Fransa kralı amcasının ona yardım edemeyeceği haberinden incinmişti.

- Şimdi ne yapacağım Pascal?

- Daha önce yaptığınızın aynısını efendim.

- Konstantinopolis'in Hıristiyanlığın elinde kalmasının önemini kavrayamayan akrabalarımın saraylarına gitmek mi? Bana yardım etmiyorlar aslında. Konstantinopolis, Hıristiyan bir bölge, Müslümanlara karşı son mevzi. Ama Venediklilerin gözünü para hırsı bürümüş, arkamdan Osmanlılarla anlaşıyorlar; Cenevizlilerin önem verdiği tek şey ticaretten kazandıkları; Felemenk'teki kuzenlerim bana yardım edecek olanaklara sahip olmadıklarından yakınıyorlar. Yalan! Prenslerin önünde diz çöküp imparatorluğu korumama yardım etmeleri için yalvarmam mı gerekiyor bir kez daha? Sence Tanrı, Çarmıha Gerilmiş Oğlu'nun dikenli tacını rehin vermemi affeder mi? Askerlere verecek param yok. Saraydakilere de, asillere de. Hiçbir şeyim yok. Hiçbir şeyim. Yirmi bir yaşında kral oldum, o zamanlar krallığı eski ihtişamına kavuşturmayı, kayıp topraklan geri almayı hayal ediyordum. Peki ne yaptım? Hiçbir şey. Haçlılar, imparatorluğu bölüp Konstantinopolis'i yağmalayalı beri krallığı güçbela ayakta tuttum. Papa İnnocentius bile yakanşlanma duyarlı değil.

- Sakin olun efendim. Amcanız sizi terk etmeyecektir.

- Mesajı duymadın mı?

- Duydum. Müslümanlan yendiğinde sizi çağırtacağını söylüyor. İmparator görkemli bir koltukta oturuyordu; üzerini kaplayan altın varaklan söktüreli uzun zaman olmuştu. Sakallarını yoluyor, endişesini dışa vuran bilinçdışı bir hareketle sol ayağını oynatıyordu.

- Efendim, Fransa kralının mektubunu okumalısınız. Pascal de Molesmes, Baudouin'in çoktan unutmuş olduğu mühürlü mektubu umursamayışımn verdiği sıkıntıyla uzattı.

- Ah doğru! Amcam bana mektup yazmış. İyi bir Hıristiyan olmamı ve Tann Efendimiz'den umudu kesmememi önermek içindir herhalde.

İmparator mührü kırdı, mektuba daldı. Yüzünden şaşkınlık okunuyordu.

- Tanrım! Amcam ne istediğinin farkında değil.

- Kral bir şey mi talep etmiş efendim?

- Louis, Haçlı Seferleri'nin maliyeti yüzünden yaşadığı güçlüklere rağmen, Mandilion'u ona teslim edersem bir miktar altın avans verebileceğini söylüyor. Bunu annesine, koyu Hıristiyan Bayan Blanche'a göstermeyi hayal ediyormuş. Louis kutsal emaneti kendisine satmamı ya da birkaç yıllığına kiralamamı istiyor. Mandilion'un mucizevî olduğunu iddia eden bir adamla tanışmış; Edessalı bir kralın cüzamını iyileştirmiş. Ona sahip olan kimse acı çekmezmiş. Ricasını kabul edersem, aynntüan Dijon kontuyla görüşmemi söylüyor.

- Ne yapacaksınız peki?

- Sen mi soruyorsun bunu bana? Mandilion benim değil, biliyorsun; istesem de amcama, Fransa kralına veremem onu.

- Onu size vermesi için piskoposu ikna etmeye çalışabilirsiniz.

- İmkânsız! İkna etmeye çalışmak aylar alır, üstelik başarısız olurum. Bekleyemem. Söylesene, rehin verecek başka neyim var? Kuzenime layık önemli bir kutsal emanet var mı elimizde?

-Var.

-Var mı? Hangisi?

- Piskoposu Mandilion'u size vermeye ikna ederseniz...

- Asla vermez.

- Denediniz mi yoksa?

- Azimle saklıyor onu. Kutsal emanet, bir mucize eseri Haçlıla-nn yağmasından kurtulmuş. Selefinden teslim alıp hayatı pahasına koruyacağına yemin etmiş.

- Siz imparatorsunuz.

- O da piskopos.

- Ve sizin tebaanız. Söz dinlemezse kulaklarını ve burnunu kesmekle tehdit edin.

- Korkunç bir şey bu!

- İmparatorluğu kaybedeceksiniz. Bu kutsal kumaşa sahip olan kişinin hiçbir şeyden korkmasına gerek yok. Deneyin.

- Peki. Piskoposla konuşun. Benim yolladığımı söyleyin.

- Olur. Ama benim konuşmam yeterli olmaz. Bunu ondan siz istemelisiniz.

İmparator tövbekar bir tavırla ellerim ovuşturdu. Piskoposla yüzleşmekten korkuyordu. Onu ikna etmek, Mandilion'u vermesini sağlamak için ne söyleyecekti?

Nar rengi şaraptan bir yudum içti. Yalnız kalmayı istediğini belirten bir işaret yaptı Pascal de Molesmes'ye. Düşünmeye ihtiyacı vardı.

Şövalye, dalgaların kıyıdaki çakıllara çarpışına dalmış, sahilde dolaşıyordu. Atı sabırla bekliyordu, bağlı değildi. Pek çok savaşta sadık bir dost olmuştu ona. Günbatımının ışığı Boğaz'ı aydınlatıyordu; Bartolome dos Capelos anın güzelliğinde Tanrı'nın nefesini hissetti. Atı kulaklarını dikti. Adam arkasını döndüğünde tozlu yolda atlı bir karaltı fark etti.

Savunmadan çok içgüdüsel bir hareketle elini kılıcına götürdü; gelen, görmeyi umduğu kişi mi, görmek için bekledi.

Yeni gelen adam atından indi, acele adımlarla Portekizlinin kıpırdamadan beklediği kıyıya yöneldi.

- Geç kaldınız, dedi Bartolome.

- Yemek saatine dek imparatora hizmet ettim. O ana dek saraydan sıvışamadım.

- Peki. Bana ne anlatacaksınız? Neden burada buluşmak istediniz?

İri, kısa boylu, sarı tenli, fare gözlü adam Tapınak şövalyesini tarttı. Adamın yanında temkinli olması gerekiyordu.

- İmparatorun piskopostan Mandilion'u vermesini isteyeceğini biliyorum efendim.

Bartolome dos Capelos gözünü bile kırpmadı. Az önce aldığı bilgi hiç umurunda değildi sanki.

- Sen nereden biliyorsun?

- İmparatoru Bay De Molesmes'yle konuşurken duydum.

- İmparator Mandilion'u ne yapacakmış?

- Elde kalan son değerli kutsal emanet bu. Rehin verecek. Krallık iflas halinde, biliyorsunuz. Amcasına, Fransız kralına satacak.

- Al. Şimdi git.

Tapınakçı adama birkaç sikke uzattı. Adam, atına atlarken şansına şükrediyordu. Şövalye, verdiği bilginin karşılığında iyi para ödemişti.

Yıllardır sarayda Tapınakçılann casusluğunu yapıyordu; kırmızı haçlı şövalyelerin başka casusları da vardı, ama kim olduklarını bilmiyordu.

Fakir düşmüş imparatorlukta nakit para yalnızca Tapınakçılar-da vardı. Asiller de dahil pek çok insan onlara hizmet ederdi.

İmparatorun Mandilion'u kiralamayı düşündüğünü söylediğinde Portekizli istifini hiç bozmamıştı. Belki de diye düşündü adam, Tapınakçılar bunu başka bir casustan duymuşlardı bile. Neyse, diye düşündü, bu beni ilgilendirmez, bu sikkeler iyi bir kazanç.

Bartolome dos Capelos. Tapınakçılann Konstantinopolis'teki evine doğru at sürdü.

Surlarla çevrili, denize yakın bir binaydı; içinde hizmetkâr ve seyisleriyle birlikte elliden fazla şövalye yaşıyordu.

Dos Capelos, bu saatte kardeşlerinin dua etmekte olduğu ayin odasına gitti.

Önderi Andre de Saint-Remy duaya katılmasını işaret etti. Saint-Remy adamı çalışmakta olduğu odaya çağırttığında, gelişinin üzerinden bir saat geçmişti.

- Oturun kardeşim. İmparatorun içkicibaşısı neler söyledi anlatın bana.

- Kraliyet başmuhafızının verdiği bilgiyi teyit etti: imparator Mandilion'u rehin vermek istiyor.

- İsa'nın Kefeni...

- Dikenli tacını rehin verdi zaten.

- O kadar çok sahte kutsal emanet var ki... Ama Mandilion sahte değil. Bu ketenin üzerinde İsa'nın kanı, gerçek suratı var. Onu satın almak için büyük üstadımız Guillaume de Sonnac'ın iznini bekliyorum. Mandilion'un Konstantinopolis'te kalan son gerçek kutsal emanet olduğunu, emanetlerin en değerlisi olduğunu açıklayan bir not yolladım ona haftalar önce. Onu ele geçirip himayemize almalıyız.

- Ya Guillaume de Sonnac'ın cevabı vaktinde gelmezse.

- O zaman karan ben vereceğim. Büyük üstadın da buna kefil olacağını umuyorum.

- Ya piskopos?

- Kefeni imparatora teslim etmek istemiyor. Pascal de Moles-mes'nin onu görmeye gittiğini biliyoruz, vermesi için adama yalvarmış. Piskopos reddetmiş. İmparator bizzat gidip kendi talep edecek teslim edilmesini.

- Ne zaman?

- Yedi gün içinde. Piskoposla bir görüşme talep edeceğiz, ben de imparatoru görmeye gideceğim. Emirlerimi yann veririm. Şimdi dinlenmeye çekilin.

Şövalyeler günün ilk dualarına başladıklarında gün henüz doğmamıştı.

Andre de Saint-Remy, imparatora, huzuruna çıkmayı talep eden bir mektup yazmaya dalmıştı.

Latin İmparatorluğu can çekişiyordu. Baudouin Konstantino-polis ve çevresindeki toprakların imparatoruydu, ama o kadar. Tapınakçılarsa onlardan sık sık borç isteyen Baudouin'le zor bir denge tutturmuşlardı.

Saint-Remy yazı araç gereçlerini henüz tamamen toplamamış-tı ki, Guy de Beaujeau kardeşi girdi içeri.

- Efendim, huzurunuza çıkmak isteyen bir Müslüman geldi, yanında üç kişi daha var...

Konstantinopolis Tapınakçılan'nın üstadı istifini hiç bozmadı. Yazılı belgeleri yerleştirmeyi bitirdi.

- Onu tanıyor muyuz?

- Bilmiyorum. Yüzü örtülü, kapıda nöbet tutan şövalyeler açmaya zorlamamayı tercih ettiler. Onlara ağaç dalından yapılma şu oku vermiş; üzerindeki çentiklerden kim olduğunu anlayacağınızı söylemiş.

Guy de Beaujeau oku Saint-Remy'ye uzattı. Avucundaki kabaca yontulmuş beş çentikli dala bakarken önderinin bakışlarının nasıl karardığını gözledi.

- İçeri alın.

Birkaç dakika sonra uzun boylu, güçlü, basit ama asaletini belli eden giysiler kuşanmış bir adam Saint-Remy'nin bulunduğu odaya girdi.

Saint-Remy adama eşlik eden iki Tapınak şövalyesine kendilerini yalnız bırakmalarını işaret etti. Adamlar hiç ses çıkarmadan söylenene uydular.

İki adam yalnız kaldıklarında birbirlerinin gözlerine baktılar, sonra gürültülü bir kahkaha patlattılar.

- Robert, neden kılık değiştirdin?

- Oku göstermeseler beni tanır miydin?

- Elbette. Öz kardeşimi tanıyamayacağımı mı düşünüyordun.

- Bu kötüye alamet olurdu. Kıyafetimin iyi olmadığı, Müslüman'a benzemediğim anlamına gelirdi.

- Diğer kardeşler seni tanımadı.

- Tanımamış olabilirler. Yine de, haftalardır at sürüyorum; buraya gelmek için düşman topraklannı aştım, kimse bizden şüphelenmedi. Çocukken, ağaçlardan kopardığımız dallardan kendi oklarımızı yontmayı sevdiğimizi hatırlamana sevindim; ben hep beş çentikli yapardım, sense üç.

- Yolda herhangi bir terslik oldu mu?

- Genç kardeşimiz François de Chamey'in yardımıyla çözülmeyecek kadar büyük bir terslik olmadı.

- Kaç kişiyle yolculuk ediyordun?

- İki Müslüman silahtarla. Dikkat çekmemek için böylesi daha kolay.

- Söylesene. Büyük üstattan ne haberler getirdin?

- Guillaume de Sonnac öldü.

- Nasıl? Ne oldu?

- Tapınakçılar, Fransa kralının yanında savaştı; Dimyat'ın fetih haberinden de anlaşılacağı gibi desteğimiz işe yaradı. Ama kral Mansure'ye saldırmak istiyordu; Guillaume de Sonnac onu temkinli olması ve duyularını zafer sarhoşluğuyla köreltmemesi konusunda uyardı. Ama kral inatçıdır. Kutsal Topraklar'ı geri almaya yemin etmiş; Kudüs'e girmek için yanıp tutuşuyordu.

- Kötü haberler getirdiğini seziyorum.

- Öyle. Kral Mansure'yi fethetmek istedi; stratejisi Müslümanların etrafım sarmak ve arkadan saldırmaktı. Ama Louis'nin kardeşi Roberto de Artois bir hata yaptı, küçük bir Müslüman ordugâhını dümdüz etti. Böylelikle Eyyubilerin olup bitenlerden haberi oldu. Çatışma çok kanlı geçti.

Robert de Saint-Remy elinin tersiyle gözlerini ovuşturdu; böylece zihnine üşüşen ölülerin anısını silebilecekmiş gibi. Müslüman ve Haçlı kanma bulanmış kızıl renkli toprakları gördü bir kez daha; canla başla, yılmadan savaşan arkadaşlarını gördü; kılıçlan, kollarının bir uzantısı gibi Müslümanların karnına saplanıyordu. Yorgunluğu kemiklerinde, dehşeti ruhunda hissediyordu hâlâ.

- Kardeşlerimizin çoğu öldü. Büyük üstat yaralandı, ama kurtarabildik.

Andre Saint-Remy kardeşinin yüzüne yansıyan duygusal patlamaları, capcanlı ölüm anılarını ve acıyı görüp sustu.

- Şövalye Yves de Pâyens ve Aragonlu Beltran'la birlikte Guillaume de Sonnac'ı savaş meydanından çıkardık; hain bir okla ağır yaralanmıştı. Uzaklaşabildiğimiz kadar uzaklaştık. Ama çabalarımız boşunaydı; geri çekilirken ateşlenerek öldü.

- Peki ya kral?

- Çarpışmayı kazandık. Kayıplarımız büyüktü, yerlerde binlerce ölü ve yaralı adam yatıyordu; ama Louis, Tann'nın kendisiyle olduğunu, kazanacağını söylüyordu. Askerlere bu şekilde güç veriyordu. Haklıydı, kazanmıştık, ama zafer asla bu kadar geçici olmadı. Hıristiyan orduları Dimyat'a doğru yola koyuldular. Kral dizanteriye tutuldu; askerler açtı, bitaptı. Nasıl oldu bilmiyorum. Tek bildiğim ordunun teslim olduğu, Louis'nin de esir düştüğü.

Boğucu bir sessizlik kapladı odayı. İki kardeş düşüncelere daldı, oldukları yerde kıpırdamandan durdular. Uzun dakikalar boyunca tek kelime etmediler.

Pencereden, kalenin avlusunda talim yapan Tapmak şövalyelerinin yankılanan sesi, at arabalarının çatırtısı ve demirci çekicinin tekdüze darbeleri duyuluyordu.

Sonunda sessizliği Andre de Saint-Remy bozdu.

- Söylesene. Kim büyük üstat seçildi?

- Büyük üstadımız Renaud de Vichiers oldu; Fransa önderi, Tarikat mareşali. Sen onu tanırsın.

- Tanırım. Renaud de Vichiers temkinli ve dindar bir adamdır.

- Louis'nin salıverilmesini görüşmek üzere Sarazenlere birini yolladı. Kralın asilleri de, hükümdarlarının özgürlüğüne fiyat bi-çilmesi için elçilerini yolladılar. Buraya doğru yola çıktığımda görüşmeler ilerlemiyordu, ama büyük üstat kralı serbest bıraktıra-bileceğine inanıyor.

-Fiyatı ne olacak?

- Louis büyük acılar içinde. Ona iyi davranıyorlar, Sarazen hekimler tedavi ediyor. Haçlı ordularından Dimyat'ı geri vermelerini istiyorlar.

- Louis'nin asilleri ordularını Dimyat'tan çekmeye razılar mı?

- Kral ne derse onu yapacaklar. Kraldan başka kimse teslim olamaz. Renaud de Vichiers krala haber gönderip kabul etmesini istedi. Casuslarımız fiyatın bu olacağını, başka fiyat biçilmeyeceğim söylüyorlar.

- Bana büyük üstattan ne emir getirdin?

- Mühürlü bir belge ve sözlü iletmem gereken birtakım haberler getirdim.

- Konuş o zaman.

- Mandilion'a sahip olmalıyız. Büyük üstat bunun, gerçekliği bilinen tek kutsal emanet olduğunu söylüyor. Senin eline geçtiği zaman, onu Akkâ Kalesi'ne götürmem gerek. Satın al, ne uygun görürsen yap, ama Tapınakçılar için olduğu bilinmesin. Hıristiyan krallar Mandilion için öldürmeyi bile göze alırlar. Papa, kendisi için ister. Şu son yıllarda Baudouin'den satın aldığın kutsal emanetlerin pek çoğunu ona hediye ettik; birçoğu da Fransa Kralı Louis'nin elinde; yeğeni hediye etmiş ya da satmış.

- Louis'nin Mandilion'u istediğini biliyoruz. Dimyat zaferinden sonra imparatora mesaj götüren bir heyet yolladı; bu, aynı zamanda Fransa'ya Louis'den emirler götüren heyetti.

- Evet, biliyorum. Birkaç gün önce Dijon kontu gelip imparatora bir mektup teslim etti. Louis, yardım karşılığında Mandilion'u istiyor yeğeninden.

Robert de Saint-Remy ağabeyine rulolanmış birkaç mühürlü belge uzattı; adam bunları masaya bıraktı.

- Söylesene Andre, ebeveynimiz nasıl?

Andre de Saint-Remy'nin dudakları kasıldı; bakışlarını yere çevirdi; boğazında düğümlenen iniltiyi bastırmaya çalışarak kardeşine cevap verdi.

- Annemiz öldü. Kız kardeşimiz Casilda da öyle. Ölüm onu beşinci çocuğunu doğururken yakaladı. Babam, yaşlı ama geçen kış hâlâ hayattaydı. Günlerini büyük salonda oturarak geçiriyor; gut yüzünden ayakları o kadar şiş ki zar zor hareket ediyor. Ağabeyimiz Umberto toprağı işletiyor. Kontluk gönençli; Tanrı ona dört sağlıklı çocuk verdi. Saint-Remy'den aynlalı uzun zaman oldu...

- Ama ben şatoya giden kavaklı yolu, fırında pişen ekmeğin kokusunu, annemizin şarkı söyleyişini anımsıyorum hâlâ.

- Robert, biz Tapınakçı olmayı seçtik. İçimizde hasret olamaz, olmamalı.

- Ah sevgili ağabeyim! Kendine karşı her zaman fazla sert olmuşsundur.

- Peki ya sen? Nasıl oluyor da Sarazen bir silahtarın var, anlatsana.

- Onlan tanımayı, saygı duymayı öğrendim. Onlarda da bilge adamlar, centilmenlik ve şeref var. Düşman olarak olağanüstüler, onlara saygı duyuyorum. Aralarından bazılarıyla arkadaş olduğumu da itiraf etmem gerek. Onlarla toprak paylaşıp belli etmeden de olsa ilişkiye girince, arkadaşlık etmemek imkânsız. Büyük üstat hepimizin onların dilini, bazılarımızın da geleneklerini öğrenmemizi istedi; böylelikle onların bölgesine, şehirlerine girip casusluk edebilir, gözleyebilir ya da Tapınak'ın ve Hıristiyanlığın şanını artıracak görevler gerçekleştirebiliriz. Zeytin rengi tenim Do-ğu'nun güneşiyle iyice karardı, siyah saçım, dış görünüşümü daha da iyi gizlememi sağlıyor. Dillerine gelince; anlama ve yazma konusunda fazla zorlanmadığımı itiraf edeyim. İyi bir hocam var: bana eşlik eden silahtar. Şunu unutma ağabeyim: Tapınakçılara katıldığımda çok gençtim; gençlerin Sarazenlerden ders alıp onların arasına karışacak hale gelmesini Guillaume de Sonnac emretmişti. Sen bana silahtarım Ali'yi sormuştun. Tapınakçılarla ilişkisi olan tek Müslüman o değil. Haçlılar köyünü yakıp yıkmış. Ali ve iki arkadaşı hayatta kalmayı başarmışlar. Guillaume de Sonnac, Akkâ'dan atla birkaç gün uzaklıkta bir yerde başıboş dolanırken bulmuş onları. Ali en ufaklanymış; bitap düşmüş, ateşten sayıklı-yormuş. Büyük üstat onları alıp kalemize götürmüş, orada kendilerine gelmişler, orada kalmışlar.

- Sadık kalmışlar mı peki?

- Guillaume de Sonnac Allah'a dua etmelerine izin veriyor, onları aracı olarak kullanıyordu. Asla ihanet etmediler.

- Peki ya Renaud de Vichiers?

- Bilmiyorum. Ama yola çıkarken yanımızda Ali ve Said'den başka kimse olmamasına itiraz etmedi.

- Peki. Şimdi dinlen ve bana seninle birlikte seyahat eden François de Charney kardeşimizi yolla.

- Olur.

Andre de Saint-Remy yalnız kaldığında kardeşinin getirdiği belgeleri açıp Tapınak tarikatının büyük üstadı Renaud de Vichiers'in emirlerini okumaya hazırlandı.

Mor, elişi kabartmalarla bezenmiş salon bir taht odasını andırıyordu. Yumuşak sandalyeler, oymalı masif masa, saf altından haç ve kakma gümüşten eşyalar, sahibinin bolluk içinde yaşadığının bir kanıtıydı.

Ayn bir sehpada, cam şişelerde baharatlı şaraplar duruyor; devasa bir tepside, yakınlardaki manastırın fırınından çıkma rengârenk tatlılar sergileniyordu.

Piskopos kayıtsız bir tavırla Pascal de Molesmes'yi dinliyordu. Frank asilzadesi, bir saatten fazla bir zamandır adamı Mandilion'u imparatora vermeye ikna edecek savlar öne sürerek kendini paralıyordu. Piskopos da Baudouin'e hürmet besliyordu; her ne kadar hükümdarlığı uzun bir çaresizlikler silsilesi olmuş da olsa, kalbinin temiz olduğunu bilirdi.

Pascal de Molesmes piskoposun artık onu dinlemediğini, düşüncelere daldığını fark ettiğinde, söylevini kesti. Sessizlik, piskoposu yerinden sıçrattı.

- Sizi dinledim, mantığınızı anlıyorum, ama Fransa kralı, Kons-tantinopolis'in kaderini Mandilion'a sahip olmaya bağlayamaz.

- Hıristiyan kral imparatora yardım sözü verdi; sahip olması mümkün değilse bile, en azından bir süre Mandilion'un kendisinde kalmasını istiyor. Louis, dindar annesi Kastilyalı Blance'ın Isa Efendimizin gerçek yüzünü görebilmesini arzu ediyor. Kilise Mandilion'un iyeliğini kaybetmeyecek; üstelik Konstantinopolis'in içinde bulunduğu yokluktan kurtarılmasına katkıda bulunmuş olacak. İnanın bana, sizin çıkarlarınızla imparatorunkiler örtüşüyor.

- Hayır, hayır örtüşmüyorlar. İmparatorluktan arda kalanları kurtarmak için altına ihtiyacı olan kişi ben değilim, imparator.

- Konstantinopolis zayıf düşüyor. İmparatorluk gerçek değil, bir hayal. Bir gün gelecek Hıristiyanlar şehri kaybedip ardından ağlayacaklar.

- Bay De Molesmes, beni, Konstantinopolis'i ancak Mandilion'un kurtarabileceğine ikna etmeye çalışmak için fazla zekisiniz, biliyorum. Kral Louis kiralamak için ne kadar, sahip olmak için ne kadar para önermiş? Krallığı kurtarmak için büyük miktarda altına ihtiyaç var; Fransa kralı zengindir, ama yeğenini ne kadar severse sevsin, Mandilion'u ne kadar isterse istesin, ülkesini iflasın eşiğine getirmeyecektir.

- Miktar yüklüyse, Piskopos Hazretleri satılmasına ya da kiraya verilmesine razı olurlar mı acaba?

- Hayır. İmparatora, Mandilion'u kendisine vermeyeceğimi söyleyin. Papa İnnocentius beni aforoz eder. Uzun zamandır Mandilion'a sahip olmak istiyor; taşınması sırasında doğabilecek tehlikeleri bahane ederek başımdan savıp Kefen'in burada kalmasını sağladım. Papanın iznine ihtiyacım var. Siz de biliyorsunuz ki papa buna bir fiyat biçecektir. Kral Louis bunu ödeyebilse bile, para imparatorun yeğenine değil, Kilise'ye gider.

Pascal de Molesmes son kozunu oynamaya karar verdi.

- Size hatırlatırım ki Piskopos Hazretleri, Mandilion size ait değil. Onu Konstantinopolis'e İmparator Romanos Lekapenos'un orduları getirdi; imparatorluk bezin mülkiyetinden asla feragat etmedi. Kilise Mandilion'un emanetçisi sadece. Baudouin gönüllü olarak teslim etmenizi istiyor. Size ve Kilise'ye cömert davranacaktır.

De Molesmes'nin söyledikleri piskoposun kendine olan güvenini sarstı.

- Beni tehdit mi ediyorsunuz Bay De Molesmes? İmparator Kilise'yi tehdit mi ediyor?

- Sizin de bildiğiniz gibi, Baudouin Kilise'nin sadık bir evladıdır, gerekirse onu hayatı pahasına korur. Mandilion imparatorluğa ait, imparator da onu geri istiyor. Görevinizi yerine getirin.

- Görevim İsa'nın görüntüsünü korumak, onu Hıristiyanlık adına muhafaza etmek.

- Pantokrator Manastın'nda duran dikenli tacın Fransa kralına satılmasına karşı çıkmadınız ama.

- Zeki olduğunuzu biliyorum Bay De Molesmes. O dikenli tacın İsa'ya ait olduğuna gerçekten inanıyor musunuz?

- Siz inanmıyor musunuz?

Piskoposun mavi gözlerinde öfke belirmeye başlamıştı. Aralarındaki gerginlik doruk noktasındaydı, ikisi de bunun farkındaydı.

- Bay Molesmes, savlarınız beni ikna etmedi. Bunu imparatora iletin.

Pascal de Molesmes başını eğdi. Düello şimdilik sona ermişti, ama henüz bir galip ya da mağlup yoktu, ikisi de biliyordu.

Asilzade odadan çıktığında boğazı kurumuştu; piskoposun ikram ettiği Rodos şarabını tatmadığına pişmandı; bu en sevdiği şaraplardan biriydi.

Hizmetkârları, piskoposun oturduğu sarayın kapısında atıyla, çalkantılı Konstantinopolis'teki en sadık dostu, gece gibi kara bir doruyla bekliyorlardı onu.

Baudouin'e, askerlerini alıp saraya gelmesini, piskoposu Man-dilion'u kendisine vermeye zorlamasını mı önermeliydi? Başka çare yoktu. înnocentius, Mandilion'un Hıristiyan kral için olduğunu bile bile Baudouin'i aforoz etmeyi göze alamazdı.

Bezi Louis'ye kiralar, yüksek bir fiyat biçerler, imparatorluk da kaybettiği gücü kısmen de olsa toparlayabilirdi.

Tatlı bir akşam rüzgârı esiyordu; Pascal de Molesmes, imparatorluk sarayına dönmeden önce atını Boğaz kıyısından sürmeye karar verdi. Ara sıra, her köşesinde entrika, ihanet ve ölüm kol gezen sarayın boğucu duvarları dışına kaçmayı severdi. Saraydaki hanım ve beylerin gururla uyguladığı o ince örtbas etme sanatı yüzünden, kimin dost, kimin kötülüğünü isteyen düşman olduğunu ayırt etmek zordu. Tek güvendiği insan Baudouin'di; geçen yıllar, adama karşı, zamanında Kral Louis'ye karşı da hissettiği, içten bir şefkat beslemesini sağlamıştı.

Fransa kralının kendisini Baudouin'in sarayına yollamasının üzerinden pek çok kış geçmişti. Görevi, kralın, satın aldığı değerli kutsal emanetler ve Namur kontluğu karşılığında, yeğenine borçlu olduğu altınları korumaktı. Louis, sarayda kalmasını, kendisini Konstantinopolis'te olup bitenlerden haberdar etmesini buyurmuştu Pascal'e. De Molesmes'nin imparatora bizzat teslim ettiği bir mektupta, Fransa Kralı Louis adama, Pascal de Molesmes'ye güvenmesini öneriyor, sadık ve Hıristiyan bir adam olduğunu ve -mektupta yazdığına göre- onun iyiliğinden başka bir şey istemeyeceğini söylüyordu yeğenine.

Pascal ve Baudouin karşılaşır karşılaşmaz birbirlerinden hoş-lanmışlardı. İşte aradan on beş yıl geçmiş, imparatorun danışmanı ve arkadaşı olmuştu. De Molesmes, Baudouin'in imparatorluğun haysiyetini koruma çabalarını, bir yandan Bulgarlara diğer yandan da Sarazenlerin sıkı kuşatmasına direnerek Konstantinopolis'i muhafaza etme uğraşısını takdir ediyordu.

Kral Louis ve Baudouin'e sadakat borcu olmasa, yıllar önce, Kutsal Topraklar'da savaşmak üzere Tapınakçılara katılırdı. Ama kader onu Konstantinopolis sarayının kalbine yerleştirmişti. Burada da savaş alanındaki gibi pek çok tehlikeden sakınması gerekiyordu.

Tapınakçıların evinin yakınlarına geldiğini fark ettiğinde güneş batmaya başlamıştı. Şövalyelerin önderi Andre de Saint-Remy'ye saygısı vardı. Hayat tarzı olarak haç ve kılıcı benimsemiş sade ve dürüst bir adamdı. İkisi de Fransız'dı, ikisi de asildi. İkisinin kaderinde de Konstantinopolis yazılıydı.

De Molesmes, hemşerisiyle konuşma arzusu duydu içinde, ama gecenin karanlığı çökmeye başlamıştı. Şövalyeler dua ediyor olmalıydı. Ziyaretiyle onları rahatsız edebilirdi. Ertesi sabahı bekleyip Saint-Remy'ye haber yollamak ve bir görüşme ayarlamak daha iyi olur diye düşündü kendi kendine.

II. Baudouin duvara bir yumruk attı. Bereket versin, bir goblen, parmak boğumlarının maruz kaldığı darbeyi yumuşattı.

Pascal de Molesmes, piskoposla arasında geçen konuşmayı ve adamın Mandilion'u vermeyi reddetmesini en ince ayrıntısına kadar anlatmıştı.

Piskoposun talebini uysallıkla kabul etmesinin düşük bir olasılık olduğunu biliyordu imparator, ama Kutsal Efendimiz isa'ya ısrarla yalvarmış, imparatorluğu kurtaracak o mucizeyi gerçekleştireceğini ummuştu.

Fransız, imparatorun öfke esrimesinden rahatsızdı, tenkit dolu ifadesini gizlemeye çalışmadan baktı adama.

- Bakma bana öyle! İnsanların en bahtsızı benim.

- Efendim, sakin olun. Piskoposun Mandilion'u size vermekten başka seçeneği yok.

- Nasıl? Gidip zorla elinden kapmamı mı istiyorsun? Bu bir rezalet olur. Tebaam, mucizevî olduğunu düşündükleri Kefen'e el koymamı affetmez; Papa înnocentius da beni aforoz eder. Sanki bir çare varmış gibi sakin olmamı istiyorsun bir de. Çare olmadığını sen de biliyorsun.

- Krallar, krallıklarını kurtarmak için hoş olmayan kararlar almak zorundadır. Sizin durumunuz da bu. Yakınmayı bırakıp harekete geçin.

İmparator, üstüne çöken yorgunluğu gizlemeden görkemli koltuğuna yığıldı.

Hükümdarlığın sefasından çok cefasını çekmişti; krallığın kendisine hazırladığı son sınav da Kilise'yle çatışmaktı.

- Başka bir çare düşünün.

- Sizin aklınızda başka çıkar yol var mı ki?

- Sen benim danışmanımsın. Düşün! Düşün!

- Efendim. Mandilion size ait. Krallığın iyiliği için sizin olanı geri isteyin. Benim tavsiyem bu.

- Çekilebilirsin.

De Molesmes salonda çıktı, mühürdarlığa doğru yol aldı. Bar-tolome dos Capelos'un orada olduğunu görünce şaşırdı.

Tapınakçıyı memnuniyetle karşıladı, önderinin ve tanıdığı diğer kardeşlerinin hatırını sordu. Birkaç dakika boyunca kibarca sohbet ettikten sonra, saraya hangi vesileyle geldiğini sordu.

- Önderim, Andre de Saint-Remy, imparatorun huzuruna çıkmayı talep ediyor.

Tapınakçınm ciddi ses tonu De Molesmes'nin dikkatini çekti.

- Neler oluyor dostum? Kötü bir haber mi var?

Portekizliye başka bir şey söylememesi emredilmişti. Dolayısıyla Fransa Kralı Louis'nin nazik durumu hakkında bilgi veremiyordu. Sarayda bu durumdan haberdar olunmadığı belliydi, Dijon kontu Dimyat'tan ayrıldığında şehir henüz Frankların elindeydi, ordu zaferle ilerliyordu.

Bartolome dos Capelos soruya kaçamak bir yanıt verdi.

- Andre de Saint-Remy imparatorla bir araya gelmeyeli çok zaman geçti; son aylarda pek çok olay oldu. Görüşme iki tarafın da çıkarma olacaktır.

De Molesmes Portekizlinin başka bir şey söylemeyeceğini anladı; istenen buluşmanın önemini sezmişti.

- Talebinizi dikkate alacağım. İmparator gününü ve saatini belirler belirlemez merkezinize bizzat gelip haber vereceğim; böylelikle önderinizle sohbet etme zevkini de tatmış olurum.

- Sizden görüşme talebini mümkün olan en kısa zamanda iletmenizi rica ediyorum.

- İleteceğim. Tapmakçılann dostu olduğumu biliyorsunuz. Tanrı sizinle olsun.

- Tanrı sizi korusun.

Pascal de Molesmes düşüncelere daldı. Portekizlinin ciddi ifadesi Tapmakçılann sadece imparatora iletmek istediği, hayatî önem taşıyan bir şeyler bildiğini işaret ediyordu. Karşılığında kim bilir ne isteyeceklerdi.

İçinde yaşamak zorunda oldukları bu sarsıntılı dünyada sadece Tapınakçılarda para ve bilgi vardı. Bu iki nimet, para ve bilgi, onlara krallannkinden, hatta papanınkinden bile üstün, özel bir güç sağlıyordu.

Baudouin birtakım kutsal emanetleri Tapınakçılara satmış, karşılığında hatırı sayılır miktarda para almıştı. Baudouin ve Saint-Remy arasında karşılıklı saygıya dayalı bir ilişki vardı. Şövalyelerin önderi, imparatorluğun gittikçe zayıflıyor olmasına Baudouin kadar üzülüyordu. Tapınakçılar, çok kere borç para vermişti; bu parayı geri ödeyememişler, karşılığında, sonunda Tapmakçılann mülkiyetine geçen kutsal emanetleri ve imparator borcunu kapatana dek asla imparatorluk sarayına dönmeyecek başka değerli eşyalan rehin vermişlerdi.

İmparatorun borcunu kapatması da oldukça uzak bir olasılıktı. Bu düşünceleri kafasından atıp Baudouin'in piskoposa yapacağı ziyareti hazırlamaya karar verdi. Yanında zırhlı, donanımlı askerlerle gitmeliydi.

Piskoposluk Sarayı'nı ve Mandilion'un bulunduğu Blahernai Kilisesi'ni kuşatmaya yetecek sayıda. Halkın ve piskoposun dikkatini çekmemek için, niyetlerini kimse bilmemeliydi. Piskopos, Baudouin'i kilisenin iradesine karşı güç kullanmaktan kaçınacak, iyi bir Hıristiyan olarak tanırdı.

İmparatorun bu olasılık üzerine kafa yorduğunu biliyordu; çaresizlik içinde, tek çıkış yolunun Mandilion'un Kral Louis'ye vermek olduğunu anlayacaktı.

Kutsal Kefen'in teslim ayrıntılarını incelemek üzere Dijon kontunu çağırttı.

Fransa kralı, Dijon kontuna, yeğeni Kutsal Kefen'i verdiğinde ne yapılması gerektiği, ödemenin nasıl yapacağı konusunda ayrıntılı talimatlar vermiş olmalıydı.

Robert de Dijon o sıralar otuz yaşlarındaydı. Orta boylu, güçlü, kartal burunlu, mavi gözlü Fransız asilzadesi, Baudouin'in sarayındaki hanımefendilerin epey ilgisini çekmişti.

Pascal de Molesmes'nin yolladığı hizmetçi, adamı bulmakta zorlandı. Diğer hizmetçilere rüşvet vermek zorunda kaldı. Sonunda adamı, imparatorun kuzininin, yeni dul kalmış Bayan Maria'mn odasında buldu.

Dijon kontu mühürdarlığa geldiğinde üzerinde hâlâ, bu saygıdeğer hanımefendinin etrafına yaydığı misk kokusunu taşıyordu.

- Söylesenize De Molesmes, telaşınızın nedeni ne?

- Kont, isteklerini yerine getirebilmek için Kral Louis'nin size verdiği talimatları bilmem gerek.

- Biliyorsunuz kral imparatorun Mandilion'u kendisine devretmesini istiyor.

- Lafı fazla dolandırmayacağım, kusura bakmayın: Kral Louis Kutsal Kefen için ne kadar ödemeyi düşünüyor?

- İmparator amcasının talebini kabul mü ediyor?

- Kont, izin verin de sorulan ben sorayım.

- Yanıtlamadan önce Baudouin bir karara vardı mı, bilmeliyim.

De Molesmes iki adımda Fransız asilzadesinin önüne dikildi; karşısındakinin nasıl biri olduğunu tartarak baktı. Fransız hiç sinmedi; gözlerini Baudouin'in danışmanından kaçırmadı.

- İmparator amcasının teklifi üzerinde düşünüyor. Ama Fransa kralının Mandilion karşılığında ne vereceğini, bezi nereye götüreceğini ve kutsal emanetin güvenliğini kimin sağlayacağını bilmek istiyor. Bunları ve başka birtakım ayrıntıları bilmeden, imparatorun bir karar vermesi çok güç.

- Bana verilen emir imparatorun yanıtını beklemek. Baudouin Kefen'i Louis'ye vermeyi kabul ederse onu bizzat Fransa'ya götürüp annesine, Bayan Blanche'a teslim edeceğim. Kral Haçlı Seferi'nden dönene dek kumaşı o saklayacak. İmparator Mandilion'u satmak isterse, Louis yeğenine iki adam ağırlığında iki çuval altın verecek, Namur kontluğunu da ona iade edecek. Aksine, imparator Kefen'i bir süreliğine rehin vermek istiyorsa, kral yine iki çuval altın verecek. Mandilion'u geri almak istediğinde, Baudouin bunları iade edecek. İki tarafın belirleyeceği tarih geçecek olur da, imparator altını iade etmezse, kutsal emanetin mülkiyeti Fransa kralına ait olacak.

- Ne olursa olsun Louis kazanıyor, dedi De Molesmes kızarak.

- Adil bir anlaşma.

- Hayır değil. Siz de benim kadar iyi biliyorsunuz ki Mandilion Hıristiyanlığın elindeki tek gerçek kutsal emanet.

- Kralın teklifi çok cömert. Baudouin iki çuval altınla pek çok borcunu ödeyebilir.

- Yetmez.

- Siz de benim kadar iyi biliyorsunuz ki her biri bir adam ağırlığında iki çuval altın imparatorluğun pek çok sorununu çözer. İmparator, Mandilion'u temelli verirse, teklif cömertten de öte çünkü hayatımn sonuna dek sabit bir geliri olacak. Emaneti kiralarsa... her neyse, iki çuval altını amcasına iade edebilir mi bilmiyorum.

- Gayet iyi biliyorsunuz. Siz de benim kadar iyi biliyorsunuz ki Mandilion'u geri alması çok güç. Peki söylesenize, yanınızda iki çuval altınla mı geldiniz?

- Louis'nin ödemeyi yapacağına söz verdiği, imzalı bir belge taşıyorum. Ön ödeme olarak da belli bir miktar altın var yanımda.

- Kutsal emanetin Fransa'ya varacağına dair ne gibi bir güvence verebilirsiniz?

- Siz de biliyorsunuz, yanımda çok sayıda koruma var. Bize güvenli bir yere kadar eşlik etmesini uygun gördüğünüz, istediğiniz sayıda adamı da kabul etmeye hazırım. Hayatımı ve onurumu Mandilion'un Fransa'ya varmasına adadım. İmparator kabul ederse krala haber yollarız.

- Yanınızda ne kadar altın var?

- Yirmi libre ağırlığında.

- İmparator karar verdiğinde sizi çağırtacağım.

- Bekleyeceğim. Konstantinopolis'te birkaç gün daha dinlenmeye hiç itirazım olmadığını itiraf edeyim.

İki adam başlarını eğerek vedalaştılar.

François de Charney diğer tapınak şövalyeleriyle ok talimi yapıyordu. Andre de Saint-Remy ayin odasının penceresinden adamı izliyordu. Dış görünüşüne bakıldığında, genç De Charney de kardeşi Robert gibi Müslüman'ı andırıyordu.

İkisi de, bir terslik olmadan düşman topraklarından geçebilmek için böyle görünmek gerektiği düşüncesindeydiler. Sarazen silahtarlarına güveniyorlar, adamlara dostça davranıyorlardı.

Tapınakçılar, Doğu'da geçirdikleri bunca zamanın sonunda, değişime uğramıştı. Düşmanlarının değerini takdir etmeyi öğrenmiş, onlarla savaşmakla yetinmeyerek onları tanımaya da çabalamışlardı. İşte Tapınak şövalyeleri ile Sarazenlerin birbirlerini kabul etmeleri de bundan kaynaklanıyordu.

Guillaume de Sonnac temkinli bir şövalyeydi; Robert'de ve François'da özel bir şeyler, casus olduklarına göre buna uygun birtakım nitelikler fark etmiş olmalıydı.

Arapçaları akıcıydı; silahtarlarıyla yola çıktıklarında onlar gibi davranıyorlardı. Güneşin yaktığı derileri ve Sarazen asilzadelerine özgü kıyafetleri Hıristiyan şövalyesi olduklarını anlamayı zorlaştırıyordu.

Kutsal Topraklar'daki sayısız maceralarından, içinde yaşamayı öğrendikleri çölün büyüsünden, Sarazen alimler sayesinde yeniden keşfedilen Antikçağ Yunan felsefecilerinin yazılarından ve yine Sarazenlerden öğrendikleri tıp sanatından söz etmişlerdi.

Delikanlılar, savaştıkları düşmana besledikleri hayranlığı gizleyemiyorlardı. Adanmışlıklarını ve Tapınakçılara olan şeref bağlarını kendi gözleriyle görmemiş olsa, Andre de Saint-Remy bu durumdan endişelenirdi.

Şövalyelerin önderi, Akkâ'ya götürülmek üzere Mandilion'u onlara teslim edene dek Konstantinopolis'te kalacaklardı. Andre de Saint-Remy bu değerli kutsal emanetle tek başlarına seyahat etmeleri konusundaki şüphelerini ifade etmiş, ama delikanlılar, hazinelerinin büyük kısmının muhafaza edildiği Akkâ'daki Tapınakçıların kalesine kazasız belasız varmasının ancak bu şekilde mümkün olacağını söylemişlerdi. Tabiî, önce Saint-Remy'nin İsa'nın Kefeni'ni elde etmesi gerekiyordu. Bunun için de kurnazlıktan başka, sabır ve diplomasi de lazımdı.

Konstantinopolis şövalyelerinin liderinde bu özelliklerin tümü mevcuttu.

Baudouin en güzel kıyafetlerini giyinmişti. De Molesmes piskoposa yapacakları ziyaretin dikkat çekmemesi gerektiği konusunda uyarmıştı imparatoru.

Kendilerine eşlik edecek askerleri ve Blahernai Kilisesi'ni kuşatacak olanları, Pascal de Molesmes bizzat seçmişti.

Plan çok basitti. Hava karardığında imparator piskoposun sarayına gidecekti. Kibarca, Mandilion'u vermesini isteyecekti; piskopos kendi rızasıyla vermezse, askerler Blahernai Kilisesi'ne girecek, zorla da olsa Kefen'i ele geçireceklerdi.

De Molesmes, piskopos karşısında geri adım atmaması, gerekirse adamı tehdit etmesi konusunda Baudouin'i ikna etmişti. Bunun için de yanlarında kuzey topraklarından gelmiş, anlayışı kıt, Baudouin'in emirlerini hiç duraksamadan yerine getiren dev adam Vlad'ı götüreceklerdi.

Karanlık şehre çökmüştü. Evlerde ve saraylarda hâlâ uyanık insanlar olduğu yanan mumlardan anlaşılıyordu.

Kapıya vurulan sert darbeler piskoposun sarayında çınladı; adam o sırada bir kadeh Kıbns şarabı içip Papa İnnocentius'tan gelen gizli bir mektubu okumaktaydı. Hizmetçilerden biri sarayın ana kapısını açmaya gitti. Karşısında imparatoru görünce dizlerinin bağı çözüldü.

Piskoposun muhafızı, adamın attığı çığlık üzerine koşarak geldi. Bay De Molesmes, imparatorun karşısında diz çökmelerini emretti.

Kararlı adımlarla saraya girdiler. Baudouin korkusunu gizleyemiyor, geri dönmesine, koşarak kaçmasına danışmanının kararlılığı engel oluyordu.

Piskopos merdivenlerden gelen gürültünün telaşıyla odasının kapısını açtı.

Karşısında Baudouin, Pascal de Molesmes ve onlara eşlik eden bir grup askeri görünce dili tutuldu.

- Bu da ne? Burada ne işiniz var? diyerek bağırdı piskopos.

- İmparatoru böyle mi karşılıyorsun? diyerek sözünü kesti Fransız.

- Sakin olun Piskopos Hazretleri dedi Baudouin. Sizi ziyarete geldim. Önceden haber veremediğim için özür dilerim, ama devlet işleri buna izin vermedi.

Baudouin'in gülümsemesi piskoposu rahatlatmaya yetmemişti. Odanın ortasında ne yapacağını bilemez bir halde duruyordu.

- Oturmamıza izin verir misiniz? diye sordu imparator.

- Buyurun, buyurun. Ziyaretinizi beklemiyordum, şaşırdım. Size gerektiği gibi hizmet etmek üzere hizmetçilerimi çağıracağım. Daha fazla mum yaktırıp...

- Hayır, diye sözünü kesti De Molesmes. Hiçbir şey yapmanıza gerek yok. İmparator varlığıyla sizi şereflendiriyor, dinleyin.

Piskopos hâlâ ayakta, Fransız'ın söylediklerine itaat etmekte tereddüt ediyor, hizmetçiler gürültüyü duyup gelmiş, utangaçça kapıdan sarkıyor, Piskopos Hazretleri'nin emirlerini bekliyordu.

Pascal de Molesmes kapıya yaklaşıp odalarına geri dönmelerini, bunun, imparatorun Konstantinopolis piskoposuna yaptığı dostane bir ziyaret olduğunu, saatin ne kadar geç olduğu göz önüne alınınca orada bulunmalarına gerek olmadığını, eğer şarap içmek isterlerse bizzat kendilerinin servis yapabileceğini söyledi.

İmparator rahat bir koltuğa oturup iç geçirdi. Pascal de Molesmes onu, Konstantinopolis'i kurtarmak için Mandilion'u ele geçirmekten başka çaresi olmadığına ikna etmişti.

Piskopos, ilk şaşkınlık ve korkuyu atlatmıştı; densiz bir ses tonuyla imparatora hitap etti.

- Bu saatte, bu evin huzurunu kaçıracak kadar önemli konu neymiş? Ruhunuzun öneriye mi ihtiyacı var yoksa sarayla ilgili bir konu mu sizi endişelendiren?

- İyi kalpli Pederim. Kilisenin bir evladı olarak, sizi krallığın sorunlarından haberdar etmeye geldim. Siz ruhlarla ilgileniyorsunuz, ama ruhu olanın bedeni de olur; ben de size dünyevî sorunlardan söz etmek istiyorum. Çünkü eğer krallık ıstırap çekerse, insanlar da ıstırap çeker.

Baudouin iç geçirdi, gözleriyle Pascal de Molesmes'nin onayını aradı; adam güç fark edilen bir hareketle devam etmesini işaret etti.

- Konstantinopolis'in gereksinimlerini siz de benim kadar iyi biliyorsunuz. Hazinede neredeyse hiç para kalmadığını, komşularımızın taciziyle zayıf düştüğümüzü bilmek için saray sırlanna vâkıf olmak şart değil. Askerler aylardır maaşlannı tam almıyor; saray memurları ve elçilerimin de eline para geçmiyor. Sevgili evladı olduğumu bildiğiniz Kilise'ye bağış yapamıyor olmaktan mutsuzluk duyuyorum.

Baudouin sustu; piskoposun her an gösterebileceği ters tepkiden çekiniyordu. Ama adam gergin bir ifadeyle dinliyor, imparatora vereceği cevabı evirip çeviriyordu kafasında.

- Günah çıkarma odasında değilsem de, diye sürdürdü Baudouin, sıkıntılarımı sizinle paylaşıyorum. İmparatorluğu kurtarmam gerek, tek çözüm de Mandilion'u Fransa kralı amcama satmak; Tanrı onu korusun. Louis, bizi kaygılandıran borçlan ödemeye yetecek kadar altın vermeye hazır. Mandilion'u ona verirsem Konstantinopolis'i kurtarmış olacağım. Bu yüzden de Piskopos Hazretleri, imparator olarak sizden Kutsal Kefen'i bana vermenizi istiyorum. Yine, bizim gibi Hıristiyan ellerde olacak.

Piskopos sabit bakışlarla baktı, konuşmadan önce genzini temizledi.

- Efendimiz. Bir imparator olarak gelip Kilise'nin kutsal bir emanetini talep ediyorsunuz benden. Bu sayede Konstantinopolis'i kurtaracağınızı söylüyorsunuz. Peki ama ne kadar zaman için? Ben bana ait olmayan bir şeyi size veremem; Mandilion Kilise'ye dolayısıyla da Hıristiyanlığa aittir. Satmanız için size vermem büyük bir günah olur. Konstantinopolis'in inananları buna izin vermezler; İsa'nın mucizevî görüntüsüne çok sadıktırlar. Dünyevî işleri Tanrı meseleleriyle, kendi çıkarlannızı Hıristiyanlığınkilerle kanştırmayın. Hıristiyanlann cuma günleri büyük bir bağlılıkla ibadet ettikleri Kutsal Kefen'i size veremem, bunu anlayışla karşılayın. İnananlar kutsal emaneti satmanıza, Fransa'ya yollamanıza asla izin vermezler; Kral Louis ne kadar iyi muhafaza edecek olursa olsun.

- Piskopos Hazretleri, tartışma çıkarmak niyetinde değilim, ama sizden Mandilion'u bana vermenizi rica etmiyorum, emrediyorum.

Baudouin bu son cümleyi söylerkenki kararlılığından memnundu; De Molesmes'nin gözlerinde onay aradı bir kez daha.

- İmparatorsunuz, size saygı göstermem gerek; sizin de bir din adamı olarak bana itaat etmeniz lazım, diye cevap verdi piskopos.

- Piskopos Hazretleri, siz bu değerli emaneti saklamak istiyorsunuz diye, imparatorluktan geri kalanlann yok olup gitmesine izin veremeyeceğim. Bir Hıristiyan olarak Mandilion'dan aynlma-mın gerekmesinden üzüntü duyuyorum, ama şu anda görevim bir imparator gibi hareket etmek. Sizden emaneti bana vermenizi istiyorum... kendi rızanızla.

Piskopos telaşla koltuğundan kalktı, sesini yükselterek haykırdı:

- Hangi cüretle beni tehdit ediyorsunuz? Kiliseye başkaldırma cesaretini gösterirseniz, înnocentius sizi aforoz eder, haberiniz olsun!

- Mandilion'u satın aldığı için Fransa kralını da mı aforoz edecek? diye yanıtladı imparator.

- Kutsal Kefen'i size vermeyeceğim. O Kilise'ye ait. Bu en kutsal emanet hakkındaki karan ancak papa verebilir...

- Hayır, Kilise'ye ait değil, siz de biliyorsunuz. Onu Edessa Kralhğı'ndan kurtanp Konstantinopolis'e getiren İmparator Ro-manos Lekapenos'tu. Kefen imparatorluğa, imparatora ait. Kilise sadece sadık bir emanetçiydi. Bundan böyle gözetiminden imparatorluk sorumlu olacak.

- Papanın karanna bırakalım. Ona yazarız. Siz savlannızı ortaya koyarsınız, ben de onun karanna boyun eğerim.

Baudouin duraksadı. Piskoposun zaman kazanmaya çalıştığını biliyordu, ama adil görünen bir çözümü nasıl reddedecekti?

Pascal de Molesmes piskoposun önünde durup vahşi gözlerle adama baktı:

- Piskopos Hazretleri, sanırım imparatorun ne demek istediğini anlamadınız.

- Bay de Molesmes, rica ediyorum, müdahale etmeyin! diye kükredi piskopos.

- Bana söz hakkı tanımıyor musunuz? Hangi yetkiye dayanarak? Ben de sizin gibi İmparator Baudouin'in tebaasıyım. Görevim imparatorluğun çıkarlarını korumak. Mandilion size ait değil. Onu geri verin, tartışmayı huzur içinde bitirelim.

- Benimle böyle konuşmaya nasıl cüret edersiniz? Efendim, mühürdarınızı susturunuz!

- İkiniz de sakin olun, diye araya girdi baştaki duraksamasını atlatan Baudouin. Piskopos Hazretleri, Bay De Molesmes doğru söylüyor. Bana ait olan bir şeyi geri vermenizi talep etmek için geldik. Teslimatı bir dakika daha geciktirmeyin, yoksa Mandilion'a zorla el koydurtacağım.

Piskopos hızlı adımlarla odanın kapısına vardı, bağırarak muhafızından yardım istedi. Çığlıkları duyan bir bölük, koşar adımlarla geldi.

Askerlerin varlığından cesaret bulan piskopos münasebetsiz misafirlerini kovmaya çalıştı.

- Kutsal Kefen'e dokunacak olursanız, papaya yazıp sizi aforoz etmesini önereceğim. Defolun! diye gürledi.

Baudouin, bu beklenmedik tepkinin şaşkınlığıyla koltuğunda kalakaldı, ama öfkeden kuduran Pascal de Molesmes piskoposun önünde durduğu kapıya yaklaşıp bağırdı:

- Askerler!

Birkaç saniye geçmemişti ki imparatorluk askerleri merdivenleri çıkıp piskoposun hayret dolu bakışlan altında odaya girdiler.

- İmparatora meydan mı okuyacaksınız? Eğer öyleyse, sizi ihanet suçuyla tutuklattıracağım. Cezasının ölüm olduğunu biliyorsunuz, diye haykırdı De Molesmes.

Piskopos tepeden tırnağa titredi. Umutsuzca askerlerine bakıyor, müdahale etmelerini bekliyordu. Ama askerler kıpırdamadı. Pascal De Molesmes, afallamış Baudouin'e döndü:

- Efendim. Piskopos Hazretleri'nin Blahernai Kilisesi'ne kadar bana eşlik etmesini ve saraya, size götürmek üzere Mandilion'u bana vermesini emretmenizi arz ediyorum.

Baudouin yerinden kalktı. İmparator haysiyetini takınarak piskoposa doğru yürüdü.

- Bay De Molesmes beni temsil ediyor. Onunla gidecek, Mandilion'u teslim edeceksiniz. Emrime itaat etmezseniz sadık hizmetkârım Vlad sizi sarayın zindanlarına götürecek, oradan asla çıkmayacaksınız. Şahsen, önümüzdeki pazar günü, ayini sizin yönettiğinizi görmeyi tercih ederim...

Başka bir şey söylemedi. Piskoposa bakmadan, etrafında askerleriyle, gerçek bir imparator gibi davrandığından emin, kararlı adımlarla çabucak odayı terk etti.

Dev adam Vlad, imparatorun emrini yerine getirmeye hazır, piskoposun önüne geçti. Piskopos Hazretleri direnmenin bir işe yaramayacağını anladı, yaralı gururunu kısmen onarmaya çalışarak mühürdarla yüzleşti.

- Madilion'u size verip, papayı haberdar edeceğim. Etrafları askerle çevrili ve Vlad'ın dikkatli bakışları altında Blahernai Kilisesi'nin yolunu tuttular. Kutsal emanet orada, gümüş bir mahfazanın içindeydi.

Piskopos mahfazayı boynunda asılı bir anahtarla açtı. Gözyaşlarına hâkim olamıyordu; Kefen'i çıkanp De Molesmes'ye uzattı.

- Bir günah işliyorsunuz ve Tann sizi bu yüzden cezalandıracak.

- Söylesenize. Papanın izni olmadan, kendi çıkarınız için sattığınız onca kutsal emanet yüzünden siz nasıl cezalandırılacaksınız?

- Beni böyle bir zırvalıkla itham etmeye nasıl cesaret edersiniz?

- Siz Konstantinopolis piskoposusunuz. Burada olan biten hiçbir şeyin sarayın gözünden kaçmadığını biliyor olmanız gerek.

Mühürdar, Kefen'i dikkatle piskoposun elinden aldı. Piskopos, büyük bir kederle ağlayarak diz çöktü.

- Piskopos Hazretleri, size sakin olmanızı ve pek keskin olan zekânızı kullanmanızı öneririm. İmparatorluk ve Roma arasmda, kimseye yarar getirmeyecek bir çatışmadan kaçının. Karşınızda sadece Baudouin değil, Fransa kralı da var. Harekete geçmeden önce iyi düşünün.

İmparator, odada bir aşağı bir yukan, sinirli sinirli yürüyerek De Molesmes'yi bekliyordu. Kafası karışıktı; piskoposla çatıştığına üzülmeli miydi, yoksa imparatorluk yetkisini dayattığma sevinmeli miydi bilemiyordu.

Kıbrıs'tan gelme kırmızı şarap bekleyişine lezzet katıyordu. Eşini ve hizmetçilerini yollamış, muhafızına, odanın eşiğinden bir tek mühürdarın geçmesine izin vermesini emretmişti.

Kafasından bunları geçirirken, aniden kapının önünde telaşlı adımlar duydu. De Molesmes'yle karşılaşacağını umarak bizzat kendisi açtı.

Gerçekten de oydu. Mühürdar, Vlad'ın koruması altında, elinde katlanmış

Mandilion, hoşnut bir ifadeyle imparatorun odasına girdi.

- Zor kullanman gerekti mi? diye korkarak sordu Baudouin.

- Hayır efendim. Gerek kalmadı. Piskopos Hazretleri, aklını başına topladı, kutsal emaneti kendi rızasıyla teslim etti.

- Kendi rızasıyla mı? İnanmıyorum. Papaya yazacaktır. İnnocentius beni aforoz edebilir.

- Amcanız Fransa kralı buna izin vermez. înnocentius'un Louis'ye karşı geleceğini mi sanıyorsunuz? Kral Louis'ye Mandilion konusunda itiraz etmeye cesaret edemeyecektir. Kutsal Kefen'in kral için olduğunu unutmayın; şimdilik size ait olduğunu ve asla Ki-lise'nin malı olmadığını da unutmayın. Vicdanınız rahat olsun.

De Molesmes Kefen'i Baudouin'e verdi. İmparator bezi, belli belirsiz bir korkuyla, döşeğinin yanında duran bol işlemeli bir sandığa yerleştirdi. Sonra Vlad'a dönüp sandığın yanından ayrılmamasını, gerekirse hayatı pahasına korumasını buyurdu.

Bütün saray erkânı Ayasofya'daydı. İmparator ve piskopos arasındaki çatışmadan haberdar olmayan asilzade yoktu; çatışmanın yankılan sıradan halkın bile kulağına gitmişti.

İnananlar, cuma günü, Mandilion önünde dua etmeye Blaher-nai Kilisesi'ne gitmişler, boş mahfazayla karşılaşmışlardı.

İnananları bir öfke dalgası sarmıştı, ama imparatorluğun sallantılı durumu yüzünden kimse imparatora karşı çıkma cesaretini gösterememişti. Üstelik hepsi göz ve kulaklarına değer veriyor, Kutsal Kefen'in yokluğuna ne kadar ağlarlarsa ağlasınlar, bu hayatî önem taşıyan duyu organlarının yokluğuna daha çok ağlayacaklarını biliyorlardı.

Konstantinopolis'te bahis oynamak, şehir tarihinin ayrılmaz bir parçasıydı. Halk arasında her şey bahis için bir bahaneydi. İmparator ve piskopos arasındaki çatışma bile. Mandilion çekişmesi duyulduğunda, bahisler aşın miktarlara yükseldi. Kimi piskoposun ayin vermeye geleceğini öngörüyor, kimi ise gelmeyeceğini, piskoposun uğradığı bu saygısızlık yüzünden Papalık ve Baudouin arasında bir savaş çıkacağım tahmin ediyordu.

Venedik elçisi beklentiyle dolu, sakalını okşuyor, Ceneviz elçi-siyse gözlerini kapıdan ayırmıyordu. Papanın imparatoru aforoz etmesi iki cumhuriyetin de işine gelirdi, ama İnnocentius, Fransa kralına meydan okumaya cesaret edebilir miydi?

Baudouin imparatorlara yaraşır bir görkemle bazilikaya girdi. Morlar giyinmişti.

Karısı ve sadık asilzadeler eşliğinde, yanında mühürdan Pascal de Molesmes olduğu halde bazilikanın ortasında yer alan altın ve gümüş varak kaplı tahtına oturdu.

Sonra bakışlannı tebaası üzerinde gezdirdi; kimse yüzündeki endişe izlerini fark etmemişti.

Saniyeler saat gibi geçiyordu. Birkaç dakika sonra Konstanti-nopolis piskoposu çıkageldi. Dinî kıyafetlerini giyinmişti. Heybetli adımlarla altara doğru ilerledi. İmparator tahtında kıpırdamadan otururken, bazilikayı bir mınltı doldurdu.

De Molesmes piskoposun birkaç dakika beklenmesini, eğer gelmezse, ayini cömertçe ödeme yaptığı bir dinadamının yönetmesini ayarlamıştı. Ayin olaysız geçti.

Piskoposun vaazı, insanla-nn birliğine ve affa bir çağnydı. İmparator da, imparatoriçe ve çocuklan gibi ekmeğini ve şarabını piskoposun elinden yedi.

Mühürdar da aynı amaçla piskoposa yaklaştı. Saray erkânı mesajı anlamıştı: Kilise Fransa kralıyla çatışmayacaktı. Tören bittiğinde imparator, yiyeceğin bol olduğu, şarabın Atina düklüğünden geldiği bir şölen verdi. Sert bir şaraptı; yoğundu, yoğun çam tadı vardı. Baudouin'in keyfi son derece yerindeydi.

Dijon kontu mühürdara yanaştı.

- Evet Bay De Molesmes. İmparatorun bir karara varmış olması mümkün mü?

- Evet, sevgili kont. İmparator size en kısa zamanda bir cevap verecek.

- Söyler misiniz, ne gibi bir beklenti içinde olmalıyım?

- Önce, imparatoru endişelendiren birtakım ayrıntılan çözmemiz gerek.

- Ne gibi aynntılar?

- Sabırsızlanmayın. Eğlencenin keyfini çıkann. Yarın on civan, beni görmeye gelin.

- İmparatorla görüşmemi ayarlayabilir misiniz?

- İmparatorla görüşmeden önce, sizinle ikimiz konuşmalıyız; hem sizin hem de imparatorum için tatmin edici bir anlaşmaya varacağımızdan eminim.

- Siz de benim gibi Fransız'sınız ve Louis'ye tabisiniz, hatırlatırım.

- Ah sevgili kralım Louis! Beni Konstantinopolis'e yolladığında, yeğenine de kendisine hizmet eder gibi hizmet etmemi emretmişti ısrarla.

Dijon kontu bu cevapla, De Molesmes'nin öncelikle Baudouin'e sadık olduğunu anladı.

- Saat onda sizinle görüşeceğim.

- Sizi bekleyeceğim.

Dijon kontu başını eğerek mühürdardan uzaklaştı; bir yandan da bakışlarıyla Maria'yı, Konstantinopolis'teki günlerini en iyi şekilde geçirmesi için canla başla uğraşan, Baudouin'in kuzinini arıyordu.

Andre de Saint-Remy arkasında bir şövalye mangasıyla şapelden çıktı. Yemekhaneye geçip ekmek ve şaraptan ibaret yemeklerini yediler.

Şövalyelerin önderi, Konstantinopolis'in yoz şatafatı karşısında saflığını korumuş, dünyevî zevk ve konforun kalenin parmaklıkları arasından sızmasını önlemiş, gösterişsiz bir adamdı. Günün ilk ışıkları henüz ortalığı aydınlatmamıştı. Şövalyeler, işlerinin başına geçmeden önce şaraba batınlmış bir somun ekmekle kahvaltı ediyorlardı. Tapmakçı kardeşler Bartolome dos Capelos, Guy de Beaujeau ve Roger Parker bu basit yemeğin ardından Sa-int-Remy'nin çalışma odasına yöneldiler.

Henüz iki dakika önce gelmiş olmasına rağmen, önderleri onları sabırsızlıkla bekliyordu.

- Mühürdar hâlâ imparatorla görüşme haberini yollamadı. Son olaylar yüzünden meşguldü sanırım. Mandilion'u Baudouin, yatağının yanındaki bir sandıkta muhafaza ediyor. De Molesmes bugün Dijon kontuyla fiyat pazarlığı yapmaya başlayacak. Sarayın, Fransa kralının başına gelenlerden haberi yok. Ama Dimyat'tan bir ulağın gelip kötü haberleri bildirmesi çok da uzun sürmez. Mühürdarın bizi çağırmasını daha fazla bekleyemeyiz; hemen şimdi saraya gideceğiz; imparatorla görüşme talep edip saygıdeğer amcasının Sarazenlere esir düştüğünü ileteceğim. Siz de bana eşlik edecek, imparatora ileteceklerim hakkında kimseyle konuşmayacaksınız.

Şövalyeler başlarıyla onaylayıp önderlerinin peşinden, hızlı adımlarla seyislerin atlarım hazır beklettiği kale avlusuna vardılar. Tapınakçı alayına, binek hayvanlı üç hizmetkâr ve ağır çuvallar taşıyan üç de katır eklendi.

Blahernai Sarayı'na vardıklarında güneş batmıştı. Saray hizmetlileri Konstantinopolis şövalyelerinin liderini karşılarında görünce şaşırdılar; böyle büyük bir şövalye bu saatte saraya geliyorsa mutlaka önemli bir şeyler olup bittiği sonucuna vardılar.

Bir uşak telaşla odasına girip Saint-Remy ve şövalyelerinin geldiğini, hemen imparatorla görüşmek istediklerini haber verdiğinde mühürdar kitap okumaktaydı.

Pascal de Molesmes'nin yüzünü endişe bürüdü. Hayranlık duyduğu Andre de Saint-Remy, vahim bir durum olmadıkça, imparatorla önceden bir görüşme ayarlanmadan saraya gelmezdi.

Telaşlı adımlarla adamı karşılamaya gitti.

- Dostum, sizi beklemiyordum...

- Acilen imparatoru görmem lazım, diye cevap verdi Saint-Remy sertçe.

- Söylesenize, neler oluyor? Tapınakçı cevabını tarttı.

- İmparatorun ilgisini çekecek haberler getiriyorum. Onunla yalnız görüşmemiz gerek.

De Molesmes bu heybetli Tapınakçının ağzından başka laf alamayacağını anladı.

Mühürdar olarak, iletinin acil olduğunu söylemediği takdirde, Baudouin'le hemen görüşemeyeceğini söyleyerek adamı konuşturmayı deneyebilirdi. Ama bu taktiğin Saint-Remy'de işe yaramayacağını, bekletirse, adamın tek kelime söylemeden gideceğini fark etti.

- Burada durun. İmparatora acilen kendisini görmek istediğinizi haber vereceğim.

Dört Tapınakçı odada ayakta, hiç ses çıkarmadan durdular. Tek ses çıkarmasalar bile dudaklarını okuyabilecek, görünmez gözler tarafından izlendiklerini biliyorlardı. Dijon kontu mühürdarla görüşmeye geldiğinde, hâlâ beklemekteydiler.

- Beyler...

Başlarını eğerek selamlaştılar. Tapınakçılar adamla pek ilgilenmemiş, Dijon kontuysa Tapınakçılann önde gelen temsilcilerim gördüğüne şaşırmıştı.

Mühürdar, bekledikleri, mühürdarlığm bitişiğindeki odaya telaşla girdiğinde neredeyse yanm saat geçmişti.

Dijon kontunu görünce Fransa kralının temsilcisiyle olan randevusuna verdiği öneme rağmen, yüzünü buruşturdu.

- İmparator sizi özel salonunda kabul edecek. Siz, Dijon kontu, beni bekleyin. İmparatorun bana ihtiyacı olması ihtimaline karşılık, benim de onu beklemem gerekiyor çünkü.

Baudouin taht odasının yanındaki salonda bekliyordu. Bu beklenmedik ziyaretin yarattığı endişe gözlerine yansımıştı. Tapınakçıların kötü haberlerle geldiğini seziyordu.

- Söyleyin Beyler, sizi gerektiği gibi kabul etmemi bekleyemeyecek kadar acil olan nedir?

Andre de Saint-Remy doğrudan konuya girdi.

- Efendim. Amcanızın, Fransa Kralı Louis'nin Mensure'de esir düştüğünü bilmeniz gerek. Şu anda salıverilme pazarlıkları yapılıyor. Durum ciddi. Bunu bilmenizin doğru olacağını düşündüm.

İmparatorun yüzünün rengi attı; sanki kanı çekilmişti. Birkaç saniye boyunca ne söyleyeceğini bilemedi. Kalbinin güm güm attığını, alt dudağının titrediğini hissetti. Aynı çocukken, zafiyet gösterdiği için babası cezalandırır korkusuyla, ağlamamaya çalıştığı zamanlardaki gibi.

Tapınakçı, imparatoru yıkan duygu fırtınasını fark edip adamın kendisini toplamasına zaman vermek için konuşmaya devam etti.

- Amcanıza ne kadar derin bir şefkat beslediğinizi biliyorum. Kralın salıverilmesi için gerekli tüm çabaların gösterildiğine sizi temin ederim.

Baudouin'in kafası ve duygulan o kadar karışıktı ki, zar zor birkaç kelime mırıldanabildi.

- Ne zaman öğrendiniz? Kim söyledi?

Saint-Remy, Baudouin'in sorularını yanıtlamak yerine soru sordu.

- Efendim, imparatorluğu saran sorunları biliyorum. Size yardım teklif etmeye geldim.

- Yardım mı? Söyleyin bakalım...

- Mandilion'u Kral Louis'ye satmaya hazırlanıyorsunuz. Kral satış ya da kira sözleşmesinin pazarlığını yapmak üzere Dijon kontunu gönderdi. Kutsal Kefen'in sizin elinizde olduğunu biliyorum. Anlaşma sağlanınca, emanet olarak Bayan Blanche'a bırakılmak üzere Fransa'ya nakledilecek. Cenevizli bankerler size baskı yapıyor, Venedik elçisi de düküne yazdığı bir mektupta, imparatorluktan geriye kalanları kısa bir süre sonra ucuza kapatabileceklerini söylüyor. Venedik ve Cenevizlilere olan borçlarınızın bir kısmını kapatmazsanız, bir hiçliğin imparatoru olacaksınız. İmparatorluğunuz bir hayale dönüşüyor yavaş yavaş.

Saint-Remy'nin acımasız sözleri Baudouin'in ruh halini etkilemişti. Mor tuniğinin kollan altında gizlediği ellerini umutsuzca ovuşturuyordu. Kendisini asla o andaki kadar yalnız hissetmemişti. Bakışlarıyla boş yere mühürdarını aradı, ama Tapınakçılar imparatoru yalnız görmeyi tercih ettiklerini bildirmişlerdi.

- Öneriniz nedir Beyler? diye soru Baudouin.

- Tapınakçılar Mandilion'u satın almaya hazır. Sizi boğan borçlara yeterli altın hemen bugün elinizde olabilir. Ceneviz ve Venedik sizi rahat bırakır... tabiî tekrar borçlanmazsanız. Bizim tek talebimiz gizlilik. Kimseye, sevgili mühürdannıza bile Mandilion'u Tapınakçılara sattığınızı söylemeyeceğinize şerefiniz üzerine yemin etmelisiniz.

- Neden gizlilik talep ediyorsunuz?

- Dikkat çekmeden hareket etmeyi tercih ettiğimizi bilirsiniz. Kimse Mandilion'un nerede olduğunu bilmezse, Hıristiyanlar arasında çekişme ve kavga olmaz. Size, beyefendi ve imparator sözünüze güveniyoruz. Ama satış belgesinde, satış şartlannı açıklarsanız Tapınakçılara borçlu olacağınız belirtilecek, borcun derhal ödenmesi talep edilecek.

İmparator midesinde hissettiği ağn yüzünden güçlükle konuşabiliyordu.

- Louis'nin esir edildiğinden nasıl emin olacağım?

- Bizim şerefli adamlar olduğumuzu, kitabımızda aldatmaca olmadığını çok iyi biliyorsunuz.

- Altın ne zaman elime geçer?

- Hemen şimdi.

Saint-Remy teklifin Baudouin için fazlasıyla ayartıcı olduğunu biliyordu. Evet derse kısa vadeli dertlerinin büyük kısmı son bulacak, hemen o gün Venedikliyi ve Cenevizliyi çağınp, onlarla olan hesaplannı kapatabilecekti.

- Saray erkânından kimse paranın gökten yağdığına inanmayacaktır.

- Onlara gerçeği söyleyin. Parayı Tapınakçılarm verdiğini söyleyin, ama nedenini anlatmayın. Bunun bir borç olduğunu sansınlar.

- Ya kabul etmezsem.

- Bu sizin en doğal hakkınız efendim.

Sustular. Baudouin verdiği kararın doğruluğunu tartmaya çalışıyordu. Saint-Remy sakindi; insan ruhunu o kadar iyi tanırdı ki imparatorun teklifini kabul edeceğini biliyordu. İmparator bakışlarmı Tapınakçrya dikti, zar zor duyulan bir sesle iki kelime mınldandı.

- Kabul ediyorum.

Bartolome dos Capelos liderine bir belge uzattı. Adam belgeyi imparatora götürdü.

- Anlaşma belgesi. Okuyun. Size sözünü ettiğim şartlar orada. İmzalayın. Hizmetkârlarımız yanımızda getirdiğimiz altını istediğiniz yere bırakırlar.

- Kabul edeceğimden bu kadar mı emindiniz? diye yakmdı Baudouin.

Saint-Remy sabit bakışlarla imparatora bakmayı sürdürerek sustu. Baudouin eline bir kaz tüyü alıp imzasını attı, kraliyet mührüyle parafladı.

- Burada bekleyin. Size Mandüion'u teslim edeyim.

İmparator bir goblenin arkasına gizlenmiş kapıdan çıktı. Birkaç dakika sonra geri geldi, özenle katlanmış bir bezi şövalyelere uzattı.

Tapınakçılar gerçek Mandilion olduğundan emin olmak için bezi açtılar, sonra tekrar katladılar.

Saint-Remy'nin bir işaretiyle İskoçya kökenli şövalye Roger Parker ile Portekizli Dos Capelos imparatorluk salonundan çıktılar. Hızlı adımlarla, hizmetkârlann onlan beklediği saray girişine yöneldiler.

Antrede bekleyen Pascal de Molesmes, ağır çuvallar taşıyan Tapınakçı ve hizmetkârlann gelip gidişlerini izliyordu. Ellerindekinin ne olduğunu sormanın boşuna olduğunu biliyor, imparatorun kendisini çağırtmamış olmasına şaşırmaktan alamıyordu kendini. Salona girmeyi düşündü ama bu, Baudouin'i öfkelendirebilirdi; beklemek en doğrusuydu.

İki saat sonra Baudouin altın çuvallannı goblenle kaplı duvarın ardındaki gizli bölmeye saklamış, Tapınakçılarla vedalaşıyordu.

Sessiz kalma vaadini tutacaktı. Yalnızca imparator sözü vermiş olduğu için değil, Andre de Saint-Remy'den korktuğu için de. Şövalyelerin önderi dindardı, içindeki adam bakışlarına yansıyan kendini Tann'ya adamış bir insandı; inandığı ya da söz verdiği şeyleri savunurken eli titremeyen biriydi.

Pascal de Molesmes kralın odasına girdiğinde Baudouin'i düşünceli, ama sakin buldu; sanki üzerinden bir yük kalkmıştı.

İmparator, De Molesmes'yi, amcası Fransız kralının başına gelen talihsizlikten haberdar etti. Bu şartlar altında Tapınakçılardan bir kez daha borç almayı kabul ettiğini bildirdi. Kral Louis'nin özgürlüğüne kavuşmasını beklerken Venedik'e ve Ceneviz'e olan borçlannı ödeyecekti.

Mühürdar adamı endişeyle dinledi; Baudouin'in bir şeyler gizlediğini sezmişti, ama hiçbir şey söylemedi.

- Peki Mandilion'u ne yapacaksınız?

- Hiçbir şey. Gizli bir yerde muhafaza edip Louis'nin salıverilmesini bekleyeceğim. Ne yapacağıma o zaman karar veririm. Bu belki de Efendimizin, onun görüntüsünü satarak günaha girmememiz için yolladığı bir uyandır. Elçileri çağınn ve şehirlerinden borç aldığımız altınları geri ödeyeceğimizi bildirin. Dijon kontunu da çağırın; Fransız kralının başına gelenleri ileteceğim ona.

Andre de Saint-Remy, İsa'nın bedeninin boydan boya göründüğü Kefen'i dikkatle yaydı. Şövalyeler diz çöktü, önderlerinin rehberliğinde dua ettiler.

Kefen'in bütününü daha önce görmemişlerdi. Mandilion'un Blahernai Kilisesi'nde saklandığı mahfazada İsa'nın -sanki bir portreymiş gibi- sadece suratı görülürdü. Ama o anda orada, karşılarında çektiği işkencenin izleriyle İsa'nın bedeni, duruyordu. Dua ederek geçirdikleri saatlerin hesabını tutamadılar, ama Saint-Remy ayağa kalktığında akşam olmuştu. Özenle katladığı Kefen kolunun altında, odasının yolunu tuttu. Birkaç dakika sonra kardeşi Robert ve genç Fransız şövalye François de Charney'i çağırttı.

- Bir an önce gitme hazırlıklanm tamamlayın.

- İzin verirseniz birkaç saat sonra, gecenin karanlığı çöktüğünde, yola çıkanz, diye önerdi Robert.

- Tehlikeli olmaz mı, diye sordu önder.

- Hayır. Buradan, kimsenin bizi görmediği, casus gözlerin uykuya teslim olduğu bir anda çıkmamız daha iyi olur. Gittiğimizi kimseye söylemeyeceğiz, diye araya girdi De Charney.

- Mandilion'u yolculuğun zorluklanndan zarar görmeyecek şekilde hazırlayacağım. Gitmeden önce almaya gelin, saati önemli değil. Büyük üstat Renaud de Vichiers'e benden bir mektup ve başka belgeler götüreceksiniz. Hiçbir şekilde Akkâ yolundan ay-nlmayacaksınız. Birkaç kardeşimizin size eşlik etmesini öneririm. Guy de Beaujeau, Bartolome dos Capelos sözgelimi...

- Ağabey, diye sözünü kesti Robert. Yalvannm, yalnız gitmemize izin verin. Böylesi daha güvenli. Biz araziye uyanz, silahtarlanmız bize yardım eder. Yalnız gidersek kuşku uyandırmayız, ama yanımızda bir gnıp kardeşimizle yola çıkarsak casuslar bir şeyler kanştırdığımızı anlar.

- Hıristiyanlığın en değerli hazinesini taşıyorsunuz yanınızda...

- ... ve onu hayatımız pahasına koruyacağız, diye ekledi De Charney.

- İstediğiniz gibi olsun. Şimdi beni yalnız bırakın, mektubu hazırlayacağım. Ve dua edin. Dua edip Tanrı'dan size gideceğiniz yere kadar rehberlik etmesini isteyin. Bu görevin başarılı olmasını ancak O sağlayabilir.

Gece karanlığı iyice çökmüştü. Gök kubbeyi aydınlatan bir tek yıldız bile yoktu.

Robert de Saint-Remy ve François de Charney temkinli adımlarla odalarından çıkıp Andre de Saint-Remy'ninkine yöneldiler. Geceyi sessizlik kaplamıştı; kalede Tapınakçılar uyuyor, birkaç şövalye, emirlerindeki askerlerle mazgallarda nöbet tutuyordu.

Robert de Saint-Remy, ağabeyi ve önderinin hücresinin kapısını yavaşça itti.

Adamı, odanın köşesinde duran bir haçın önünde diz çökmüş dua ederken buldular.

Şövalyelerin orada olduğunu fark edince ayağa kalktı, tek söz söylemeden Robert'e orta boy bir çanta uzattı.

- İçinde, ahşap bir mahfazada Mandilion duruyor. Burada da büyük üstada vereceğiniz belgeler ve yolculuk için altın var. Tanrı yardımcınız olsun.

İki kardeş birbirlerine sarıldı. Bir daha görüşebilecekler miydi, bilmiyorlardı.

Genç De Charney ve Robert de Saint-Remy Sarazen kıyafetlerini kuşanmışlardı.

Gecenin karanlığına gizlenip silahtarların atların sabırsızlığını sakinleştirmeye çalışarak bekledikleri ahıra gittiler. Kapıda nöbet tutan askerlere parolayı söyleyip Tapınakçıların kalesinin güven dolu ortamından ayrıldılar, Akkâ'ya gitmek üzere yola çıktılar.

32

Mendiç hapishanenin dar avlusunda dolanıyor, sabahı fazla ısıtmadan aydınlatan güneş ışınlarının keyfini çıkarıyordu.

Tetikte olması gerektiğini bilmesine yetecek kadar şey duymuştu. Psikolog kadının ve sosyal hizmet uzmanının heyecanı bir şeyler döndüğünü, avın da kendisi olduğunu düşünmesine yol açmıştı.

Gerekli doktor muayenesinden geçmiş, bir kez daha psikolog tarafından incelenmişti. Doktorun, önüne saçma tahriklerle tuzak kurup onlara tepki vermeye zorladığı yorucu oturumlardan birine müdür bile katılmıştı. Cezaevi Değerlendirme Kurulu nihayet salıverilmesi için onay vermişti. Şimdi geriye yalnızca yargıcın tasdiki kalmıştı. En fazla yedi gün sonra sokaktaydı.

Ne yapması gerektiğini biliyordu. Kimsenin peşinde olmadığından emin olana dek şehirde dolanacak sonra Carrara Parkı'na göz atacaktı. Parka birkaç gün boyunca gidip uzaktan Arslan'ı gözleyecek, kimsenin pusu kurmadığından emin olana dek varlığını belli eden kâğıdı yere atmayacaktı.

Öldürüleceğinden korkuyordu. Kendisini ziyaret eden o polisin yüksekten atar bir havası yoktu; hayatının geri kalanını hapiste geçirmesi için imkânsızı gerçekleştirmekle tehdit etmişti. Sonra bir anda, salıverilmesi için her türlü kolaylık gösterilir hale gelmişti. Polis bir şeyler hazırlıyor, diye düşündü.

Belki de sokağa çıkınca onları iletişimde olduğum insanlara götüreceğimi düşünüyorlardır. Evet evet, aradıkları bu işte. Beni yem olarak kullanacaklar.

Dikkatli olmam gerek.

Dilsiz, bir aşağı bir yukarı gezinirken iki gencin gizliden gizliye onu izlediğini fark etmedi. Uzun boylu, iri yapılı, yüzleri hapis deneyimiyle sertleşmiş Baharay kardeşler, gerçekleştirmeyi düşün-dükleri cinayetin ayrıntılarını konuşuyorlardı alçak sesle.

Bu sırada, cezaevi müdürünün ofisinde, Marco Valoni müdür ve başgardiyanla konuşmaktaydı.

- Bir şey olma ihtimali çok düşük, ama hiçbir şeyi şansa bırakmamalıyız. Bu yüzden de burada kalacağı süre boyunca dilsizin güvenliğini sağlamalıyız, diye ısrar ediyordu Marco karşısındakilere.

- Ama efendim, dilsiz kimsenin umurunda değil. Sanki yokmuş gibi; konuşmuyor, arkadaşı yok, hiçbir mahkûmla iletişim kurmuyor. Sizi temin ederim, kimse ona zarar vermez, diye yanıtladı başgardiyan.

- Risk alamayız, anlayın lütfen. Karşımızda kim olduğunu bilmiyoruz. Dilsiz, belki bir zavallıdır, belki de değildir. Fazla gürültü patırtı koparmadıysak da dilsizin hapisten çıkacağı birilerinin kulağına gitmiştir. Biri bana burada güvenlikte olacağının garantisini vermeli.

- Ama Marco, diye atıldı müdür. Bu cezaevinde hesaplaşma, m2İıkûmlar arasında cinayet ya da benzeri bir şey asla olmadı. Bu yüzden de endişeni paylaşamıyorum bir türlü.

- Yine de endişeliyim. Bay Genari, başgardiyan olarak hapisteki elebaşlarının kim olduğunu biliyorsunuzdur, eminim. Onlarla konuşmak istiyorum Genari çaresizliğini belirten bir ifade takındı. Bu polisi cezaevinin gizli saklısına burnunu sokmamaya ikna etmek imkânsızdı. Sanki ateşe atılmadan yapılabilecek bir şeymiş gibi, başgardiyandan içeride kimin sözünün geçtiğini söylemesini istiyordu.

Marco, Genari'nin kuşkularını sezmişti; talebini başka türlü belirtmeyi denedi.

- Bakın Genari, içeride, diğer mahkûmların saygı duyduğu biri olmalı. Onu buraya getirin.

Cezaevi müdürü koltuğunda rahatsızca kıpırdandı; Genari inatçı bir sessizliğe gömülmüştü. Müdür söze Marco'dan yana tavır alarak girdi nihayet.

- Genari, siz bu hapishaneyi herkesten iyi tanıyorsunuz; Bay Valoni'nin sözünü ettiği özelliklerde biri olmalı. Onu buraya getirin.

Genari ayağa kalktı. Daha fazla zorlarsa amirinin ve bu her şeye burnunu sokan Romalı polisin şüphesini çekeceğini biliyordu. Cezaevi harika işliyordu.

Herkesin uyduğu, yazılı olmayan birtakım kurallar vardı ve şimdi Valoni, ipin kimin elinde olduğunu öğrenmek istiyordu.

Yardımcılarından birini elebaşını, Frasquello'yu bulmaya yolladı. Bu saatte cebiyle konuşuyor, oğullarına, bir ihbar yüzünden hapse düşmesine yol açan uyuşturucu kaçakçılığı işini nasıl yürütmeleri gerektiği konusunda talimatlar veriyordu muhtemelen. Frasquello başgardiyanın küçük ofisine girdiğinde kaşları çatıktı.

- Ne istiyorsunuz? Beni neden rahatsız ediyorsunuz?

- Sizinle konuşmakta direten bir polis var da ondan.

- Ben polislerle konuşmam.

- Bununla konuşmanız gerekecek yoksa hapishanenin altını üstüne getirir.

- Bu polisle konuşarak elime bir şey geçmeyecek. Bir derdiniz varsa, kendiniz halledin; beni rahat bırakın.

- Hayır, rahat bırakmayacağım! diye bağırdı Genari. Benimle gelip o polisle görüşecek, onunla konuşacaksınız. İşini ne kadar çabuk hallederse o kadar çabuk gider, bizi rahat bırakır.

- Ne istiyormuş bu polis? Neden benimle konuşmak istiyor? Ben hiç polis tanımam, tanımak da istemem. Rahat bırakın beni.

Elebaşı ofisten çıkmaya yeltendi, ama daha kapıyı açamadan Genari üzerine atlamış, kolunu tutup bir anahtarla adamı kıpırdayamaz hale sokmuştu.

- Bırakın beni. Delirdiniz mi? Kendinizi ölmüş bilin!

O sırada ofisin kapısı açıldı. Marco Valoni bakışlarını adamlara dikti; içlerindeki öfkeyi fark etmişti.

- Bırakın adamı! diye emretti Genari'ye.

Başgardiyan Frasquello'nun kolunu bıraktı. Adam kıpırdamadı; yeni geleni tartıyor gibiydi.

- Siz müdürün ofisine geleceğinize ben sizin yanınıza gelmeyi tercih ettim. Müdüre telefon geldi, kendisini rahatsız etmemek için sizin ofisinize gittiğimi söyledim ben de. Görünüşe göre, tam zamanında gelmişim, adamımızı bulmuşsunuz.

Oturun, diye emretti Frasquello'ya.

Elebaşı kıpırdamadı. Genari sinirliydi, adama nefretle baktı.

- Oturun, diye yineledi Valoni öfkeyle.

- Kim olduğunuzu bilmiyorum, ama ne gibi haklarım olduğunu biliyorum. Polisle konuşmaya mecbur değilim. Avukatımı arayacağım.

- Kimseyi aramayacaksınız. Beni dinleyecek ve söylediklerimi yapacaksınız. Yoksa, yaptıklarınızı görmezden gelen Genari dostunuzdan çok uzakta bir hapishaneye nakledileceksiniz.

- Beni tehdit edemezsiniz.

- Etmedim de zaten.

- Yeter! Ne istiyorsunuz?

- Madem aklınız başınıza geldi, açık açık söyleyeceğim: bu hapishanede bir adam var ve ben onun başına bir şey gelmemesini istiyorum.

- Genari'ye söyleyin, patron o. Ben bir mahkûmum.

- Size söylüyorum, çünkü bu adamın başına bir şey gelmemesinden siz sorumlu olacaksınız.

- Öyle mi? Nasıl yapacağım bunu peki?

- Bilmiyorum, umurumda da değil.

- Kabul ettiğimi farz edelim. Benim elime ne geçecek?

- İçeride birtakım rahatlıklar.

- Ha, ha, ha... Bu dostum Genari'nin sorumluluk alanına giriyor zaten. Siz karşınızdakini kim sanıyorsunuz?

- Peki. Dosyanızı inceleyeceğim ve adaletle işbirliği yaparsanız ceza indirimi söz konusu olabilir mi bakacağım.

- Dosyamı incelemeniz yetmez. Bana bunu garanti etmelisiniz.

- Hayır. Hiçbir şey garanti etmeyeceğim. Cezaevi müdürüyle konuşacağım, Değerlendirme Kurulu'na tutumunuzu, ruhsal durumunuzu ve topluma geri kazandırılma şansınızı değerlendirmelerini önereceğim. Bundan fazlasını yapmam.

- Anlaşma yok.

- Anlaşma yoksa Genari'nin sizi alıştırdığı birtakım ayrıcalıklardan vazgeçmek zorunda kalacaksınız. Hücreniz tepeden tırnağa aranacak, yönetmelik sıkı sıkıya uygulanacak. Genari başka bir hapishaneye atanacak.

- Kimmiş bu adam.

- İstediklerimi yapacak mısınız?

- Kim olduğunu söyleyin.

- Dilsiz bir delikanlı...

Frasquello'nun kahkahası Marco'nun sözünü kesti.

- O zavallı garibanı korumamı mı istiyorsunuz? Kimse onunla ilgilenmiyor, kimseye bir zararı yok. Neden biliyor musunuz? Çünkü o hiç kimse değil, zavallı bir gariban.

- Önümüzdeki yedi gün boyunca başına hiçbir şey gelmemesini istiyorum.

- Ona kim zarar verir ki?

- Bilmiyorum. Ama siz buna engel olacaksınız.

- Dilsizle neden ilgileniyorsunuz?

- Sizin üzerinize vazife değil. İstediğimi yerine getirin, devlet hesabına tatilinize devam edin.

- Peki. Dilsize dadılık edeceğim.

Marco ofisten biraz rahatlamış olarak çıktı. Elebaşı zeki bir adamdı.

İstediklerini yapacaktı.

Şimdi ikinci kısım başlıyordu: dilsizin giydiği spor ayakkabıları ele geçirmek ve vericiyi takmak. Delikanlmm başka ayakkabısı yoktu. Müdür, o gece, dilsiz hücresine döndüğünde ayakkabıları almak üzere bir gardiyan yollayacağına söz vermişti. Henüz uyduracağı bahaneyi düşünmemişti, ama yapacağına söz vermişti.

John, telsiz uzmanı Larry Smith'i Torino'ya yollamıştı. Söylediğine göre, adam bir tırnağa bile mikrofon takabilirdi. İddia edildiği kadar iyi miydi, göreceklerdi.

33

Valant dükü mühürdarla görüme talebinde bulunmutu. Belirlenen saatte, kıyafetinden zengin olduu anlaılan genç bir tacirle çıkageldi.

- Söylesenize Dük, diye sordu mühürdar. İmparatorla görümek istediiniz bu acil mesele nedir?

- Sayın Mühürdar, dostluuyla beni ereflendiren bu beyefendiyi dinlemenizi rica ediyorum. Edessa'nın saygıdeer tüccarlarındandır.

Pascal de Molesmes düke olan saygısında dolayı, sıkılarak da olsa genç taciri dinledi. Delikanlı lafı fazla uzatmadan yolculuunun amacını belirtti.

- İmparatorluun nakit sıkıntısından haberim var, imparatora bir teklifte bulunmak için geldim.

- Demek imparatora bir teklifte bulunacaksınız, diye baırdı mühürdar, hem öfkeli hem de neeli sayılabilecek bir sesle. Neymi bu teklif?

- Edessalı asil bir tacir topluluunu temsil ediyorum. Sizin de bildiiniz gibi, uzun zaman önce bir Bizans imparatoru ehrin en deerli emanetini, Mandilion'u silah zoruyla aldı elimizden. Bizler ban yanlısı insanlanz, namusumuzla yaanz, ama bir zamanlar onlara ait olan ve zorbalıkla çalınan Kefen'i cemaatimize iade etmek istiyoruz. Artık imparatora ait. Geri vermeniz için yalvarmaya gelmedim. Piskoposu Kefen'i vermeye mecbur ettiini ve yeeninin Kefen'i kendisine satmadıına Fransız kralının yemin ettiini herkes biliyor. Mandilion Baudouin'in elindeyse, satın almak istiyoruz. Fiyatı mühim deil, öderiz.

- Hangi cemaatten söz ediyorsunuz? Edessa Müslümanların elinde deil mi?

- Bizler Hıristiyan'ız. Edessa'nın u andaki yöneticileri bizi asla taciz etmediler. Vergilerimizi ödüyor, barı içinde yürütüyoruz ilerimizi. Hiçbir ikâyetimiz yok. Ama Mandilion bize ait ve ehrimize geri dönmeli.

Pascal de Molesmes, Mandilion'u satın almak istediini sahte bir kibarlıın ardına sıınmadan ortaya koyan bu densiz genci ilgiyle dinledi.

- Ne kadar ödemeyi düünüyorsunuz?

- Her biri bir adam aırlıında on çuval altın.

Mühürdar miktardan etkilenmi olmasına ramen gözünü bile kırpmadı. İmparator yeniden borca girmiti; gerçi amcası Kral Louis onu yalnız bırakmamıtı, ama Baudouin yine de yeni kaynaklar arıyordu umutsuzca.

- Teklifinizi imparatora ileteceim; cevap aldıımda sizi çaırtırım.

Baudouin mühürdarı sıkıntıyla dinledi. Mandilion'un Tapmak-çılara satıldıını asla açıklamamaya yemin etmiti. Hayatını ortaya koyduunu biliyordu.

- Tacire teklifini reddettiimi söyleyin.

- Ama Efendim, bir düünseniz!

- Hayır, yapamam. Benden bir daha Mandilion'u satmamı isteme. Asla!

Pascal de Molesmes taht odasından boynu bükük çıktı. Mandi-lion'dan söz edilmesinden Baudouin'in rahatsızlık duyduundan kukulanmıtı. Kutsal Kefen imparatorun eline geceli iki ay olmutu, ama kimseye, mühürdarına bile göstermemiti.

Konstantinopolis Tapınakçılarınm önderi Andre de Saint-Remy'nin cömertçe verdii altınların Mandilion'a sahip olmak için yapılmı bir ödeme olduuna dair söylentiler çıkmıtı. Ama Baudouin bu söylentileri hep yadsımıtı; Kefen'in güvenli bir yerde olduuna yemin ediyordu.

Kral Louis özgürlüüne kavuup Fransa'ya döndüünde Dijon kontunu bir kez daha, bu sefer Mandilion için daha da cömert bir teklifle yollamıtı. Ama imparator uzlamaz bir tutum sergilemi, herkesin önünde, kutsal emaneti amcasına satmayacaını söyleyerek saray erkânını aırtmıtı. İte bir kez daha hatın sayılır bir teklifi reddediyor, bu da Pascal de Molesmes'nin içindeki kukulan kuvvetlendiriyordu; Mandilion Baudouin'de deildi, onu Ta-pınakçılara satmıtı.

Hemen o akam, imparatorun olumsuz cevabını iletmek üzere Valant dükünü ve koruması altındaki genci çaırttı. Edessalı tacir teklifini iki katına çıkarmaya razı olduunu söylediinde De Mo-lesmes aırdı. Mühürdar yine de bouna ümit vermek istemedi.

- Sarayda söylenenler doru mu yani? diye sordu Valant dükü.

- Sarayda söylenen neymi dostum?

- Mandilion imparatorda deilmi; Venediklilere ve Cenevizlilere ödeme yapmak için sundukları altın karılıında bezi Tapınakçılara rehin vermi. Edessa tacirlerinin bu cömert teklifini reddetmesi ancak böyle açıklanabilir.

- Ben saraydaki söylentilere ve fesatlıklara kulak asmam, size de her söylenene inanmamanızı öneririm. Size imparatorun sözlerini ilettim, konuacak baka bir ey yok.

Pascal de Molesmes konuklarını yolcu ederken, aynı kukular onun içinde de yer etmiti, Mandilion Tapınakçıların elindeydi.

Tapınakçıların kalesi deniz kıyısındaki bir kayanın üzerinde yükseliyor, taların altın rengi yakındaki çölün kumlaryla karııyordu. Yapı geni bir alana hâkimdi; Hıristiyanlıın Kutsal Topraklar'daki son kalelerinden biri olarak gururla yükseliyordu.

Robert de Saint-Remy, Tapınakçıların kalesinin görüntüsü bir serapmıçasına gözlerini ovuturdu. Birkaç dakikada etraflarının, iki saattir onlan gözleyen övalyelerce sarılacaını hesapladı. O da, François de Charney de gerçek birer Sarazen'i andırıyordu. Atları bile safkan Arap'tı, kimliklerini gizlemelerine yardımcı oluyordu.

Silahtarı Ali, uzman bir rehber ve sadık bir dost olduunu kanıtlamıtı bir kez daha. Ona hayatını borçluydu; bir Eyyubi devriyesinin saldırısına uradıklarında yanında hınçla çarpımı, kalbine atılan bir mızraın hedefine ulamasına izin vermemi, araya girerek kendi etiyle karılamıtı katil demiri. Eyyubilerden hiçbiri saldırıdan sa çıkmamı, ama Ali günlerce can çekimi, Robert de Saint-Remy adamın yanından hiç ayrılmamıtı.

Ali, De Charney'in silahtan Said'in merhemleri sayesinde hayata dönmütü. Said, yolculukları sırasında karılatıı Tapınakçı hekimlerin ve Müslüman doktorlann tedavi yöntemlerini örenmi bir delikanlıydı. Ali'nin böründen mızrak demirini çıkaran, yarayı özenle temizleyip hep yanında taıdıı otlardan oluturduu merhemle üzerini kaplayan Said olmutu. Adama kötü kokulu bir sıvı içirip rahatlatıcı bir uykuya dalmasını salamıtı.

De Charney, Said'e Ali yaayacak mı diye sorduunda cevabı hep -Tapınakçıları umutsuzlua sürükleyen- "Allah bilir" olmutu. Yedi gün sonra Ali, daldıı ve ölümü andıran o uykudan uyanarak hayata dönmütü. Cierleri anyor, nefes alırken zorlanıyordu, ama Said bu kez yaacaını söylemi, hepsinin morali düzelmiti.

Ali'nin ayaa kalkması yedi gün, uysal aygırına binebilmesi bir yedi gün daha sürdü. Bayılırsa kendini yerde bulmaması için adamı kolanlarla eyere baladılar.

Ali iyilemiti. İte orada, onlarlaydı; az sonra kaleye gireceklerdi. O sırada etraflarını bir düzine atın nallarının kaldırdıı toz bulutu sardı. Tapınak övalyeleri ortaya çıktılar, devriye komutanı durmalarını emretti.

Kim olduklarım söylediklerinde kaleye götürülüp hiç vakit kaybetmeden büyük üstadın huzuruna çıkarıldılar.

Tapınak büyük üstadı Renaud de Vichiers adanılan sevgiyle karıladı. Yorgun olmalanna ramen bir saat boyunca De Vichiers'yi yolculuun aynntılaryla ilgili bilgilendirdiler Andre de Saint-Remy'nin yolladıı mektup ve belgeler ile, içinde Mandilion bulunan çantayı adama teslim ettiler.

Büyük üstat dinlenmelerini söyledi, tamamen iyileene kadar Ali'nin her türlü görevden muaf tutulmasını emretti.

Renaud de Vichiers tek baına kaldıında içinde Mandilion olan mahfazayı çantadan çıkardı. Heyecandan aklının karmakarıık olduunu hissediyordu; İsa'nın yüzünü görmek üzereydi.

Keteni yaydı, diz çöküp dua etti. Gerçek yüzünü görmesine izin verdii için İsa'ya minnetardı.

Büyük stat, akam vakti tarikat övalyelerini ayin odasına çaırdıında, Robert de Saint-Remy ve François de Charney geleli iki gün olmutu. Mandilion orada, uzun bir masanın üzerinde gözler önüne serilmiti. Teker teker İsa'nın Kefeni önünden geçtiler. O heybetli övalyelerden bazıları gözyalarını zor tutuyordu.

Duadan sonra Renaud de Vichiers tarikat övalyelerine İsa'nın Kutsal Kefeni'nin bir mahfazada, meraklı gözlerden uzakta saklanacaını açıkladı. Tapınaın en deerli mücevheriydi; onu hayatları pahasına koruyacaklardı. Sonra hepsine yemin ettirdi: Mandilion'un nerede olduunu kimseye söylemeyeceklerdi. Bu mülkiyet, Tapınak övalyelerinin en büyük sırlarından biriydi artık.

34

Marco yemee davet etmiti. Minerva, Pietro ve Antonio sabah ilk uçakla gelmilerdi.

Pietro, Sofia'ya souk, mesafeli, neredeyse antipatik davranıyordu; o kadar ki, kadın kendini rahatsız hissetti. Ama baka seçenei olmadıını biliyordu: Kaçakçılık Masası'nda kaldıı sürece Pietro'yla çalımak zorundaydı; bu da Sindone olayı kapanır kapanmaz ayrılma kararını daha da güçlendiriyordu.

Sofia'nın cep telefonu çaldıında yemei bitirmek üzereydiler.

- Efendim!

Karı taraftaki sesin kim olduunu anlayınca kızardı; masadan kalkıp yemek odasından çıkması, ister istemez arkadalarının dikkatini çekti. Geri döndüünde kimse bir ey sormadı, ama Pi-etro'nun gergin olduu apaçık ortadaydı.

- Marco, arayan D'Alaqua'ydı. Yarın Doktor Bolard ve Sindone bilimadamlan heyetindekilerle öle yemeine davet etti; veda yemei gibi bir eymi.

- Kabul ettin herhalde, deil mi? diye sordu Marco.

- Hayır, diye yanıtladı; kafası karııktı.

- Hata etmisin; onlara yapı demitim sana.

- Yanlı hatırlamıyorsam yarın, kurduun tertibatın genel provası yapılacak; ben de operasyonun egüdümünden sorumluyum güya.

- Haklısın ama bu, heyeti, özellikle de Bolard'ı tekrar görmek için iyi bir fırsattı.

- Her halükârda, yarından sonra D'Alaqua'yla öle yemei yiyeceim.

Hepsi akınlıkla kadına baktı. Marco bile elinde olmadan gülümsedi.

- yle mi? Nasıl oldu bu i?

- Daveti bir sonraki güne aktardı sadece; ama bilimadamlan heyetinden kimse olmayacak.

Minerva, Pietro'nun masayı sıkıca kavradıını gördü. Sofia ve Marco arasında geçen konumanın Pietro'da yol açtıı gerginlik Antonio'yu da rahatsız etmiti.

Bu yüzden de lafı daha fazla uzatmadan Marco'ya hesabı istemesini söyleyip ertesi günkü operasyonun ayrıntılanndan söz etmeye koyuldular.

Sofia ceket ve blucin giymi, makyaj yapmamı, saçını at kuyruu yapıp toplamıtı, ama D'Alaqua'yla yiyecei öle yemeine bu kılıkta gittiine pimandı.

irkin görünmüyordu, çünkü çirkin deildi; ceket ve blucini Versace'den satın almıtı. Amacı D'Alaqua'ya çalııyor olduunu, randevunun sadece iinin bir parçası olduunu kanıtlamaktı.

Araba Torino'dan çıktı, birkaç kilometre sonra küçük bir yola sapıp, bir ormanın içinde gizlenmi Rönesans tarzı bir palazzo'ya, vardı.

D'Alaqua'mn oförü bir uzaktan kumandaya basmadan, gelenlerin kim olduunu görmek için yanlanna gelen olmadan parmaklıklı kapı açıldı. Her köede gizli güvenlik kameralan olduunu varsaydı kadın.

Umberto D'Alaqua kapıda bekliyordu; kalın ipekten, ık, koyu gri bir takım elbise giymiti.

Sofia palazzo 'ya girdiinde akınlıını gizleyemedi. deta bir müzeydi; konut olarak kullanılan bir müze.

- Sizden evime gelmenizi istedim, çünkü tablolanmdan bazıla-nnı görmek isteyeceinizi tahmin ettim.

Bir saatten fazla bir süre boyunca, hayranlık uyandıncı sanat eserleriyle donatılmı odalarda dolatılar; tablolar odalar arasında akıllıca daıtılmıtı.

Sanattan, siyasetten, edebiyattan konutular hararetli hararetli. Zaman Sofia için öylesine hızlı akıp gitti ki D'Alaqua saat yedide Paris'e uçacaını ve havaalanına gitmesi gerektiini söyleyerek izin istediinde aakaldı.

- Kusura bakmayın, sizi çok oyaladım.

- Kesinlikle. Saat altı; bu gece Paris'te olmam gerekmese, sizi büyük bir zevkle akam yemeine alıkoyardım. On gün sonra döneceim. Hâlâ Torino'daysanız sizi görebilmeyi ümit ediyorum.

- Bilmiyorum. O zamana kadar bitirmi ya da bitirmek üzere olabiliriz.

- Bitirmek mi?

- Katedral yangını soruturmasını.

- Ah, nasıl gidiyor?

- İyi. Son aamaya geldik.

- Biraz daha açık olamaz mısınız?

- ey...

- Dert etmeyin, anlıyorum. Soruturma bitip her ey açıa çıktıında anlatırsınız.

Sofia, D'Alaqua'mn tepkisiyle rahatlamıtı. Her ne kadar Sofia Marco'nun D'Alaqua hakkındaki kukularını paylamasa da efi konumasını yasaklamıtı; sözünden çıkması imkânsızdı.

Kapıda iki araba bekliyordu. Bir tanesi Sofia'yı Alexandra Oteli'ne dieri D'Alaqua'yı havaalanına götürecekti; orada adamı özel uçaı bekliyordu. El sıkıarak vedalatılar.

- Neden öldürmek istiyorlar ki?

- Bilmiyorum. Günlerdir planlıyorlar. Dilsizin hücre kapısını açık bıraksın diye gardiyanlardan birine rüvet vermeye çalııyorlar. Plana göre, yarın gece içeri girip gırtlaını kesecek, sonra da hücrelerine geri dönecekler. Kimsenin ruhu duymayacak. Dilsizler çılık atamaz.

- Gardiyan kabul edecek mi?

- Edebilir. ok paralan olduu söyleniyor, sanının adama elli bin avro teklif edecekler.

- Bunu baka kim biliyor?

- İki arkada daha. Bize güveniyorlar. Onlar da bizim gibi Türk. -Git.

- Verdiim bilginin karılıını verecek misin?

- Vereceim.

Elebaı Frasquello düüncelere daldı. Baharay kardeler neden dilsizi öldürmek istiyordu? Hiç kukusuz bakası adına ileyeceklerdi bu cinayeti. Ama kimin?

Cinayetten müebbet hapis yemi iki yardımcısını çaırdı. Yarım saat boyunca sohbet ettiler. Sonra, gardiyanlardan birine Genari'yi çaırmasını söyledi.

Bagardiyan Frasquello'nun hücresine geldiinde saat geceyarısını geçmiti.

Elebaı televizyon seyrediyordu, adamın girdiini görünce yerinden kıpırdamadı bile.

- Kim?

- Baharay kardeler.

- Neden peki? diye sordu Genari aırarak.

- Ben ne bileyim! Umurumda da deil. stüme düeni yaptım. O da kendi üzerine düeni yapsın.

- Buna engel olabilir misin?

-Git.

Genari hücreden çıktı, hızlı adımlarla ofisine gidip Marco Valoni'nin cep numarasını çevirdi.

Marco kitap okuyordu. Yorgundu. Dilsiz cezaevinden çıktıında uygulamaya koyacakları izlemenin provasını yapmılardı. stelik tünellere geri dönmü, iki saat boyunca bir köeden dierine gitmi, arkası bo duvarlara özgü o sesi duyma umuduyla yumruuyla tüm yüzeylere vurmutu. Komutan Colombaria sabırlı biri olduunu kanıtlamaya çalıarak Marco'nun bu yeni dev-riâlemine elik etmi, adamı, yer altında görünenden baka bir ey olmadıına ikna etmeye çalımıtı.

- Bay Valoni, ben Genari.

Marco saatine baktı, geceyansını geçiyordu.

- Haklıymısınız. Dilsizi öldürmek istiyorlar.

- Her eyi anlatın bana.

- Frasquello, iki Türk kardein, Baharayların, dilsizi yok etmek istediklerim örenmi. Bunu yapmak için para aldıklannı anlatı-yorlarmı. Yann harekete geçecekler. Dilsizi bir an önce bu cezaevinden götürmelisiniz.

- Hayır, yapamayız. Bir eyler döndüünden kukulanır, operasyon suya düer.

Frasquello üzerine düeni yapacak mı?

- Yapıyor zaten. imdi sizin üzerinize düeni yapmanız gerektiini hatırlattı bana.

- Yapacaım. Cezaevinde misiniz?

- Evet.

- Peki. Müdürü uyandıracaım; bir saate kadar orada olurum. Bu iki karde hakkında elinizde ne kadar bilgi varsa istiyorum.

- ocuklar Türk. İyi insanlar. Kavga sırasında bir adam öldürmüler, ama katil deiller. Profesyonel deiller yani.

- Bir saat sonra aynntılarıyla anlatırsınız.

Marco cezaevi müdürünü uyandırdı, hapishanedeki ofisinde bulumayı istedi. Sonra Minerva'ya telefon etti.

- Uyuyor muydun?

- Kitap okuyordum. Ne oldu?

- Giyin, on be dakika sonra lobide ol. Karabinyere merkezine gidip bilgisayarlarına girmeni, iki herif hakkında bilgi aramanı istiyorum. Ben hapishaneye gideceim. Seni oradan arayıp bana verdikleri bilgileri ileteceim.

- Peki ama neler olduunu anlat.

- Sezgilerim doru çıktı. Dilsizi öldürmek isteyen iki adam var.

- Aman Tannm!

- On be dakika sonra, aaıda. Oyalanma.

Marco cezaevine vardıında, müdür ofisinde bekliyordu. Adamcaız yorgunluunu gizleyemiyor, esneyip duruyordu.

- Baharay kardeler hakkında ne kadar bilgi varsa istiyorum.

- Baharay kardeler mi? Ne yaptılar ki? Frasquello'nun dediklerine güveniyor musunuz? Genari, bu i bittiinde, bana Frasqu-ello'yla aranızdaki ilikiyi açıklamanız gerekecek.

Müdür, kardeler hakkındaki raporu bulup Marco'ya uzattı. Marco hiç vakit kaybetmeden kanepeye oturup okumaya koyuldu. Bitirdiinde Minerva'yı aradı.

- Uyuyakalmak üzereyim.

- O zaman uyan ve bu Türk ailesi hakkında ne varsa bul. Burada domular, ama ebeveynleri göçmen. Onlar ve aileleri hakkında her eyi bilmek istiyorum. İnterpol'e sor, Türk polisiyle konu. ç saat sonra eksiksiz bir rapor istiyorum.

- ç saat mi? Rüyanda görürsün! Yarına kadar vakit tanı.

- Saat yediye kadar.

- Peki. Be saat. Hiç yoktan iyidir.

Otelin kafeteryası saat tam yedide açılıyordu. Minerva, uykusuzluktan ve saatlerce bilgisayar karısında durmaktan kızarmı gözleriyle içeri girdi; Marco'yu orada bulacaından emindi.

efi gazete okuyor, kahve içiyordu. O da çok iyi görünmüyordu; sabahlamı olduu belliydi.

Minerva dosyalan masanın üzerine bırakıp kendini sandalyeye attı.

- Ah, öldüm bittim.

- Tahmin ediyorum. İlginç bir ey buldun mu?

- Sana neyin ilginç geldiine balı.

- Anlatmayı dene bakalım.

- Baharay kardeler göçmen Türklerin çocukları. Ebeveynleri önce Almanya'ya gitmi, oradan da Torino'ya geçmiler. Frankfurt'ta i bulmular, ama anneleri Almanya'daki hayata ayak uyduramamı, burada akrabaları olduu için de anslarını denemeye karar vermiler. ocukları İtalyan, Torinolu. Baba Fiat'ta çalımı, anne temizlikçiymi. ocuklar okumu, ortalamadan daha iyi ya da kötü deillermi. Büyük, daha kavgacı ve daha zekiymi. Okulda notlan iyiymi. Liseyi bitirdiklerinde büyük de, babası gibi Fiat'ta çalımaya balamı. Küçüü de bölge hükümetinin önde gelenlerinden birinin, Regio diye bir adamın oförü olarak ie almılar. Adamın çocuu ie almasının nedeni, annesinin eskiden evinde temizlikçilik yapmı olması. Büyük Fiat'ta fazla dayanamamı; içilik ona göre deilmi. Pazarda bir yer kiralayıp sebze meyve satmaya balamı. İkisinin de ileri iyi gidiyormu, baları asla polisle ya da vergi dairesiyle derde girmemi. Hiç. Baba emekli, anne de öyle; devletten aldıklan maa ve kendi birikimleriyle geçiniyorlar. On be yıl önce büyük zorluklarla satın aldıklan evden baka bir malvarlıklan yok. İki sene önce, bir cumartesi gecesi Baharay kardeler kız arkadalaryla bir diskotekteymi. Bir iki sarho kızlara laf atmı, bir tanesi büyüünkinin kıçını ellemi. Polis raporlanna göre iki karde bıçaklarını çıkanp sarholara girimiler. Heriflerden birini öldürmüler, dierini de o kadar kötü yaralamılar ki tek kolu ie yaramaz hale gelmi. Yirmi yıla, yani müebbet hapse mahkûm olmular. Kız arkadaları onları beklememi, evlenmiler.

- Türkiye'deki akrabalan hakkında ne biliyorsun?

- Mütevazı insanlar. Urfa'dan, Irak sının yakınından. Türk polisi, İnterpol aracılııyla Baharay ailesi hakkında ellerinde bulunan bilgileri yolladı e-postayla. Pek bir ey yok, ilginç de deil. Babanın, Urfa'da bir kardei var, yakında emekli olacak; pamuk tarlalannda çalııyor. Alı, bir de öretmenle evli, sekiz çocuk sahibi bir kız kardei var. İyi insanlar, baları asla belaya girmemi. Türkler onlan soruturuyor olmamıza aırdılar. Tamı bilir, bu zavallı ailenin baını derde sokmuuzdur.

- Baka bir ey var mı?

- Evet. Burada, Torino'da annenin bir kuzeni yaıyor; Emin diye bir adam. Görünüe göre örnek bir vatanda. İi muhasebecilik, yıllardır bir reklam irketinde çalııyor. Bir butikte tezgâhtarlık yapan bir İtalyan'la evli. İki kızları var; büyüü üniversiteye gidiyor; küçüü liseyi bitirmek üzere. Pazar günleri kiliseye gidiyorlar.

- Kiliseye mi?

- Evet, kiliseye. İnsanların kiliseye gidiyor olmasını garipsemiyorsundur herhalde. Burası İtalya.

- Peki ama bu kuzen Müslüman deil mi?

- Bilmiyorum, öyledir herhalde. Ama İtalyan'la evli, dinî nikâh yapmılar. Demek ki din deitirmi. Gerçi, dosyasında din dei-tirdiiyle ilgili bir belge yok.

- Bir aratır. Baharaylar camiye gider miymi, onu da aratır.

- Hangi camiye?

- Haklısın, burası İtalya. Yine de, onlar iyi birer Müslüman mı deil mi, bilen birileri vardır mutlaka. Banka hesaplarına ulaabildin mi?

- Evet. Sıradıı bir ey yok. Kuzenin maaı fena deil, karısınınki de öyle. Her ne kadar evin taksitlerini ödüyorlarsa da iyi yaamalarına yetiyordur. Dikkati çeken bir para girii olmamı. Birbirlerine çok balı bir aile; hapisteki kardeleri sık sık ziyaret ediyorlar; yemek götürüyorlar: tatlı, sigara kitap, giysi... hapis hayatının çocuklan fazla zorlamamasına çalııyorlar yani.

- Evet, biliyorum. Elimde ziyaret kayıtlarının bir kopyası var. Emin denilen adam bu ay iki kere gelmi, normalde bir kere gelirmi.

- İyi de, bir gün fazla gitmi olmasında üphelenecek ne var?

- Her eyi aratırmalıyız. nemsiz eyleri bile.

- Peki, peki. Ama yine de asıl konumuzdan amayalım.

- Dikkatimi çeken ey ne biliyor musun? Kiliseye gitmesi, dinî nikâh yapmı olması. Müslümanlar dinlerini öyle kolay kolay deitirmezler.

- Kiliseye gitmeyen bütün İtalyanları da mı aratıracaksın yoksa? Bak benim bir kız arkadaım var; bir yaz kibbutza gitti bir İsrailliye âık oldu, Yahudilie döndü. ocuun annesi dindar bir Yahudi'ydi, olunun kendi dininden olmayan biriyle evlenmesini asla kabullenemezdi. Arkadaım da bu yüzden döndü; imdi cumartesi günleri sinagoga gidiyor. Hiçbir eye inanmıyor, ama gidiyor.

- Tamam ama bu senin arkadaının hikâyesi. Bizim elimizdeyse bir dilsizi öldürmek isteyen iki Türk var.

- Evet ama öldürmek isteyen onlar, kuzenleri deil. Kiliseye gidiyor diye de adama üpheli muamelesi yapmayacaksın herhalde.

Pietro lokantaya girdi, onları hemen gördü. Bir dakika sonra Antonio ve Giuseppe de kahvaltıya katılmılardı. En son Sofia geldi.

Minerva arkadalarını son birkaç saat boyunca yaptıklarıyla ilgili bilgilendirdi. Marco'nun istei üzerine hazırladıı raporun bir kopyasını okudu hepsi.

- Ne düünüyorsunuz? diye sordu Marco okumayı bitirdiklerinde.

- Katil deiller. Bu ii onlara verdilerse, dilsizle bir ilikileri var demektir. Ya da dilsizi tanıyan biri onlara çok güveniyor, diye öne sürdü Pietro.

- Hapiste dilsizi gözünü kırpmadan dorayacak adamlar vardır mutlaka, ama ii veren kii ya bu adamlara nasıl ulaacaını bilmiyor ya da Pietro'nun dedii gibi henüz bilmediimiz nedenlerden dolayı bu iki kardee güveniyor; dosyalarına bakacak olursak öyle ahım ahım bir ey deiller. Yeraltı dünyasıyla asla bir ilikileri olmamı, komularının motosikletini de çalmamılar. Evet bir herif öldürmüler, ama bir sarho kavgası sırasında.

- İyi de Giuseppe; bize bilmediimiz bir eyler söylesen... diye ısrar etti Marco.

- Bence Giuseppe de Pietro da bayaı bir eyler söylediler, diye araya girdi Antonio. Bir yerlerde, bulmamız gereken zincirin bir halkası var. Biri dilsizin ölmesini istiyor, çünkü adamın bizi kendisine götüreceini biliyor. Bu da bilgi sızdıını gösteriyor; birinin Truva atı operasyonundan haberi var; yoksa dilsizi çoktan öldürürlerdi. Ama gel gör ki tam da imdi öldürmek istiyorlar.

Birkaç saniye boyunca sustular. Antonio'nun yürüttüü mantık hedefi on ikiden vurmutu.

- Peki ama operasyonu kim biliyor? diye sordu Sofia.

- Gereinden fazla insan biliyor, diye yanıtladı Marco. Antonio haklı; bizi kendilerine götürmesine engel olmak için imdi öldürmek istiyorlar onu. Bu da demek oluyor ki, attıımız adımları önceden biliyorlar. Minerva, Antonio, Baharay ailesi hakkında daha çok bilgi bulmanızı istiyorum. Zincirin bir halkası da onlar. Adamımızın ölmesini isteyen kiiyle bir balantıları olmalı. Her eyi tekrar gözden geçirin, en önemsiz ayrıntıyı bile bulup aratırın. Ben cezaevine dönüyorum.

- Neden Baharay kardelerin ebeveyni ve kuzeniyle konumuyoruz? diye sordu Pietro.

- Konuursak dikkat çekeriz. Hayır, varlıımızı daha fazla belli edemeyiz. Dilsizi hapisten çıkarmak da olmaz; bu sefer de o üphelenir ve bizi örgütüne götürmez. Baharaylardan uzaklatırıp hayatta kalmasını salamalıyız, diye cevap verdi Marco.

- Kim üstlenecek bu ii peki? diye sordu Sofia.

- Bir uyuturucu ebekesinin elebaı; Frasquello diye bir adam. Ona Deerlendirme Kurulu'nun dosyasını gözden geçireceine dair söz verdim. Hadi, ie koyulalım.

Lobide Ana Jimenez'le karılatılar. Valizini çekerek kapıya doru ilerliyordu.

- nemli bir i üstünde olmalısınız, hepiniz buradasınız... diye dalga geçti gazeteci.

- Gidiyor musunuz? diye sordu merakla Sofia.

- Evet, Londra'ya gidiyorum, sonra da Fransa'ya.

- İ için mi? diye ısrar etti Sofia.

- İ için. Bakarsınız sizi ararım Doktor Hanım, belki önerinize ihtiyacım olur.

Kapıcı, taksinin girite beklediini haber verdi. Kız gülümseyerek veda etti.

- Bu kız sinirlerimi bozuyor, diye itiraf etti Marco.

- Doru, ondan hiç holanmadın, diye onayladı Sofia.

- Hayır, hayır. Yanılıyorsun. Ondan holanıyorum, ama iimize burnunu sokmasından rahatsız oluyorum. Londra'ya niye gidiyormu? Sonra da Fransa'ya gideceini söyledi. Bizim gözümüzden kaçan bir eyler mi biliyor, yoksa o çılgınca savlarından birini mi kanıtlamaya çalııyor anlayamadım.

- ok zeki biri, diye yanıtladı Sofia. Belki savları o kadar da çılgınca deildir. Herkes Schliemann'ı deli sanıyordu, adam gitti Truva'yı buldu.

- Kızın avukatlıını yapman eksik kalmıtı. Neyse, Londra'ya gittiini bilmek keyfimi kaçırdı; orada ne halt edeceini bilmiyorum, ama Kutsal Kefenle ilgili olduu apaçık. Santiago'yu arayacaım.

Gardiyan parayı kabul etmiti. İki hücrenin; dilsizin ve Baharay kardelerin kapılarını açık bırakmak için epey yüklü miktardı bu. Bunda kötü bir ey yoktu; o bir ey yapmayacak, sürgüyü çekmeyi unutacaktı yalnızca.

Hapishane sessizlie gömülmütü. Mahkûmların hücrelerine kapatılmalarının üzerinden iki saat geçmiti. Koridorlar karanlık sayılırdı; nöbetteki gardiyanlar uyukluyorlardı.

Baharay kardeler hücrelerinin kapısını ittirip açık olduunu gördüler. Adam sözünü tutmutu. Duvara iyice yapıarak, sürünürcesine koridorun, dilsizin hücresinin bulunduunu bildikleri dier ucuna yöneldiler.

Her ey iyi giderse, on dakikadan az bir süre sonra, kimsenin ruhu duymadan hücrelerine dönmü olurlardı.

Koridorun yarısını amılardı ki, arkadan gelen ufak karde, bir elin boynunu sıktıını hissetti. Baırmasına fırsat kalmadan, kafasına aldıı sert bir darbeyle kendinden geçti. Aabey arkasını döndüünde geç kalmıtı; bumu, yedii yumrukla kanamaya baladı. O da baıramadı. Demirden bir el boazını sıkıyor, nefes almasına engel oluyordu. lmek üzere olduunu hissetti.

İki karde, uyandıklarında hücrelerinde yere serilmilerdi. Afallamı bir gardiyan dierlerini uyanyordu. Revire götürülürken hayatta olduklanna ükrettiler. İhanete uramılardı. Birileri onlara pusu kurmutu.

Doktor, revirde gözetim altında kalmalan gerektiine karar verdi. Kafalanna çok sert darbeler yemilerdi. Yüzleri bir kan topaını andmyordu. Gözleri ikinlikten kapanmıtı neredeyse. Anlanndan yakındılar. Hemire, doktorun talimatıyla, adamlan bir kez daha rüyalara daldıran an kesici bir ine yaptı.

Marco, müdürün ofisine vardıında adam gece olanlan kaygıyla anlattı. Yargı organlanna ve karabinyereye rapor vermekten çekiniyordu.

Marco adamı sakinletirdi. Elebaı Frasquello'yla görümek istedi.

- Ben üzerime düeni yaptım, diye kestirip attı adam müdürün ofisine girer girmez.

- yle. Ben de üzerime düeni yapacaım. Neler oldu?

- Soru sormayın. Her ey istediiniz gibi oldu ite. Dilsiz hayatta, Türkler de öyle. Daha ne istiyorsunuz? Kimse zarar görmedi. Gerçi iki kardei durdurmak gerekti ama, ciddi bir eyleri yok.

- İzlemeye devam etmenizi istiyorum. Tekrar deneyebilirler.

- Kim, o ikisi mi? Hiç sanmam.

- Onlar ya da bakalan. Tetikte olun.

- Deerlendirme Kurulu'yla ne zaman konuacaksınız?

- Bu i biter bitmez.

- Ne zaman bitecek?

- En fazla üç dört gün süreceini ümit ediyorum.

- Peki. Sözünüzü tutun Memur Bey, yoksa bedelini ödersiniz.

- Aptalca davranıp beni tehdit etmeyin.

- Sözünüzü tutun.

Frasquello, müdürün akın bakıları altında, kapıyı çarparak odadan çıktı.

- Marco, Deerlendirme Kurulu'nun, Frasquello hakkındaki önerilerinize kulak asacaını düünüyor musunuz?

- Adam ibirlii yaptı; bunu göz önüne almaları gerek; onlardan tek isteyeceim bu. Dilsizin spor ayakkabıları ne zaman elimize geçer peki? Adamım Torino'da sonsuza dek kalamaz. Mikrofonu yerletirmemiz gerek.

- Aklıma hiçbir bahane gelmedi. Ben...

- Yıkamak için aldırttıınızı söyleyin. Salıverilecek mahkûmların, hapisten temiz çıkmasının bir gelenek olduunu söyleyin. Anlamıyorsa zaten önemli deil; anlıyorsa da bu, aklıma gelen en inandırıcı bahane. Baka bahane yok. Bu gece delikanlıyı hücresine kapadıktan sonra, ayakkabılarını bana getirin. Geri verdiinizde temiz olmaları gerek, önce bir yıkayın. Sonra üzerlerinde çalıırız.

35

Cep telefonu çaldığında Addaio ofisinde çalışıyordu. Karşısındakini dinlerken yüzünü buruşturdu. Kapattığında öfkeden kıpkırmızı olmuştu.

- Güner! Güner! diye bağırdı koridorda. Bu pek alışılmış bir şey değildi.

Hizmetkârı alelacele çıkageldi.

- Ne var Peder?

- Hemen Bakkalbaşı'nıbul. Nerede olduğu umurumda değil, onu görmek istiyonun. Yanm saat sonra bütün pederlerin burada olmasını ayarla.

- Ayarlarım. Ama söylesene, ne oldu?

- Bir felaket! Şimdi git ve istediklerimi yap.

Yalnız kaldığında elleriyle şakaklarını ovaladı. Başı ağnyordu. Günlerdir dayanılmaz ağnlar içindeydi. Uyuyamıyordu, iştahsızdı. Hayata olan bağlılığını kaybettiğini hissediyordu. Addaio olmak ölümcül bir tuzaktı; artık bıkmıştı.

Haberler daha kötü olamazdı. Baharay kardeşler yakalanmıştı. Hapiste, planlannı bilen ve onlara engel olan biri vardı. Belki Ba-haraylar fazla konuşmuştu; ya da dilsizi koruyan biri vardı. Belki de onlar'dı. Bir kez daha onlar. Ya da her şeye burnunu sokan şu polis. Görünüşe göre son günlerde müdürün ofisinden çıkmıyormuş. Bir şeyler planlıyordu, ama ne? Marco Valoni'nin iki kez uyuşturucu satıcısı elebaşı Frasquello'yla bir araya geldiğini söylemişlerdi.

Evet, evet; taşlar yerine oturuyordu. Valoni mafya babasını Mendiç'i korumakla görevlendirmişti. Genç adam onlara ulaşabilmek için elindeki tek ipucuydu, onu koruması gerekiyordu. Evet, olay buydu, kesinlikle buydu. Evet, evet; arayan kişi de bunu söylemişti zaten. Yoksa başka bir şey mi söylemişti? Ağrıdan başı zonkluyordu. Anahtarla bir kutuyu açtı. İçinden birkaç hap çıkardı, iki tanesini yuttu. Sonra gözlerini kapayıp ağnnın yok olmasını bekledi; şansı varsa, pederler geldiğinde geçmiş olurdu.

Güner ofisin kapısını hafifçe vurdu. Pederler Addaio'yu büyük salonda bekliyordu. Odaya girdiğinde Addaio'yu başı masada, gözleri kapalı buldu.

Korkarak yaklaştı sonra rahat bir nefes aldı: yaşıyordu. Uyandırmak için yavaşça dürttü.

- Uyuyakalmışsın.

- Evet... Başım ağrıyordu.

- Tekrar doktora görünmelisin. Bu ağrılar seni mahvetti. MR çektirmen gerek.

- İyiyim merak etme.

- Hayır değilsin. Pederler seni bekliyor. İnmeden önce üstünü başını biraz düzelt.

- Düzeltirim. Bu sırada sen de onlara çay ikram et.

- Ettim bile.

Addaio birkaç dakika sonra Cemaat Konseyi'yle toplanmıştı. Siyah tören elbiseleri kuşanmış yedi rahip, gösterişli maun masanın etrafına oturmuşlardı.

Görünüşleri çok etkileyiciydi.

Addaio, Torino Cezaevi'nde olup bitenleri anlattı. Adamların yüzünü endişe bürüdü.

- Sevgili Bakkalbaşı, Torino'ya gitmeni istiyorum. Mendiç iki üç gün içinde çıkıp bizimle iletişime geçmeye çalışacak. Buna engel olmalıyız. Adamlarımız başka hata yapmamalı. Bu yüzden de orada bulunman, operasyonu yönetmen benimle sürekli irtibatta olman çok önemli. İçimde, felaketin eşiğinde olduğumuza dair bir his var.

- Turgut'tan haber aldım.

Bütün gözler konuşmakta olan rahibe çevrildi. Yaşlı bir adamdı, canlı mavi gözleri vardı.

- Hastaymış. Morali çok bozuk. İzlendiği saplantısına kapılmış. Gözetlendiğini, Piskoposluk'ta kimsenin ona güvenmediğini, Romalı polislerin sadece onu yakalamak için Torino'da kaldıklarını düşünüyor. Onu oradan almamız gerek.

- Hayır, şimdi alamayız, bu çılgınlık olur, diye yanıtladı Bakkalbaşı.

- İsmet hazır mı? diye sordu Addaio. Amcasının yanına gitmesi için hazırlanmasını emretmiştim. Bu en iyisi olur.

- Ailesi kabul etti, ama delikanlı pek istekli değil. Kız arkadaşı burada, diye açıkladı Talat.

- Kız arkadaş mı! Kız arkadaşı var diye bütün cemaati tehlikeye mi atacak? Ailesini arayın; hemen bugün, Bakkalbaşı kardeşimizle Torino'ya gidecek. İsmetin ebeveyni de Turgut'u arasın. İtalya'da dikiş tutturuncaya kadar oğullarıyla ilgilenmesini istesin. Hemen yapın bunları.

Addaio'nun ses tonunda hissedilen ivedilik, karşı çıkma fırsatı vermiyordu. Bir saat sonra adamlar, yerine getirilecek açık ve kesin emirlerle evden ayrılıyordu.

36

Ana Jimenez zile bastı. Londra'nın en güzel mahallesindeki şık, Victoria tarzı ev, zengin bir lordun malikânesini andırıyordu.

- İyi günler. Ne istemiştiniz?

- Bu kurumun müdürüyle konuşmak istiyordum.

- Randevunuz var mıydı?

- Evet. Gazeteciyim, adım Ana Jimenez, randevuyu Times gazetesinden bir arkadaşım aldı; Jerry Donalds.

- İçeri buyurun ve biraz bekleyin lütfen.

Evin girişi genişti. Ahşap zemin yıpranmış İran haklarıyla kaplıydı. Duvarlarda dinî sahnelerin sergilendiği tablolar asılıydı.

Ana, kâhyanın dönmesini beklerken tablolara bakmaya daldı. Yaşlı bir beyin, kapının eşiğinde ona baktığım fark etmedi.

- İyi günler Bayan Jimenez.

- Ah, iyi günler. Bağışlayın, geldiğinizi fark...

- Ofisime buyurun. Demek Jerry Donalds'm arkadaşısınız.

Ana gülümsemeyi ve soruyu yanıtlamamayı tercih etti. Donalds denen ve Londra'nın en sıkı kapanmış kapılarını bile açabilen o adamı tanımıyordu aslında.

Jerry Donalds denen bu adam, Ana'nın, bir zamanlar Londra'da çalışan, şimdi Brüksel'de Avrupa Birliği'nin bir kurumunun başında olan diplomat bir dostunun arkadaşıydı. Kendisine yardım etmesi için adamı ikna etmek zor olmuş, ama sonunda başarmıştı. Adam, kızı Jerry Donalds'la iletişime geçirmişti. Donalds, Ana'yı nazikçe dinleyip iki saat vakit istemiş, sonra kızı Torino'dan arayarak, Sayın Profesör Anthony McGilles'in kendisini kabul edeceğini bildirmişti.

Profesör deri bir kotluğa oturdu; kıza kanepeye oturmasını işaret etti. Oturur oturmaz kâhya, elinde bir tepsi ve çay servisiyle girdi içeri.

Ana birkaç dakika boyunca, gazetecilik mesleği ve İspanya'nın durumu hakkında bilgi edinmek isteyen McGilles'in sorularını yanıtladı. Profesör sonunda sadede gelmeye karar verdi.

- Demek Tapınakçılarla ilgileniyorsunuz.

- Evet. Hâlâ var olduklarını, bir internet adresleri olduğunu öğrenmek beni çok şaşırttı. O adres de burası.

- Burası bir araştırma merkezi sadece. Söylesenize; ne öğrenmek istiyorsunuz?

- Bugün hâlâ Tapınakçılar varsa, neler yaptıklarını, ne işle vakit geçirdiklerini öğrenmek istiyorum... mümkünse, tarihte Tapı-nakçıların önemli rol oynadığı birtakım olaylar hakkında da sorularım olacak.

- Bakın Hanımefendi. Tapınakçılar sizin hayal ettiğiniz gibi, eskiden oldukları şekilde yoklar artık.

- Peki internette bulduğum bilgi yanlış mı?

- Değil. Bunun kanıtı da burada, benimle konuşuyor olmanız. Yine de sizi hayal gücünüze kapılmamanız, elinde kılıç taşıyan şövalyeler düşünmemeniz konusunda uyarıyorum. XXI. yüzyıldayız.

- Farkındayım.

- Bizler araştırma amaçlı bir kurumuz. Faaliyetlerimiz düşünsel ve sosyal alanda.

- Peki ama, Tapınakçıların gerçek mirasçıları siz misiniz?

- Papa V. Clemens, tarikatı yasakladığında Tapınakçılar başka tarikatlara katıldılar. Aragon'da Montesa tarikatına dahil oldular; Portekiz'de, Kral Dionisio, İsa Tarikatı adlı yeni bir tarikat kurdu; Almanya'da Toton Tarikatı'na katıldılar. İskoçya'da ise tarikat asla dağılmadı. Tarikatın İskoçya'da aralıksız devam etmesi ise Ta-pınakçı ruhunun nasıl olup da günümüze kadar ulaştığını açıklıyor. XV. yüzyıldan itibaren, kralı korumakla görevli Fransız İskoç Muhafızlan'na katıldılar, İskoçya'daki Jacobite partisine destek oldular. Tarikat 1705 yılından beri gizlenmiyor. O sene yeni bir tüzük benimsendi, Louis Philippe de Orleans büyük üstat seçildi. Fransız Devrimi'ne, Napolyon imparatorluğuna, Yunanistan'ın bağımsızlığına katılan Tapınakçılar oldu. İkinci Dünya Savaşında, Fransız direnişinin de bir parçasıydılar.

- Peki ama nasıl? Hangi kurum aracılığıyla? Kendilerine ne diyorlar?

- Tapınakçılar, bu süre boyunca, sessiz bir hayat sürdüler. Kendilerini düşünceye ve araştırmaya verdiler; bu olaylara bireysel olarak katıldılar, ama kardeşleri durumdan her zaman haberdardı. Şövalye gruplarının bir araya geldiği farklı kuruluşlar var, kulüp de di-yebilirsiniz. Bunlar, farklı ülkelere dağılmış, her ülkenin kendi mevzuatına uygun, yasal kulüpler. Tapınakçılara bakış açınızı değiştirmelisiniz: XXI. yüzyılda, XII. ve XIII. yüzyıllardaki gibi bir örgüt bulamayacağınızı bir kez daha belirteyim. Böyle bir örgüt yok. Kuruluşumuz, kuruluşundan günümüze kadar Tapınakçılann tarihini, bireysel ve toplu olarak yaşanmış olayları araştırır. Arşivleri inceler, tarihçiler gibi karanlık olguları gözden geçirir, eski belgeleri ararız. Yüzünüzden hayal kırıklığı okunuyor....

- Hayır, sadece...

- Zırhlı bir şövalye olmamı mı bekliyordunuz? Sizi hayal kırıklığına uğrattığım için üzgünüm. Cambridge Üniversitesi'nden emekli bir profesörüm sadece; diğer şövalyelerle, dindar olmanın dışında birtakım başka ilkeler de paylaşıyorum: gerçeğe ve adalete duyulan aşk.

Ana, McGilles'in sözlerinin ardında pek çok şeyin gizli olduğunu seziyordu; her şey bu kadar açık, bu kadar basit olamazdı. Şansını zorlamaya karar verdi.

- Çok kibarsınız; biliyorum sabnnızı istismar ediyorum ama, Tapınakçılann da rol oynadığını düşündüğüm bir olayı anlamakta bana yardımcı olur musunuz?

- Seve seve. Sorduğunuz konu hakkında bilgim yoksa, bilgisayar arşivlerimize başvururuz. Hangi olaymış bu bakalım?

- II. Baudouin zamanında, Tapınakçılar Kutsal Kefen'i Konstantinopolis'ten götürdüler mi, bilmek istiyorum. O sırada yok olmuş, sonra Fransa'da ortaya çıkmış.

- Ah, Kutsal Kefen! Hakkında o kadar çok polemik ve efsane var ki!... Bir tarihçi olarak, Tapınakçılann Kefen'in yok oluşuyla hiçbir bağlantısı olmadığını düşünüyorum.

- Bunu arşivlerinizden teyit edebilir miyim?

- Elbette. Profesör McFadden size yardım eder.

- Profesör McFadden mi?

- Sizi iyi ellere emanet ediyorum. Benim bir toplantıya gitmem gerekiyor. Profesörün, ihtiyacınız olan her konuda yardımcı olacağına sizi temin ederim. Ne de olsa sevgili arkadaşımız Jerry Donalds tarafından yollanmışsınız.

Profesör McGilles gümüş bir zili hafifçe çaldı. Kâhya hiç vakit geçirmeden geldi.

- Richard, Bayan Jimenez'i kütüphaneye götür. Profesör McFadden orada kendisiyle buluşacak.

- Yardımlannız için teşekkürler Profesör McGilles.

- Umarım yardırmanınız işinize yarar. İyi günler.

37

Tapınakçılann büyük üstadı Guillaume de Beaujeu belgeyi, çalımakta olduu masanın gizli bir çekmecesine sakladı özenle. Cılız yüzünden kaygı okunuyordu.

Fransız kardelerden gelen mektup, Philippe'in sarayında, Kral Louis zamanındaki kadar çok dostlan olmadıı konusunda uyarıyordu onu. Tann Kral Louis'yi kutsasın; Hıristiyanlık tarihi boyunca onun gibi beyefendi ve cesur bir kral olmamıtı.

IV. Philippe tarikata altın borçluydu; hem de çok. Borcu arttıkça nefreti de çoalıyordu. Roma'daki bazı tarikatlar da Tapınakçıların gücüne duyduklan kıskançlıı gizlemiyorlardı.

Ama bu 1291 bahannda, Guillaume de Beaujeu'nün Fransız ve Roma saraylanndaki entrikalardan daha acil bir meselesi vardı. François de Charney ve Said, Memlûk ordugâhına yaptıklan keif gezisinden kötü haberlerle dönmülerdi. Bir ay boyunca ordugâhta yaamı, askerleri dinlemi, ekmeklerini, sulanın, yüce Allah'a ettikleri dualan paylamılardı. Orduya erzak satmak isteyen Mısırlı tacirler olduklarını söylemilerdi.

Memlûkler Mısır ve Suriye'ye hâkimdi; İsa Efendimizin doduu Nasıra ehrini ele geçirmilerdi; bayraklan Akkâ'dan birkaç fersah uzaklıktaki Yafa'da dalgalanıyordu.

De Charney, Hıristiyan'dan çok Müslüman'ı andınrdı; çok uzaklardaki Fransa'da deil de o topraklarda domu gibi kanırdı aralanna. De Chanıey hiç kukuya yer bırakmamıtı: birkaç gün, en fazla iki hafta sonra Akkâ'ya saldıracaklardı.

Askerler böyle diyor, ordugâhta yakınlık kurduu subaylar bunu anlatıyorlardı.

Memlûk komutanlar yakında, Akkâ Kalesi'nde saklı hazineleri ele geçirdiklerinde, zengin olacaklarını söylüyorlar, fethettikleri dier bölgeler gibi, bu kalenin de düeceine yemin ediyorlardı.

Tatlı mart esintisi, Hıristiyan kanıyla sulanan Kutsal Topraklar'ın sonraki aylarda kavrulacaım haber veriyordu. Seçkin Tapınakçı-lardan bir grup, Tapınakçılann kalede sakladıı altını ve dier hazineleri sandıklara dolduruyordu iki gündür. Büyük üstat, hazırlanır hazırlanmaz bir gemiye binip Kıbrıs'a, oradan da Fransa'ya yol almalarını buyurmutu. Hiçbiri gitmek istemiyordu. Guillaume de Beaujeu'den kalıp savamalarına izin vermesini talep etmiler, büyük üstat ise boyun emez bir tutum sergilemiti: tarikatın ayakta kalması büyük oranda onlara balıydı, çünkü Tapınakçılann hazinesini kurtarmaktan sorumluydular.

En kederli övalye François de Charney'ydi. De Beaujeu, Ak-kâ'dan uzakta bir görev üstlenmesi gerektiini söylediinde gözyalarına güçlükle hâkim olmutu.

Fransız, haç uruna savamasına izin vermesi için önderine yalvarmı, ama adam dinlememiti bile. Karanın çoktan vermiti.

Büyük üstat, merdivenlerden kalenin souk bodrumuna indi. övalyelerin koruduu bir salonda, Fransa'ya gidecek sandıklan denetledi.

- Sandıkları üç gemiye bölütüreceiz. Her an denize açılmak üzere hazır olun. ç farklı gemiye bölütürülmü bir hazinenin hedefine ulama ansı, tek gemide olmalanndan daha çok. Hepiniz hangi gemide gideceinizi biliyorsunuz...

- Ben henüz bilmiyorum, dedi François de Charney.

- Siz Beyefendi, benimle ayin odasına geleceksiniz. Orada sizinle konuup gideceiniz yer hakkında emirlerimi bildireceim.

Guillaume de Beaujeu bakılannı De Charney'ye dikti. Altmı yaını geçtii halde salam bir adamdı De Chamey. Yüzü güneten kavmlmutu. En tecrübeli Tapınakçılardan biriydi. Binlerce badire atlatmıtı; casuslukta onun gibisi yoktu; tıpkı, Trablus savunması sırasında kalbine saplanan bir Müslüman okuyla can veren arkadaı Robert de Saint-Remy gibi.

Büyük üstat, De Charney'nin bakılannda, sık sık yıldızlar altında yattıı, kervanlarla bilgi peinde at sürdüü, Sarazen ordularına kanıp sonra geri döndüü bu hayattan, vatanı olarak benimsedii bu topraklardan uzaklamanın dourduu sıkıntıyı okudu.

Fransa'ya dönmek François de Charney için bir felaketti.

- unu bilin ki De Charney, bu görevi verebileceim tek kii sizsiniz. Yıllar önce, De Saint-Remy'yle birlikte tarikata yeni katılmı bir delikanlıyken, İsa'nın tek gerçek emanetini, ona kefen olan ve yüzüyle bedeninin göründüü o keteni getirmitiniz Konstantinopolis'ten. Bu Kutsal Kefen sayesinde İsa'nın yüzünü tanıyor, ona dua ediyoruz. Uzun süre geçti; yalılıa merdiven dayadınız, ama içiniz rahat olsun, gücünüzün ve cesaretinizin farkındayım. Bu yüzden de İsa Efendimizin Kefeni'ni kurtarma görevini size veriyorum. Bu, bütün hazinelerimiz arasında en deerlisi, çünkü üzerinde Efendimizin kanı var. Onu siz kurtaracaksınız. Ama önce, Memlûklerin ordugâhına dönmenizi istiyorum. Gemilerimizin hedeflerine ulamasını engelleyecekler mi, yolda bize pusu kurdular mı, örenin. Görevinizi tamamlayınca, kimi uygun görürseniz yanınıza alarak Kıbrıs'a gideceksiniz. Güzergâhı siz seçin: Kutsal Kefen'i atla ya da gemiyle Fransa'ya götürme konusunda saduyunuza güveniyonım. Ne taıdıınızı kimse bilmemeli; kutsal emaneti nasıl nakledeceinize kendiniz karar verin. imdi göreviniz için hazırlanın artık.

De Chamey yanında sadık silahtarı ihtiyar Said'le birlikte, bir kez daha Memlûk ordusuna sızdı. Askerlerin yüzünden çatıma öncesinin gerginlii yansıyor, atein çevresinde ailelerini yad ediyor, büyük ihtimalle koca adam olmu çocuklannın bulanık hayallerini özlüyorlardı.

Tapınakçı üç gün boyunca askerlerin ve subaylann, Sarazen liderlerin emrinde çalıan çok sayıda hizmetkânn sözlerini dinledi. Said, eski bir tanıdıktan, saldınnın iki gün sonra yapılacaını duyduunu anlattıında telalanarak bir an önce kaleye dönmek istedi.

O gece, ordugâhtan sıvıtılar. Günün ilk ııklan Tapınakçı kalesinin görkemli talarını panldatırken Akkâ surlanndan içeri giriyorlardı.

Guillaume de Beaujeu Tapınak övalyelerine saldınya direnmek üzere hazırlanmalarını emretti. Kaderi iyice belirsizleen kaleyi terk etmek için araç bulamayan pek çok Hıristiyan galeyana gelmiti.

De Charney, bin kere prova ettikleri savunma hazırlıklarında ve kaçmak uruna komusunu öldürebilecek Hıristiyanlar arasındaki kavgaları bastırmada arkadalanna yardımcı oldu. Gidecek gemi kalmamı, insanlar umutsuzluun esiri olmutu.

Büyük üstat onu çaırttıında gece olmutu.

- övalye, artık gitmeniz gerek. Sizi Sarazen ordugâhına göndermekle hata ettim, yolculuk edebileceiniz gemi kalmadı.

François de Charney duygularına hâkim oldu, konumadan önce derin bir nefes aldı.

- Biliyorum ve sizden bir ricam olacak. Yanıma yalnızca Said'i alarak yolculuk etmek istiyorum.

- Bu daha tehlikeli olur.

- Ama kimse bizim gibi iki Memlûkten kukulanmaz.

- Nasıl uygun görüyorsanız öyle yapın.

İki adam birbirlerine sarıldılar. Bu, dünyadaki son görümeleriydi: ikisinin de kaderi belliydi artık. İkisi de büyük üstadın orada, Akkâ Kalesi'ni savunurken öleceini biliyordu.

De Charney Kutsal Kefenle aynı boyda bir bez aradı. Yoldaki belalardan zarar görmesini istemiyor, bir sandıkta saklamanın uygun olmayacaını düünüyordu.

Konstantinopolis'e varmakta zorlanacaktı. Oradan bir gemiyle Fransa'ya gitmeyi düünüyordu. Ne kadar az eyası olursa o kadar iyiydi.

O da, Said gibi yerde uyumaya, yolda avladıklaryla beslenmeye alııktı; ister orman, ister çöl olsun. Tek ihtiyaçları iki iyi attı.

Arkadaları büyük ihtimalle ölecekti; bunu düündükçe, gitmek vicdanını sızlatıyordu. Bu topraklardan temelli ayrıldıını, asla dönmeyeceini biliyordu.

Huzurlu Fransası'nda çölün kuru havasını, Sarazen ordugâhlarının neesini anımsayacaktı. Orada pek çok arkada edinmiti. Eninde sonunda insan her yerde insandı, hangi Tanrı'ya yakardıklarınm bir önemi yoktu. erefe, adalete, acıya, neeye, bilgelie ve sefalete en az kendi saflarında olduu kadar dümanınkilerde de tanık olmutu. Farklı deillerdi; farklı bayraklarla savaıyorlardı o kadar.

Said'den bir süre kendisine elik etmesini isteyecek, ama sonra yola yalnız devam edecekti. Arkadaından topraklannı terk etmesini isteyemezdi. Hayır, köyünün, Troyes yakınlarındaki Lirey'nin güzelliklerini ne kadar anlatmı olursa olsun, Said Fransa'da yaamaya alıamazdı. De Charney, at binmeyi, babasının, oulları övalye olsun diye demirciye döktürttüü küçük kılıçları kullanmayı ailesinin evinin yeil çayırlarında ve köyünde örenmiti.

Said de onun gibi yalanmıtı, yeni bir hayata balamak için vakit artık geçti.

Kefen'i yeni bezle özenle sarıp hep yanında taıdıı bir heybeye yerletirdi.

Said'i bulup verilen emirleri anlattı. Yolun bir kısmında ona elik etmeyi, sonra da kaderlerini sonsuza dek ayırmayı isteyip istemediini sordu. Adam baıyla onayladı. Geri geldiinde Akkâ'da hiç Hıristiyan kalmayacaını biliyordu. Ailesinin yanına dönüp yalılıının geri kalan günlerini onlarla geçirecekti.

Ate yaıyordu. Alevli oklar surlan aıyor, önlerine çıkan her eyi yerle bir ediyorlardı. 1291 yılının o 6 nisan günü, Memlûkler Akkâ Kuatması'nı balatmılardı. Tapınak övalyelerinin canla bala savundukları kaleye günlerdir saldırıyorlardı.

Guillaume de Beaujeu kuatmanın baladıı gün günah çıkarılıp ekmek-arap ayini yapılmasını emretmiti. Pek azının hayatta kalacaını biliyordu; bu yüzden de ruhlarını Tann'nın takdirine teslim etmelerini istedi.

François de Charney'nin at sürdüünü, artık vatanı olmu bu topraklarla vedalatımı biliyordu. İsa'nın Kefeni'ni kurtarıp Fransa'ya ulatıracaına güveni tamdı. Kutsal bezi De Charney'yle yollama kararını yürei emretmiti.

Kefen'i kırk yıl önce Konstantinopolis'ten getiren delikanlı, Batı yollarında bir kez daha koruyacaktı onu. İnallah!

Kaç övalye kalmıtı? Yıkılmamakta direnen surlan topu topu elli tanesi savunuyordu. Hıristiyan sivillerse baırarak, umutsuzca kouturuyorlardı. Tek kurtanlabilecek eyin hayat olduu bu gibi durumlarda insan doasının en kötü yanlan çıkıyordu ortaya.

Panik sahneleri birbiri ardına tekrar ediyordu. Bir gemi, kesin bir ölümden kaçmaya çalıan insan ve teçhizatın aın aırlıı yüzünden kıyıdan birkaç metre ötede batmıtı.

Tapınakçılann büyük kalesi Akkâ'da, o surlarla çevrili ehirde, göüs göüse savaılıyordu. Tapınakçılar bir adım bile gerilemiyor, geri çekilmiyor, topraklannı hayatlan pahasına savunuyorlardı. Düman, zorla ele geçirebildii ölçüde ilerliyordu.

Guillaume de Beaujeu kılıcını çekmi, saatlerdir çarpııyordu. Kaç kiinin canına kıydıını, çevresinde kaç kiinin öldüünü bilmiyordu. övalyelerinden Akkâ dümeden hemen önce oradan aynlmaya çalımalannı istemiti. Bo bir istekti bu; kısa süre sonra yaptıklannın hesabını Tann'ya vereceklerinin bilincinde çarpııyordu hepsi.

Büyük üstat iki zorlu Sarazen'le çarpııyor, darbelerden kalkanıyla korunmaya çalııyordu, ama ah, ne yaptı? Aniden gösünde iddetli bir an hissetti, hiçbir ey görmedi, karanlık bastırdı sanki. İnallah!

Jean de Perigod, Guillaume de Beaujeu'nün bedenini sürükleyip duvann dibinde korumaya almayı baardı. Haber yayıldı: büyük üstat ölmütü. Akkâ yenik dümek üzereydi ama Tanrı, bunun bu gece olmasını uygun gönnedi.

Memlûkler ordugâhlarına geri döndüler; toplandıkları yerden baharatlı kuzu kokulan, zafer arkıları duyuldu. Bitap dümü övalyeler ayin odasında toplandı. Hemen o anda, orada bir büyük üstat seçmeleri gerekiyordu, beklemeleri imkânsızdı. Yorgundular, hiç takatleri yoktu; yarın, belki de öbür gün öleceklerdi; kimin lider olacaı umurlarında bile deildi. Ne önemi vardı ki?

Yine de dua ettiler, düüncelere daldılar; Tann'dan yol göstermesini istediler.

Cesur yürekli Guillaume de Beaujeu'nün ardılı Thibaut Gaudin oldu.

28 mayıs 1291'de Akkâ'da hava sıcaktı, sefalet kokuyordu. Thibaut Gaudin güne

daha domadan ayin düzenlenmesini buyurdu. Kılıçlar dur duraksız birbirine çarpıyor, oklar körü körüne kurbanlarını arıyordu. Güne batmadan Akkâ üzerinde düman bayraı dalgalanacaktı. İnallah! Kale bir mezarlıı andırıyordu.

övalyelerin neredeyse tamamı ölmütü.

38

Çarpışmanın ortasındaymış gibi, bağırarak uyandı. Ama işte orada, Londra'nın orta yerinde, Dorchester Oteli'nin bir odasındaydı. Ana Jimenez sırtından akan terleri hissetti. Şakakları seğiriyordu; kalp atışları düzensizdi.

Endişeyle yataktan kalkıp banyoya gitti. Saçı yüzüne yapışmıştı, geceliği sırılsıklamdı. Soyunup duşa girdi. Bu, savaş gördüğü ikinci kâbustu. Ruhların göçüne inanıyor olsa, orada, Akkâ Kalesi'nde bulunduğuna, son Tapınakçıların ölümünü bizzat gördüğüne yemin edebilirdi. Guillaume de Beaujeu'nün yüzünü, tavırlarını; Thibaut Gaudin'in göz rengini tasvir edebilirdi. Orada bulunmuştu, bunu hissediyordu. O adamları tanıyordu, yemin edebilirdi.

Duştan rahatlamış olarak çıktı, yatağa dönmeden önce bir tişört giydi. Başka geceliği yoktu. Yatak terden nemlenmişti. Bilgisayarı açıp biraz internette gezinmeye karar verdi.

Profesör McFadden'ın açıklamalarından, adamın Tapınakçıların tarihme dair kendisine verdiği belgelerden etkilenmişti. McFadden denen adam kızı Akkâ Kalesi'nin düşüşüyle ilgili ayrıntılara boğmuştu. Bunun, tarikat tarihinin en acı günlerinden biri olduğunu düşünüyordu.

Belki de rüyasında Akkâ'mn düşüşünü görmesi bu yüzdendi; tıpkı Sofia Galloni, Bizans ordularının Edessa'yı kuşatmasını anlattığında olduğu gibi.

Yarın tekrar Profesör McFadden'la görüşecek, kendisini altüst edip kâbuslar gördürten bu çarpıcı Tapınakçı hikâyelerinden daha fazlasını elde etmeye çalışacaktı adamdan.

39

Denizin kokusu içinin iyimser duygularla dolmasını sağlıyordu. Arkasına bakmak istemiyordu. Kıbrıs'tan, Doğu'dan temelli ayrıldığını bilerek gemiye bindiğinde gözyaşlarını tutamamış, diğer kardeşleri de ağladığım görmemek için kendilerini işlerine vermişlerdi. Hiç çekinmeden ağlıyordu. Demek ki yaşlanmıştı. Said'le vedalaşırken de ağlamıştı. Bunca yıldır ilk kez birbirlerine sarılmış, ikisi de tesellisizce ağlamıştı; bu ayrılığın birer parçalanın yitirmek demek olduğun biliyorlardı.

Said'in ailesiyle bir araya gelme zamanı gelmişti. François de Chamey de vatanına dönüyordu, artık pek tanımadığı, kendini ait hissetmediği bir vatana.

Vatanı Tapınakçılar, evi Doğu'ydu. Fransa'ya dönen, ruhunu Akkâ Kalesi'nin dibinde bırakmış bir adamın bedeniydi yalnızca.

Akdeniz, Odisseus'un da çok iyi bildiği gibi, nankör bir denizdi. Yolculuk yine de rahat geçti; hiçbir terslik olmadan aştılar sulan. Guillaume de Beaujeu'nün emirleri kuşkuya yer bırakmıyordu: Kutsal Kefen'i Tapınakçılann Marsilya'daki kalesine bırakmalı, yeni emirleri orada beklemeliydi. Kutsal emanetten asla aynl-mayacağına, onu hayatı pahasına koruyacağına yemin etmişti.

Kalbinde gizlenen acıya rağmen, onun gibi Fransa'ya dönen bazı Tapınak şövalyelerinin dostluğu yolculuğu daha katlanılır kıldı. Marsilya Limanı'ndan çok etkilendi: onlarca gemi, bir oraya bir buraya giden, bağıran, hiç durmadan konuşan sayısız insan.

Gemiden indiklerinde birkaç şövalye, Tapınakçılann evine götürmek üzere onlan bekliyordu. Hiçbiri De Charney'nin korumasındaki kutsal emaneti bilmiyordu.

Beaujeu, Marsilya Tapınak şövalyelerinin önderi için bir mektup vermişti.

"Onlar" demişti "en uygun şekilde hareket edeceklerdir."

Mesafeli görünen, ama De Charney'nin kısa sürede iyi kalpli biri olduğunu anladığı şövalyelerin önderi, adamın hikâyesini tek kelime etmeden dinledi.

Sonra, kutsal emaneti kendisine vermesini istedi.

Tapınakçılar İsa'nm gerçek yüzünü yıllardır tanıyorlardı; Renaud de Vichiers Kutsal Kefen'deki görüntüyü kopya ettirtmişti. İsa'nm temsil edildiği bir tablonun olmadığı bir tarikat evi ya da merkezi yoktu. Ama, Vichiers dikkat çekilmemesini önermişti. Tablolar asla meraklı bakışlann önünde olmamış, dua etmeye gidilen gizli şapellerde saklanmıştı.

İsa'nın tek gerçek emanetine sahip olan Tapınakçılann sırn, işte böyle saklanıyordu.

François de Chamey heybesini açıp, kefeni sardığı bezi çıkardı. Bezi açtığında... O kadar büyük bir mucize gerçekleşti ki, iki adam da diz çöküp dua etmeye başladı.

Şövalyelerin önderi Jacques Vezelay ile François de Chamey, gözlerinin önündeki mucize için Tanrı'ya şükrettiler.

40

Gardiyan hücrenin kapısını açtı, dolabı gözden geçirip, kalan tek tük giysileri topladı. Mendiç ses çıkarmadan adamı gözlüyordu.

- Yakında uzayacakmışsın. Her zaman olduğu gibi bu sefer de, insanların, dışarı çıktıklarında eli yüzü temiz olmasını istiyorlar. Acele yıkama servisi. Söylediklerimi anlıyor musun bilmiyorum ama, bunların hepsini götüreceğim. Ah! Şu iğrenç lastik ayakkabılannı da; bunca yıldır giyilmekten bok kokuyordur mutlaka.

Yatağın yan tarafına yanaşıp lastik ayakkabıları aldı. Mendiç doğrulacak gibi oldu, sanki telaşlanmıştı, ama gardiyan parmağını çocuğun göğsüne dokundurup uyardı.

- Hiç kıpırdama. Ben emir kuluyum. Bunlar çamaşırhaneye gidiyor. Yarın geri getireceğiz.

Yalnız kaldığında gözlerini kapadı. Güvenlik kameralarının heyecanını yakalamalarını istemiyordu. Elbiselerini, özellikle de spor ayakkabılannı yıkamaya götürmeleri çok garibine gitmişti. Amaçlan neydi?

Marco cezaevi müdürüyle vedalaştı. Neredeyse sabahtan beri oradaydı. Doktorun itirazlanna rağmen iki kardeşi sorguya çekmişti. Boşunaydı. Darbelere maruz kaldıklarında gittikleri yeri, kendilerini tartakladığından şüphelendikleri kişilerin kim olduğunu söylememişlerdi. Marco, Frasquello'nun adamlan olduğunu biliyordu, ama kardeşler kim olduğunu anlamışlar mıydı, bilmek istiyordu.

Ölü gibi sessizdiler. Baslannın ağndığından, polisin soru sorarak kendilerine işkence ettiğinden yakındılar bağıra çağıra. Hiçbir yere gitmiyorlardı; hücre kapısının açık olduğunu gönnüşler, dışan çıkmış ve saldınya uğramışlardı. Onlann açıklaması buydu, hiç kimse, hiçbir şey bunu değiştiremezdi.

Müdür, Marco'ya dilsizi öldürmek istediklerini bildiğini söylemesini önerdi, ama Marco reddetti. Dışandakilerin, Baharay kardeşleri tutanlann dikkatini çekmek istemiyordu. Hapishanelerde etrafı gözleyen yüzlerce göz olur. Sokakla bağlantıyı kimin sağladığını bilemezlerdi.

- İyi geceler Müdür Bey.

- İyi geceler, yann görüşürüz.

Kadın ardına bakmadan ofisten çıktı. Havluları değiştirmek üzere müdürün özel banyosuna girmişti. Hapishane manzarasının bir parçasıydı; her yere girer çıkar, kimsenin dikkatini çekmezdi.

Marco otele vardığında, Antonio, Pietro ve Giuseppe onu barda bekliyordu. Sofia yatmaya gitmiş, Minerva evdekilerle konuşur konuşmaz ineceğine söz vermişti.

- Üç gün kaldı. Sonra dilsiz dışarıda olacak. Yeni bir şey var mı?

- Özel bir şey yok, diye yanıtladı Antonio. Torino'da pek çok Urfalı göçmen olması dışında.

Marco kaşlarını çattı.

- Açıklar mısın?

- Minerva'yla deliler gibi çalıştık. Baharay ailesi hakkında bilgi istemiştin, biz de aramaya koyulduk, Bilgisayara veriler girdik. Bizim yaşlı Turgut'un, katedral kapıcısının, Urfalı olduğunu öğrendik. Daha doğrusu babası öyleymiş. Hikâyesi Baharay'lannkine çok benziyor. Babası iş aramaya gelmiş, Fiat'ta bulmuş; bir İtalyan'la evlenmiş, Turgut da burada doğmuş. Baharaylarla, kökenleri dışında hiçbir akrabalık bağlan yok. Tarık'ı hatırlıyor musunuz?

- Tarık da kim? diye sordu Marco.

- Yangın çıktığında katedralde çalışan işçilerden biri. O da Urfalı, diye yanıtladı Giuseppe.

- Görünüşe göre, Urfalılann Torino'ya karşı bir zaaflan var, diye ekledi Marco.

Minerva bara girdi. Yorgun olduğu her halinden belliydi. Marco vicdan azabı hissetti: son günlerde ona fazla iş yüklemişti, ama bilgisayar başında ondan iyisi yoktu. Antonio'nun kafa yapısı soğuk ve çözümlemeciydi. Beraber çok iyi bir iş çıkarmış ol-duklanndan emindi.

- Marco, diye bağırdı Minerva. Maaşımızı hak etmediğimizi söyleyemezsin.

- Evet. Torino'da ne kadar çok Urfalı olduğunu anlatıyorlardı şimdi. Başka neler buldunuz?

- Dindar Müslümanlar olmadıklarını. Müslüman olmamaları bile mümkün. Hepsi kiliseye gidiyor, diye açıkladı Minerva.

- Aslında şunu unutmamak gerek: Kemal Atatürk Türkiye'yi laik bir ülke yaptı. Dindar Müslümanlar olmamaları o kadar da garip değil. Garip olan kiliseye gitmeleri, kiliseye bu kadar bağlı olmaları. Bu, Hıristiyan oldukları anlamına geliyor, diye öne sürdü Antonio.

- Urfa'da Hıristiyan var mı? diye sordu Marco.

- Bildiğimiz kadarıyla yok. Türk yetkililerin de böyle bir şeyden haberi yok, diye yanıtladı Minerva.

Antonio tarihî bir konuda araya girmeden önce her zaman yaptığı gibi, genzini temizledi.

- Fakat Antikçağ'da Hıristiyan kenti, şu meşhur Edessa'ydı. Bizanslılar 944'te, küçük bir Hıristiyan cemaatinin elindeki Kutsal Kefen'i ele geçirmek için Edessa'yı kuşattılar. Şehir o sırada Müslümanların egemenliği altındaydı.

- Sofia'yı uyandırın, dedi Marco.

- Neden? diye sordu Pietro.

- Çünkü biraz beyin cimnastiği yapacağız. Sofia, uzun zaman önce, olayın anahtarının belki de geçmişte olduğunu söylemişti. Ana Jimenez de aynı şeyi düşünüyordu.

- Beynin mi sulandı senin?

Pietro'nun sözleri Marco'nun keyfini kaçırdı.

- Neden beynimin sulandığını düşünüyorsun?

- Neler düşündüğünü tahmin edebiliyorum. Sofia ve şu Ana denen kız hayal güçlerini kanatlandırmışlar, yangınların geçmişle bir ilgisi olduğunu düşünüyorlar. Kusura bakma, ama bence kadınlar gizemli şeylere, mantıksız açıklamalara, ezoterik şeylere daha meyilli oluyor...

- Sen kendini ne sanıyorsun yahu! diye bağırdı Minerva; kızmıştı. Hem maçosun, hem de salak!

- Sakin olun, sakin olun, diye rica etti Marco. Birbirimizle kavga etmemiz gülünç olur. Bana ne söylemek istiyorsan söyle Pietro.

- Antonio, Urfa'nın eski Edessa olduğunu söylüyor. Ne olmuş? Başka şehirler üzerine kurulu o kadar çok şehir var ki! Burada, italya'da her taşın altından tarih çıkıyor, ama her cinayette, her yangında geçmişi araştıracağız diye delirmiyoruz. Bu olayın senin için özel bir anlamı olduğunu biliyorum Marco, izin verirsen bunu saplantı haline getirdiğini söylemek istiyorum, aşın önem veriyorsun, abartıyorsun. Urfa diye bir şehirden gelen birkaç tane Türk varmış. Ne olmuş? Zor yıllar sırasında, fabrikalarda çalışmak üzere aynı şehirden kaç italyan Frankfurt'a gitti? Bir suç işlendiğinde, Alman polisi Sezar ve ordularından şüphelenmiyordu herhalde. Mantıksız fikirlere takılmayalım demek istiyorum. Kutsal Kefen hakkında ezoterik hikâyeler anlatan, beş para etmez bir sürü kitap var. Onların kafamızı bulandırmasına izin vermeyelim.

Marco, Pietro'nun heyecanlı sözlerini tarttı. Söyledikleri mantıklıydı, hem de çok. O kadar ki, haklı olduğunu düşündü. Ama yaşlı bir av köpeğiydi; hayatı boyunca iz sürmüştü, içgüdüleri, ne kadar aptalca olursa olsun, bu ipucunun peşini bırakmaması gerektiğini söylüyordu.

- Ne dediğini anlıyorum; haklı olabilirsin ama kaybedecek bir şeyimiz yok, bu yüzden de hiçbir şeyi göz ardı etmeyeceğiz. Minerva, Sofia'yı çağır lütfen. Henüz uyumamıştır sanırım. Urfa hakkında başka ne biliyoruz?

Antonio, Urfa ve Edessa hakkında ayrıntılı bir rapor uzattı. Şefinin böyle bir şey isteyeceğini tahmin etmişti.

- Kutsal Kefen'in bir zamanlar Edessa'da olduğunu herkes bilir, diye diretti Pietro. Ben bile biliyordum. Sindone'nin hikâyesini bıktırana kadar anlattınız.

- Evet, doğru. Ama burada yeni olan, Urfa'dan gelen çok sayıda insan olması; bir şekilde Sindone'yle ilişkileri var, diye ısrar etti Marco.

- Öyle mi? Nasılmış anlatsana, diye çıkıştı Pietro.

- Bunu sana açıklamam gerekmiyor, fazlasıyla iyi bir polissin, ama madem istiyorsun.... Turgut Urfalı, katedralin kapıcısı. Yangın günü ve katedralde olagelen tüm kazalar sırasında oraday-mış. Gariptir, ama asla hiçbir şey görmemiş. Katedrali soymaya çalıştığını bildiğimiz bir dilsiz var. İşin garibi bu karşımıza çıkan tek dilsiz değil: birkaç ay önce bir başka dilsiz yanarak öldü; Sindone'nin tarihinde başka yangınlar ve başka dilsizler de olduğunu biliyoruz. Sonra, Türk asıllı, ne gariptir ki Urfalı iki kardeş, bizim dilsizi öldürmeye çalıştı. Neden? Yann Giuseppe'yle gidip kapıcıyla konuşmanızı istiyorum. Soruşturmanın devam ettiğini, belki hatırladığı bir ayrıntı vardır, diye onunla konuşmak istediğinizi söyleyin.

- Heyecanlanacaktır, ilk sorguya çektiğimizde neredeyse ağlıyordu, diye hatırlattı Giuseppe.

- İşte bu yüzden de en zayıf halkanın o olduğunu düşünüyorum. Alı! Bu canayakın Urfalı arkadaşlanmızın telefonlannı dinlemek için mahkeme izni alacağız.

Minerva peşinde Sofia'yla içeri girdi. İki kadın, hoşnutsuzlukla Pietro'ya bakıp oturdular. Bar gecenin üçüne doğru kapandığında Marco ve ekibi hâlâ konuşuyordu.

Sofia, kendilerini Urfa'ya götüren bu beklenmedik ipucunun peşinden gitme konusunda adamla aynı fikirdeydi. Antonio ve Minerva da öyle. Minerva olaya kuşkucu yaklaşıyor, ama arkadaşlarının mantığına karşı çıkmıyordu. Pietro ise hoşnutsuzluğunu gizlemekte zorlanıyordu.

İşin sonuna yaklaştıklarına inanarak yatmaya çekildiler.

İhtiyar uyandı. Cep telefonunun uğultusu adamı derin uykusundan uyandırmıştı.

Yatalı iki saat bile olmamıştı henüz. Dükün keyfi yerindeydi, saat geceyansını geçene kadar gitmelerine izin vermemişti. Yemek nefisti; bu yaş ve mevkide beyler yanlarında eşleri olmadan bir araya geldiğinde bekleneceği üzere, sohbet de eğlenceli geçmişti.

Ekranda kendisini arayan New York numarasını görünce, cevap vennedi. Ne yapması gerektiğini biliyordu. Kalktı, yumuşak kaşmirden ropdöşambrını giyinip ofisine yöneldi. İçeri girince kapıyı kilitledi, masaya oturup gizli bir düğmeye bastı.

Birkaç dakika sonra, meraklı kulaklara karşı güvenli, karmaşık bir sistem üzerinden telefonla konuşuyordu.

Aldığı haberlerle altüst olmuştu: Kaçakçılık Masası cemaate, varlığından haberdar olmasalar da Addaio'ya yaklaşıyordu.

Addaio'nun Mendiç'i yok etme planı başansız olmuş, delikanlı tam anlamıyla bir Truva atına dönüşmüştü.

Bu kadarla kalmıyordu. Valoni'nin ekibi hayal güçlerini özgür bırakmıştı; Doktor Galloni, henüz farkına varmasa da, gerçeğe çok yakın savlar geliştiriyordu.

İspanyol gazeteciye gelince, kuramsal bir zihni, romanlara yaraşır bir hayal gücü vardı; yani tehlikeliydi. Kendileri için tehlikeli.

Ofisten çıktığında güneş doğuyordu. Odasına dönüp hazırlanmaya koyuldu. Önünde uzun bir gün vardı. Dört saat sonra Paris'te çok önemli bir toplantıya katılacaktı. Herkes orada olacaktı. Plansız hareket edip, deneyimli gözlerin dikkatini çekme kaygısını duyuyordu.

41

Akam yerini geceye bırakıyordu. Tapınakçılarm büyük üstadı Jaques de Molay, mum ııının altında, övalye Pierre Berard'ın Vienne'den yolladıı ve danıma meclisi toplantısının ayrıntılarını anlattıı raporu okuyordu.

Büyük üstadın yüzü kırııklıklarla doluydu. Uzun, uykusuz gecelerin izi, kızarmı ve yorgun bakılarında hissediliyordu.

Tapınak için kötü bir dönemdi.

Villeneuve du Temple'ın, surlarla çevrili o devasa alanın karısında, görkemli kraliyet sarayı yükseliyor, Fransa kralı Philippe, bu saraydan, Tapınak övalyeleri tarikatına indirecei büyük darbeyi hazırlıyordu.

Krallıın hazinesi tükenmiti; Philippe Tapınakçılann en büyük borçlularından biriydi. Onlardan o kadar çok altın ödünç almıtı ki, geri verebilmesi için on kere yaaması gerektii söyleniyordu.

Ama IV. Philippe'in borçlarını ödemeye niyeti yoktu. Planlan bambakaydı: hazinenin bir kısmını Kilise'yle paylaması gerekse de, tarikatın malvarlıının mirasçısı olmak istiyordu.

Saint-Jean övalyeleri'nin azını aramı, Tapınakçılara karı alçakça giriimlerine destek olurlarsa, merkezler, malikâneler vaat etmiti. Papa Clemens'in çevresinde, papayla birlikte Tapınakçılara karı komplolar kurmaları için para yedirdii dinadamları vardı.

Philippe, Esquieu de Floryan'ı satın aldıından beri Tapınakçı-ları kuatmıtı; ölümcül darbeyi indirmesi her geçen gün biraz daha yakınlaıyordu.

Kral, cesaret ve metaneti yüzünden gizliden gizliye hayran olduu Jacques de Molay'den çok etkileniyordu; adam onun sahip olmadıı bir asalete ve faziletlere sahipti; kendini, büyük üstadın asil gözlerindeki berrak aynada görmeye dayanamıyordu. Ada-mm atete yandıını görene kadar rahat etmeyecekti.

Jacques de Molay o akam da sıkça yaptıı gibi, Philippe'in emriyle katledilen övalyeler için dua etti apelde.

Uzun zamandır, Philippe'in Clemens'le Poitiers'de görümesinden beri, Tapınakçılarm malvarlıkları Fransız kralının gözetimi altındaydı. Büyük üstat sabırsızlıkla Vienne danıma meclisi toplantısının kararım bekliyordu. Philippe, Clemens ve Kilise mahkemesine baskı yapmak için orada hazır bulunmutu. Kendine ait olmayan bir eyi yönetmekle yetinmiyor, o eyin kendisine ait olmasını istiyordu. Vienne danıma meclisi toplantısı da Tapınakçı-lara ölümcül darbeyi indirmek için iyi bir fırsattı onun için.

Jacques de Molay raporu okumayı bitirdiinde, kızarmı gözlerini ovuturup, bir parömen aradı. Dik el yazısını kâıdın üzerinde kaydırdı bir süre. Bitirir bitirmez, en sadık iki Tapınak övalyesini, Beltrân de Santillana ve Geoffroy de Charney'yi çaırmaya hazırlandı.

Cantabrica Dalan'nda güneli bir evde domu olan Beltrân de Santillana uzun boylu ve güçlüydü; sessizlii ve düüncelere dalmayı severdi. Tarikata girdiinde daha on sekiz yaındaydı; rahip yemini etmeden önce kutsal savalarda çarpımıtı bile. De Molay'yle orada tanımı, adamın hayatını orada kurtarmı, bir Müslüman kılıcı boazını parçalamak üzereyken adamı kendi bedeniyle korumutu. Bu kahramanlıından geriye gövdesinde, kalbinin yakınlarında, upuzun bir yara izi kalmıtı Santillana'ya.

Tapınakçıların Normandiya'ya gönderdii Geoffroy de Charney asık suratlı bir övalyeydi; ailesi tarikata baka övalyeler de vermiti; bunlardan biri, topraı bol olsun, amcası François de Char-ney'ydi; ailesinin eski topraklannı gezerken, kederden eriyip gitmiti.

Jacques de Molay, Geoffroy de Charney'ye kendine güvendii kadar güvenirdi.

Birlikte Mısır'da ve Tortosa Kalesi karısında savamılardı; Beltrân de Santillana'nm da cesaret ve merhametini bilirdi; bu yüzden de, bu en nazik görevi onların üstlenmesine karar verdi.

Tapınak övalyesi Pierre Berard mektubunda, Clemens'in Philippe'in taleplerini kabul etmek üzere olduunu haber veriyordu. Tarikatın günleri sayılıydı; Vienne'den tarikatı yasaklayan mahkûmiyet kararının çıkması gün meselesiydi. Bu yüzden de bir an önce Tapınakçılann elindekileri kurtarması gerekliydi.

Geoffroy de Charney ve Beltrân de Santillana büyük üstadın çalıma odasına girdiler. Gecenin sessizlii uzaklardaki yaygaracı Paris'ten gelen gürültüyle bozuluyordu.

Jacques de Molay kararlı ve dingin ayaktaydı. Oturmalarını söyledi adamlara.

Sohbet uzun sürecekti, konuulacak çok ayrıntı vardı.

- Beltrân, acilen Portekiz'e gitmeniz gerekiyor. Kardeimiz Pierre Berard, papanın bizi birkaç gün içinde mahkûm edeceini bildiriyor. Tarikatın baka ülkelerdeki kaderini tahmin etmek için henüz erken, ama Fransa'da her ey belli. Sizi İskoçya'ya yollamayı düünmütüm; Kral Robert Bruce aforoz edildi, papanın kararlan onu balamıyor. Ama iyi yürekli Portekiz Kralı Dionfsio'ya güveniyorum, Tarikatı koruyacaını taahhüt etti bana. Kral Philippe pek çok eyi elimizden aldı. Ama beni endielendiren altınlar ya da araziler deil; büyük hazinemiz, Tapınakçılann gerçek hazinesi: İsa'nın Kefeni. Hıristiyan krallar yıllardır bizim elimizde olduundan kukulanıyor, onu geri alabilmek için yanıp tutuuyorlar: kutsal emanetin sihirli güçleri olduuna, sahip olanı yenilmez kıldıına inanıyorlar çünkü. Yine de Kral Aziz Louis'nin, İsa'nın gerçek görüntüsü karısında dua etmesine izin vermemiz için yakardıında, içten olduuna inanıyorum.

Sırrı hep sakladık, saklamaya devam etmeliyiz. Phillipe, Tapınakçılann merkezine girip bütün köe bucaı kantırmayı düünüyor. Danımanlarına dediine göre Kutsal Kefen'i bulursa gücünü iki katma çıkaracak, Hıristiyan kral olarak dört bir yana hükmedecekmi. Hırstan gözü dönmü vaziyette; ruhunda ne kadar çok kötülük banndırdıım hepimiz biliyoruz.

Hazinemizi kurtarmamız gerek; zamanında amcanız De Charney'nin yaptıı gibi. Siz Beltrân, Guadiana'yı aıp Castro Marim'deki merkezimize gidecek, Kefen'i üstat kardeimiz Jose Sa Beiro'ya teslim edeceksiniz. Yanınızda, bezin nasıl korunması gerektiine dair emirlerimin olduu bir mektup olacak.

Kutsal Kefen'in nerede olduunu sadece siz, Sa Beiro, Beltrân ve ben bileceiz. lümü yaklatıında, Sa Beiro simardılma geçirecek. Portekiz'de kalıp emaneti koruyacaksınız. Gerekirse yeni talimatlar yollarım. İspanya yolculuunuz sırasında Tapınakçılara ait birçok bölgeden ve merkezden geçeceksiniz; bütün önderler ve ba-rahipler için, Tapınakçılann üstüne felaket çöktüü takdirde yapılması gerekenlere dair talimatlar içeren bir belge olacak yanınızda.

- Ne zaman gitmem gerekiyor?

- Hazırlanır hazırlanmaz.

Geoffroy de Charney büyük üstada sorusunu sorarken hayal kırıklıını gizleyemiyordu:

- Söyler misiniz, benim görevim ne olacak?

- Lirey'ye gidecek, amcanızın kutsal emaneti sardıı bezi oraya saklayacaksınız. Fransa'da kalmasının daha uygun olacaını düünüyorum, ama emin bir yerde olmalı. Yıllardır bu ketenin mucizesini soruyorum kendime; bir mucizeden söz ediyoruz çünkü. Amcanız Marsilya üstadına kefeni vermek için bezi açtıı anı her anımsadıında, duygulanıp alardı. Bir tanesi Efendimizin bedenini sarmı da olsa, bezlerin her ikisi de kutsal. Ailenizin, De Charney ailesinin, asaletine güveniyorum. Kardeinizin ve ihtiyar babanızın bu kumaı, Tapınakçılar geri isteyene kadar, koruyup saklayacaını biliyorum. François de Charney Kutsal Kefen'i Tapınakçılara ulatırmak için çölü iki kere, kâfir topraklardan geçerek atı. Tapınakçılar bu son derece Hıristiyan ve cesur aileden bir kez daha hizmet bekliyor.

ç adam birkaç saniye boyunca sessiz kalıp, heyecanlarını alt etmeye çalıtı.

İki Tapınakçı, hemen o gece, farklı farklı güzergâhlardan deerli emanetlerle yola çıkacaklardı. Jacques de Molay haklıydı: Tanrı, François de Charney'nin kullandıı kumata bir mucize gerçekletirmiti. Bu, Arimatealı Yusuf'un İsa'nın bedenini sardıı kumala aynı doku ve renkte, yumuak bir ketendi.

Bidasoa nihayet ufukta belirdiinde, günlerdir at sırtmdaydılar. Beltrân de Santülana ve yarandaki dört övalye ile silahtarlar atlarını mahmuzladılar. Bir an önce İspanya'ya girmeye, Kral Philip-pe'in tacizinden uzaklamaya can atıyorlardı.

Kralın katillerinin pelerinden gelebileceini bildiklerinden neredeyse hiç dinlenmemilerdi. Philippe'in gözleri her yerdeydi; birilerinin kralın casuslarının kulaına bir grup adamın Ville-neuve du Temple Kalesi'nden çıktıını fısıldamı olması hiç de aırtıcı olmazdı.

Jacques de Molay, dikkat çekmemek için Tapınakçılara özgü pelerin ve zırhlannı giymemelerini istemiti. En azından Paris'ten yeterince uzaklaana kadar.

Kıyafetlerini deitirmemilerdi; sınırdan birkaç fersah uzaklaana dek de deitirmeyeceklerdi. Sonra oldukları gibi, birer Tapınakçı gibi giyineceklerdi. Tapınakçılardan olmak, onun en deerli hazinesini kurtarmak gibi kutsal bir görevi üstlenmekten daha büyük bir gurur yoktu.

Beltrân de Santülana kayıp vatanının manzaralarını incelemekten keyif alıyor, çiftçilerle ve geçtikleri yerlerdeki Tapınakçılara ait bölgelerde ve merkezlerde onlan karılayan kardelerle İspanyolca konumaktan holanıyordu.

Otuz gün at sürdükten sonra Extremadura bölgesindeki Jerez ehrine vardılar; buraya övalyeler ehri de denirdi, Tapınakçıla-rın merkezlerinden biriydi çünkü. Beltrân de Santülana yanındakilere, yolculuun son aamasına geçmeden önce iki gün dinleneceklerini bildirdi.

Kastilya'ya gelmiti ya, geçmiini, gelecein kendisine neler getireceini bilmedii ve yalnızca Kutsal Kabir'i kurtarıp Hıristiyanlıa iade edecek bir savaçı olmayı düledii zamanlan özlüyordu.

Tapınakçılara katılmasında, Tanrı savaçısı olmasında babası ısrar etmiti.

İlk yıllar zordu; kılıç ve ok kullanmayı seviyordu, ama dizginsiz doası, erdenlik için uygun deildi. Bedenini terbiye edene, onu ruhuyla ahenge sokana, Tapınak kardeliine layık olana dek tövbe ve fedakârlıklarla dolu zor yıllar geçirdi.

Elli yaını doldurmutu, ihtiyarlık pusudaydı. Ama Kastilya topraklannı kuzeyden güneye amasını gerektiren bu yolculukla gençletiini hissediyordu.

övalyelerin kalesi uzaklarda, ufuk çizgisinin üzerinde tüm görkemiyle belirmiti. Verimli bir vadi merkezi besliyor, derelerin cömert suyu övalyelerin susuzluunu gideriyordu.

Geldiklerini gören bazı çiftçiler adamlan elleriyle selamladı. Tapınakçılann iyi insanlar olduklannı düünürlerdi. Bir silahtar atlannı aldı, kalenin giriine giden yolu gösterdi.

Beltrân de Santülana övalyelerin önderine Fransa'daki durumu aynntılaryla anlattı, Jacques de Molay'nin mühürlü belgesini teslim etti.

Santillana, orada kaldıı günler boyunca Cantabrica Daları'nda domu bir baka Tapınakçıyla yaptıı sohbetlerden müthi bir keyif aldı. Ortak arkadaların, dodukları saraydaki hizmetkârların ve çocuk çılıklarına kayıtsız, vakur bir ekilde ot-layan ineklerin isimlerini andılar; doduklan köyler birbirlerine çok yakındı.

Vedalaırken ruhları huzura kavumutu. Beltrân de Santülana görevi hakkında hiçbir ey anlatmamıtı. stat da, Tapınakçı kardeler de hiçbir ey sormamılardı. Hiçbir ey bilmiyorlardı çünkü.

Günein okadıı kireçle badanalanmı evler nehri Portekiz yönünde geçmeden önceki son köyü oluturuyordu. Her gün insanları ve eyalarım bir kıyıdan dierine taıyan salcıya yüklü miktarda para verdiler.

Tapınakçılar pazarlık etmedi. Adam onları Guadiana'nın dier kıyısına götürdü, Castro Marim'e gitmek için nereden at sürmeleri gerektiini gösterdi; ehrin muhkem kalesi Kastiiya kıyısından görülüyordu.

Castro Marim üstadı Jose Sa Beiro alim, bilge bir adamdı, tıp, astronomi, matematik okumutu; Arapça bildii için klasikleri okuyabiliyordu.

Aristoteles'i, Miletli Tales'i, Arhimedes'i ve daha pek çoklarını okuyan, çeviren ve muhafaza edenler Araplar olmutu.

Kutsal Topraklar'da çarpımı, kurak manzaralarında susuzluu tanımıtı; yüzlerce yıldızla aydınlanmı gecelerini hâlâ özlerdi; Dou'da yıldızlar elle tutulacakmı gibi gelirdi insana.

Merkezin surlarından uzaktaki deniz görünüyordu. Ama kale her türlü düman saldırısına karı korunaklıydı; Guadiana'nın bir kolu etrafını sarmıtı; mazgallarında durulduunda, insanın bakıları ufukta kayboluyordu.

stat adamları sevgiyle karıladı, dinlenip yolculuun tozunu üzerlerinden atmalanna izin verdi. Yemek yiyip içene, kendileri için hazırlanmı sade odalara yerleene dek onlarla konumak istemedi.

Beltrân de Santillana, Sa Beiro'nun çalıma odasına girdi. Büyük bir pencereden nehrin esintisi geliyordu içeri.

övalye De Santillana hikâyesini bitirdiinde üstat emaneti görmek istedi.

Kastilyalı Kefen'i uzattı; İsa'nın görüntüsünün berraklıı karısında ikisi de ürktü. ilenin, çekilen ikencenin izleri ite oradaydı.

Jose Sa Beiro kumaı hafifçe okadı; bunun ne büyük bir ayrıcalık olduunun farkındaydı. İte İsa'nın gerçek görüntüsü karısındaydı. Büyük üstat Vichiers Tapınakçılarm evlerine birer tablo yollayıp, kardelerine resmedilen kiinin İsa'nın ta kendisi ol-duunu söylediinden beri Tapınakçılar bu görüntüyü çok iyi biliyorlardı.

stat daha sonra Jacques de Molay'nin mektubunu okudu, Beltrân de Santillana'ya dönüp öyle dedi:

- övalye, emaneti hayatımız pahasına koruyacaız. Büyük üstat, merkezimizde olduunu imdilik kimseye söylemememizi öneriyor. Fransa'da olup bitenleri, Vienne Danıma Meclisi'nin tarikat üzerinde ne gibi etkileri olacaını örenene kadar beklemeliyiz. Molay, hemen bir övalyeyi casus olarak Paris'e göndermemi emrediyor; kılık deitirmeli, Tapınakçılara yanamamak, hiçbir Tapınakçıyla görümemeli, sadece görüp dinlemeliymi. Tarikatın baına gelenleri örenir örenmez geri gelecek. Kefen'in Castro Marim'de mi kalacaına yoksa emin bir yere mi götürüleceine onun emir ve önerilerine göre, o zaman karar vermemizi buyuruyor. Bunu aynen uygulayacaız. Büyük üstadın verdii görevi gerçekletirebilecek bir övalye bulacaım.

Troyes kasabasını geride bırakmıtı. Lirey Senyörlüü'ne birkaç fersah kalmıtı.

Geoffroy de Charney yolculua yalnızca silahtanyla çıkmı, yol boyunca -büyük ihtimalle Philippe'in casusları tarafından -izlendiini hissetmiti.

Amcası François de Charney'nin yaptıı gibi, o da kumaı heybesinde gizlemiti.

Havanın kararmaya baladıını fark eden çiftçiler aletlerini topluyorlardı.

Tapınakçı, çocukluunda hayallerini süsleyen kırları gördükçe duygulanıyor, aabeyine sarılmak için can atıyordu.

Ailesiyle karılaması duygulandıncı oldu. Aabeyi Paul onu sevgi ve saygıyla karıladı; kendisini evinde hissetmesini söyledi. Hayattan çok ölüme yakın babası Tapınakçılara hayrandı, ondan her istenildiinde ibirlii yapmıtı.

Aile, iki üyesinin, François ve Geoffroy'un tarikata girmesinden, tarikata sadakat yemini etmesinden gurur duyuyordu.

Geoffroy birkaç gün boyunca ailesinin yanında huzur buldu. Adaı olan ve bir gün aile topraklannı miras alacak yeeniyle vakit geçirdi. Cesur ve uyanık bir ufaklıktı, amcasını sürekli olarak takip ediyor, kendisine çarpımayı öretmesini istiyordu.

- Büyüyünce Tapınakçı olacaım, diyordu adama.

Geoffroy'un boazı düümleniyordu: gelecein kapılarının Ta-pınakçılara kapandıını biliyordu çünkü.

Gitme günü geldiinde, Geoffroy amcasını alayarak yolcu etti. Kendisini de alıp Kutsal Topraklar'a savamaya götürmesini istiyordu. ocuu teselli etmek imkânsızdı. Masum ufaklık, amcasının, savata asaletin ne demek olduunu bilmeyen, erefsiz bir dümanla, olabilecek en kötü çatımalardan birine gireceini bilmiyordu. Dümanı Sarazenler deil, Fransa Kralı Philippe'ti.

Bir hizmetkâr övalye De Charrney'nin döndüünü haber verdiinde büyük üstat odasında dua ediyordu. Hemen adamı karılamaya çıktı.

Jacques de Molay arkadaına son haberleri verdi. Kral Tapı-nakçılar'ı putperestlik ve olancılıkla itham ediyordu; kendilerini olabilecek en kötü duruma hazırlamaları gerekiyordu: ölmeden önce ikence ve iftiralara maruz kalacaklardı.

eytana Tapınak ve Bafumet isimli bir putun önünde diz çökmekle suçlanıyorlardı.

Tapınakçılann, tüm dünyada, bütün ev ve merkezlerde tapındıkları bir figür daha vardı; figürün sırrı parmaklıklar arasından dıarı sızmıtı. Belki bir yerlerde, sadakatsiz bir hizmetkâr rüvet almı, Tapınakçılann hayatının ayrıntılarım anlatmı, övalyelerin baka kimsenin giremedii bir apele kapanıp dua ettiklerini söylemiti. apelin duvarında, içinde bir figür olan bir tablo var, baka bir put, diyordu övalyelerin dümanları.

Villeneuve du Temple Kalesi kutsal ve saldınlamaz bir yer deildi artık. Kralın askerleri önlerine gelene el koydu; Philippe, Tapınakçılann devasa hazinesinden hiçbir iz bulamadıı için çok öfkeliydi. Jacques de Molay'nin altınlan aylar önce farklı merkezlere daıttıını, hazinenin büyük kısmının İskoçya'da olduunu, Tapınakçılann gizli belgelerinin de oraya nakledildiini bilmiyordu.

Villeneuve'de hemen hemen hiçbir ey kalmamıtı, bu da kralın öfkesini daha da kamçılıyordu.

Philippe'in yolladıı bir ulak kaleye gelip büyük üstatla görümek istedi.

Jacques de Molay adamı sakin ve kendinden emin kabul etti.

- Kral adına geliyorum.

- Ben de öyle tahmin ettim, bu yüzden de kendimi sizi kabul etmeye mecbur hissettim.

Büyük üstat ayakta duruyordu, Champagne kontunu oturmaya davet etmedi. Kontun canı sıkkındı, öfkeyle bakıyordu adama. Büyük üstadın vakanndan çekiniyor, kendini rahatsız hissediyordu.

- Majesteleri size bir anlama teklif ediyor: hayatınız karılıında İsa'nın Kutsal Kefeni. Kral emanetin Tapınakçılann elinde olduundan emin. Aziz Kral Louis de öyle düünüyordu. Kraliyet arivinde bu konuda belgeler var: Konstantinopolis elçisinden gelen raporlar, Kral Baudouin'in amcası Fransa kralına anlattıı sırlar, imparatorun sarayındaki casuslarımızdan gelen yıınla rapor. İsa'nın Kefeni'nin Tapınakçılarda olduunu biliyoruz. Onu sizler saklıyorsunuz.

Jacques de Molay Champagne kontunun vıdı vıdısını kılını kıpırdatmadan dinledi.

O sıralarda Castro Marim'de, Jose Sa Be-iro'nun koruması altında güvende olan emaneti kurtarmayı öngördüü için Tanrı'ya ükretti içinden. Kont konumasını bitirdiinde büyük üstat souk bir cevap verdi:

- Sayın Kont, sözünü ettiiniz emanetin bende olmadıına sizi temin ederim; ama unu da bilin ki, bende olsa bile onu hayatımla dei toku etmezdim. Kral herkesi kendi gibi sanmamalı.

Champagne kontu, Güzel Philippe'i hedef alan bu densizlii duyunca kızardı.

- Bay De Molay, kral hayatınızı baılayarak ne kadar yüce gönüllü olduunu kanıtlıyor. Elinizde krala ait bir ey var. Fransa'ya, bütün Hıristiyan dünyasına ait bir ey.

- Ait mi? Neden Kral Philippe'e ait olduunu açıklar mısınız bana?

Champagne kontu öfkesini güçlükle bastınyordu.

- Siz de çok iyi biliyorsunuz; Kral Aziz Louis yeeni İmparator Baudouin'e hatın sayılır miktarda altın gönderdi, Baudouin de ona baka emanetler sattı. Dijon kontunun, Bizans'ta Mandilion diye adlandınlan Kefen'in satıını görümeye Baudouin'in sarayına gittiinden, imparatorun da bunu kabul ettiinden sizin de benim gibi haberiniz var.

- Krallar arası ticaret beni ilgilendirmiyor. Hayatım Tanrı'ya ait; kral beni öldürse de hayatım Tanrı'mndır. Gidin ve Philippe'e emanetin bende olmadıım, ama olsaydı da asla hayatımla dei toku etmeyeceimi söyleyin. Benim kitabımda erefsizlie yer yok.

Jacques de Molay, Geoffroy de Charney ve Villeneuve du Temple'daki dier övalyeler birkaç saat sonra yakalanıp sarayın zindanlarına götürüldüler.

Güzel Philippe olarak bilinen Fransa Kralı Philippe, cellatlarına Tapınak övalyelerine, özellikle de büyük üstada, hiç acımadan ikence etmelerini emretti; üzerinde İsa'nın resmi olan kutsal emaneti nereye gizlediklerini itiraf ettirmek gerekiyordu.

İkence görenlerin çılıkları zindanların kalın duvarlarına çarpıyordu.

Yakalanmalarının üzerinden kaç gün geçmiti? Tapınak-çılar hesaplarını aırmılardı. Kimi ilemedii suçlan itiraf ediyor, bu sayede cellatm organlarını daha fazla çekitirmeyeceini, tabanlarını dalamayacaını, derilerini yüzüp üzerine sirke serpmeyeceini umuyordu. Ama itiraflar ie yaramıyor; cellatlar dur durak bilmeden cezalandırmayı sürdürüyorlardı.

Bazı günler yüzü gizli bir adam geliyordu zindana; bir köede durup, bir zamanlar haçı savunmak için kılıçlarını ve ruhlarını sa-vurmu övalyelerin çektii acılan izliyordu. Bu adam, açgözlülük ve acımasızlık hastalıına tutulmu Philippe'ti; övalyelerin çektiklerinden zevk alıyordu. Cellata devam etmesini, ikencenin bitmemesini iaret ediyordu.

Bir akam, yüzü gizli adam Jacques de Molay'nin huzurana getirilmesini istedi.

Büyük üstat zar zor görüyordu, ama maskenin ardında kimin gizlendiini sezdi.

Kararlılıından vazgeçmedi; kral, İsa'nın kutsal emanetini nerede gizlediini itiraf etmesini söylediinde dudaklannda bir gülümseme yayıldı.

Philippe ikenceyi uzatmanın bouna olduunu anlıyordu. Adam ölse de itiraf etmeyecekti. Kralın tek yapabilecei ibret vermek, Tapınakçılann sonsuza dek yasaklandıını tüm dünyaya duyurmaktı.

1314 yılının 18 mart günü, kralın emrettii bitmek bilmez ikencelerden canlı kurtulan övalyelerin ve Tapınakçılann büyük üstadının ölüm fermanı imzalandı.

19 mart Paris'te bayramdı. Kral, gururlu Jacques de Molay'nin yakılacaı bir ate hazırlanmasını emretti. Asiller de, halk da gösteriyi izlemeye geleceklerdi. Hükümdar da orada olacaına söz vermiti.

Meydan, günün ilk ııklaryla, bir zamanlann vakur övalyelerinin son acılanm daha iyi görmek için yer kavgası yapan meraklılarla dolmaya baladı. Halk, güçlü insanların küçük dümesini görmekten her zaman zevk alır. Kötülükten çok iyilik yapmı da olsa Tapınakçılar da bir zamanlar güçlüydü.

Jacques de Molay ve Geoffroy de Chamey aynı arabada götürülüyorlardı. Birkaç dakika sonra yanacaklannı, acılarının sonsuza dek yok olacaını biliyorlardı.

Saray erkânı en güzel kıyafetlerini kuanmıtı; kral, hanımlarla akalaıyordu.

O, Philippe, Tapınakçıları dize getirmiti. Baarısı erefsizlik tarihine geçecekti.

Ate, övalyelerin paramparça etlerini yakmaya baladı. Jacques de Molay sabit gözlerle krala baktı. Büyük üstadın masumiyetini ilan ettiini, Fransa kralını ve Papa Clemens'i Tanrı'nın adaletine havale ettiini Philippe gibi tüm Paris halkı da duydu.

Güzel lakaplı Philippe'in sırtından souk terler aktı. Korkudan titredi. Kral olduunu, bunları yaparken papanın ve Kilise'nin ileri gelen yetkililerinin nzasmı aldıı için baına hiçbir ey gelmeyeceini anımsamak zorunda kaldı.

Hayır. Tanrı, Tapınakçılardan, Bafumet isimli bir puta tapan, olancılık yapan, Sarazenlerle alıverileri olduu bilinen bu günahkârlardan yana olamazdı. O, Philippe, Kilise'nin emirlerini yerine getirir, gerekli günlerde kiliseye giderdi.

Evet, o, Fransa Kralı Phillipe, kiliseye itaat ediyordu. Peki, Tanrı'nın yasalarına itaat ediyor muydu acaba?

- Bitirdiniz mi?

- Ah, beni çok korkuttunuz! Jacques de Molay'nin idamını okuyordum. Tüyler ürpertici. Tanrı'nın adaletinin ne olduunu soracaktım size.

Profesör McFadden sıkılarak baktı kıza. Ana Jimenez iki gündür arivleri kantınyor, bazen de ipe sapa gelmez sorular soruyordu.

Zeki, ama biraz ukalaydı; kıza birkaç temel tarih dersi vermesi gerekmiti.

Haçlı Seferleri , XII., XIII. ve XIV. yüzyıllann sarsıntılı dünyası hakkında pek az ey biliyordu. Yine de profesör kendisini kandırmıyordu: gazetecinin akademik cehaleti sezgileriyle ters orantılıydı. Kız, durmadan anyor, aradıını nerede bulacaını iyi biliyordu. Tek bir cümle, tek bir kelime, tek bir olay bu baıbozuk aratırmasına ipucu oluyordu.

Dikkatli davranmı, kızın dikkatini, elinde tehlikeli olabileceini bildii malzemelerden uzak tutmaya çalımıtı.

Gözlüklerini düzeltti, Tanrı'nın adaletinin ne olduunu anlatmaya hazırlandı. Ana Jimenez anlatılanlan akınlıkla dinledi. Profesör dramatik bir ses tonuyla Jacques de Molay'nin sözlerini tekrarladıında, ürpermekten alamadı kendini.

- Papa Clemens kırk gün, Güzel Philippe sekiz ay sonra öldü. lümleri, anlattıım gibi korkunç oldu. Hak yerini buldu.

- Jacques de Molay adına sevindim.

- Anlamadım?

- Büyük üstattan holandım. Bence iyi ve adil bir adammı, Güzel Philippe ise kötü biri. İte bu yüzden de Tanrı'nın adil davranmasına sevindim; ne yazık ki her zaman böyle davranmıyor. Bu garip ölümlerin ardında Tapınakçıların parmaı olamaz mı peki?

- Hayır, yoktu.

- Siz nereden biliyorsunuz?

- Kralın ve papanın nasıl öldüklerini kanıtlayan pek çok belge var.

Tapınakçıların intikam aldıını, bir varsayım olarak bile olsa ima eden hiçbir kaynak bulamayacaınıza sizi temin ederim. stelik bu, Tapınakçıların tarz ve yöntemlerine hiç uymaz. Bu kadar ey okuduktan sonra, bunu biliyor olmanız gerekirdi.

- Ben olsam yapardım.

- Ne yapardınız?

- övalyelerden bir grup oluturur papa ve Güzel Philippe'e ölümcül bir darbe vurdurturdum.

- Böyle olmadıı apaçık; Tapınak övalyeleri asla böyle davranmazdı.

- Kralın aradıı u hazine neydi anlatır mısınız? Arivlerde söylenene göre zaten ellerindeki her eyi almı. Oysa Philippe, Jacques de Molay'ye hazineyi kendisine teslim etmesi için ısrar ediyor. Hangi hazineden söz ediyor? Somut bir ey olmalı, çok deerli bir ey, öyle deil mi?

- Güzel Philippe Tapınakçılann elinde, el koyabildiinden daha çok hazine olduunu düünüyordu. Bunu bir saplantı haline getirmiti; Jacques de Molay'nin onu aldattıını, dier altınları gizlediini düünüyordu.

- Hayır, hayır, bence altm peinde deildi.

- Deil miydi? Ne kadar ilginç! Sizce neyin peindeydi peki?

- Dedim ya somut bir ey; hem Tapınakçılar hem de Fransız kralı için, büyük ihtimalle de Hıristiyanlık için büyük deeri olan bir nesne.

- Peki ama ne olduunu söyleyin, çünkü inanın, ilk kez duyuyorum böyle bir...böyle...

- Bu kadar kibar olmasanız "böyle bir saçmalıı" derdiniz. Belki de haklısınız.Siz profesörsünüz, ben gazeteci. Siz sırtınızı verilere dayıyorsunuz bense sav üretiyorum.

- Tarih dediiniz ey Küçükhanım, savlarla deil gerçekle, farklı kaynaklardan dorulanmı olgularla yazılır.

- Arivlerinize göre, kral tarafından tutuklanmadan önceki aylar boyunca, büyük üstat pek çok merkeze mektup yollamı, pek çok övalye gitmi ve asla geri dönmemi. Jacques de Molay'nin yazdıı bu mektupların bir kopyası var mı sizde?

- Gerçek olduunu teyit edebildiimiz birkaç tane var, biliyorum. Dierleri sonsuza dek kayboldu.

- Elinizdekileri görebilir miyim?

- Sizi memnun etmeye çalıırım.

- Yann görsem iyi olur; akam gidiyorum.

- Demek gidiyorsunuz!

- Evet, sevindiiniz belli oluyor.

- Rica ederim Küçükhanım.

- Baınızı iirdiimin, sizi ilerinizden alıkoyduumun farkındayım.

- Belgeleri yarına hazır etmeye çalıacaım. İspanya'ya mı dönüyorsunuz?

- Hayır, Paris'e gidiyorum.

- Peki. Yarın sabah erkenden burada olun.

42

Ana Jimenez malikâneden ayrıldı. Tekrar Anthony McGilles'le konumak houna gidecekti, ama sanki yer yarılmı, adam da içine girmiti.

Yorgundu. Bütün gün Tapınakçılarm son aylan hakkında yazılar okumutu. Souk veriler, tarihler, anonim anlatılar beynini durdurmutu neredeyse.

Ama hayal gücü sınırsızdı, aabeyi bunu hep baına kakardı. "Büyük üstat Jacques de Molay, 15 temmuz günü yanında iki silahtarla yola çıkan övalye De Larney aracılııyla Maguncia'daki merkeze bir mektup yolladı" yazısını her okuduunda De Lar-ney'in yüzünü hayal etmeye çalımıtı; atı siyah mıydı, beyaz mı; hava sıcak mıydı, silahtarlar huysuz muydu? Yine de, hayal gücünün o insanların gerçeinin yerine geçemeyeceini, hele hele Jacques de Molay'nin mektuplannda Tapmakçı üstatlara neler anlattıını bilmeye yetmeyeceini çok iyi biliyordu.

Kaç övalyenin mektupla yola çıktıının aynntılı bir dökümü mevcuttu. Kimisinin geri döndüü söyleniyordu; sözgelimi Normandiya'ya gönderilen Geoffroy de Charney. Kimisinin izi ise sonsuza dek kaybolmutu; en azından bu arivlerde.

Ertesi gün Paris'e gidecekti. Sorbonne'da bir tarih profesörüy-le randevusu vardı. XV. yüzyıl hakkındaki en büyük otoritenin kim olduunu örenmek için bir kez daha bütün tanıdıklanm hareket geçirmesi gerekmiti. Görünüe göre bu uzman, Profesör Elianne Marchais'ydi. Altmılık, saygıdeer bir kadın; öretim üyesi ve sadece kendi gibi alimlerin okuduu pek çok kitabın da yazarı.

Dorudan oteline gitti. Bütçesini aıyordu, ama Dorchester'da bir prenses gibi uyumanın keyfini çıkanyordu. Ayrca, iyi bir otelde daha güvende olacaını düünüyordu; izlendiini hissediyordu çünkü. "Aptal, senin gibi birini kim izleyecek?" demiti kendi kendine. Kaçakçılık Masası'nın, neler bildiini örenmek için peinde olduunu düünüp rahatladı: yine de lüks bir otelde daha güvende hissediyordu kendini.

Odaya bir sandviç ve salata istedi. Bir an önce yataa girmek istiyordu.

Kaçakçılık Masası'ndakiler istediklerini düünsünlerdi ama o, Kutsal Kefen'i zavallı Baudouin'den satın alanların Tapınakçılar olduundan emindi. Garip olan, Kefen'in daha sonra Fransa'nın bir kasabasında, Lirey'de ortaya çıkmasıydı.

Oraya nasıl gitmiti?

Profesör McFadden'ın ona anlatmak istemediini düündüü eyleri Profesör Marchais'den dinlemek istedii için gidiyordu Paris'e. Tapınakçılar Kutsal Kefen'i ele geçirdiler mi geçilmediler mi diye her sorduunda adam rahatsız oluyor, sadece olgulara dayanmasını söylüyordu. Neden? Bu çılgın savı dorulayan hiçbir belge, hiçbir kaynak yok diyordu. Tapınakçılara türlü türlü gizemler yüklendiini belirtip bir tarihçi olarak buna çok kızdıında ısrar ediyordu.

Demek, Profesör McFadden ve güya Tapınak övalyelerinin aratırmalaryla ilgilenen bu kurum, Kefen'in asla Tapınakçılann eline geçmediini savunuyorlardı. Profesör bu emanete tamamen kayıtsız olduunu söylüyordu üstelik, bilimadamlannın da kanıtladıı gibi I. yüzyıla deil XIII. ya da XIV. yüzyıla aitti. Sıradan halkın batıl inançlı olmasını anlıyordu, ama o batıl inançlarla ilgilenmiyordu, bunlar onun üzerine vazife deildi. Olgular; tek konumak istedii ey olgulardı.

Sofia'yı aramaya karar verdi; onunla konumayı seviyordu; bakarsın Doktor Marchais'yle görümesine dair bir iki tüyo verirdi. Ama Sofia cevap vermiyordu.

Ana, ajandasına dalmıtı ki bir anda fark etti: ite oradaydı. Bunu nasıl gözden kaçırmıtı? Belki çılgınlıktı, ama ya haklıysa? Ya olanlar geçmiten insanlarla alakalıysa?

İyi uyuyamadı. Karabasanlar alıkanlık haline gelmiti. Sanki garip bir güç onu geçmiin kanlı sahnelerine sürüklüyor, acının dehetini izlettiriyordu. Jacque de Molay'yi, Geoffroy de Char-ney'yi gördü; yanlannda dier övalyelerle atete yanıyorlardı. Kendisi de oradaydı, ilk sırada oturmu yanmalannı izliyordu.

Büyük üstadın dizginsiz bakılannı üzerinde hissetti; gitmesini emrediyordu.

"Git, arama; yoksa Tann'nın adaleti üzerine çökecek." Bir kez daha terden sırılsıklam, dehet içinde uyandı. Büyük üstat aratırmalarını sürdürmesini istemiyordu. Sürdürürse ölecekti; bundan emindi.

Gecenin geri kalanı boyunca uyuyamadı. 19 mart 1314 günü orada, Nötre Dame'ın parvismde, Jacques de Molay'nin yandıı atein karısında bulunmutu, biliyordu.

Adam, devam etmemesini, Kefen'i aramamasını söylemiti.

Artık çok geç, diye düündü; Jacques de Molay'den ne kadar korkarsa korksun, adamın onun gerçei bilmemesini istediini ne kadar iyi anlarsa anlasın vazgeçmeyecekti; geri dönü yoktu.

Peder Bakkalbaı, katedralin kapıcısı Francesco Turgut'un yeeni İsmetle yolculuk etmiti. İstanbul'dan Torino'ya aktarmasız giden bir uçaa binmilerdi.

Cemaatin dier adamları farklı yollardan geleceklerdi: Almanya'dan, İtalya'nın baka yerlerinden, hatta Urfa'dan.

Bakkalbaı Addaio'nun da geleceini biliyordu. Kimse nerede olduunu, nerede saklandıını bilmeyecekti, ama Addaio onları izleyecek, hareketlerini kontrol edecek, cep telefonları aracılııyla operasyonu yönetecekti. Her birinde birkaç tane vardı. Addaio telefonları fazla kullanmamalarını, iletiimi kulübeler üzerinden kurmaya çalımalarını emretmiti.

Mendiç ölmeli, Turgut sakinlemeliydi. Yoksa o da ölecekti. Baka seçenek yoktu.

Polis, Urfa'daki evlerinin çevresinde dolanmıtı; bu da Kaçakçılık Masası'nın, kabullenmek istediklerinden daha fazlasını bildiini gösteriyordu.

Urfa polisinde çalıan bir kuzeni sayesinde biliyordu bunlan: cemaatin iyi bir üyesiydi; İnterpol'ün bir anda Urfa'dan İtalya'ya göç etmi Türklerle ilgilenmeye baladıını haber vermiti. Ne aradıklarını söylememilerdi, ama -hepsi de cemaatten- birçok aile hakkında kapsamlı raporlar istemilerdi.

Bütün uyan sistemleri harekete geçmi, Addaio baına bir ey gelme olasılıına karı bir ardıl seçmiti. Cemaatin içinde, daha da gizli yaayan bir baka cemaat vardı. Eer yakalanırlarsa, savaı onlar sürdüreceklerdi.

Yakalanacaklardı da; Bakkalbaı midesinde hissettii aırlıktan anlıyordu bunu.

İsmetle Turgut'un evine gitme konusunda hiç duraksamadı. Kapıyı açar açmaz baırmaya baladı kapıcı.

- Sakin ol be adam! Neden baınyorsun? Piskoposluk'u ayaa kaldırmak mı istiyorsun?

Eve girdiler. Turgut biraz rahatlamıtı, son haberleri anlattı. İzlendiini biliyordu, yangın gününden beri farkındaydı. Peder Yves ona öyle bakıyordu ki...

Doru, çok sevecen davranıyordu, ama gözlerinde dikkatli olması gerektiini, yoksa öleceini söyleyen bir eyler vardı. Evet, evet, hissediyordu.

Birlikte kahve içtiler; peder, İsmet'e amcasının yanından ayrılmaması için talimat verdi. Turgut, yeenini Piskoposluk'takilerle tanıtırmalı, artık onunla yaayacaını bildirmeliydi. İsmet'e tünellere girmekte kullandıkları gizli yolu göstermesini de tembih etti Turgut'a; Urfa'dan gelenlerin orada saklanması, onlara yemek ve su götürülmesi gerekebilirdi.

Sonra peder ayrıldı. Farklı yerlerde, cemaatin dier üyeleriyle bir araya gelmesi gerekiyordu.

43

- Ne yapacaız? diye sordu Pietro. Takip mi etsek?

- Kim olduunu bilmiyoruz, diye yanıtladı Giuseppe.

- Türk olduu belli.

- İstersen takip edelim.

- Karar veremedim. Neyse kapıcıya gidelim; dorudan doruya sorarız evinden çıkanın kim olduunu.

İsmet, Peder Bakkalabaı'nın bir eyler unuttuunu düünürek kapıyı açtı. Polis görünümlü iki adamı görünce, kalarını çattı. Polisler hep polise benzer, diye düündü.

- İyi günler, Francesco Turgut'la görümek istiyorduk. Delikanlı pek bir ey anlamadıını belli etti, amcasına Türkçe seslendi. Adam kapıya çıktı; dudaklarının titremesine engel olamıyordu.

- Bakın; katedral yangınıyla ilgili aratırmamıza devam ediyoruz; ayrıntıları, dikkatinizi çeken herhangi bir eyi hatırlamaya çalımanızı rica ediyoruz.

Turgut alamamak için o kadar büyük bir çaba sarf ediyordu ki, Giuseppe'nin sorusunu dinlemiyordu bile.

İsmet amcasına yaklatı, koruma isteiyle kolunu omzuna atıp İngilizce'yle karıık bir İtalyanca'yla yanıtladı.

- Amcam yalı, yangından beri çok acı çekti. Yaı yüzünden eskisi kadar çevik olmadıını düüneceklerinden ve daha dikkatli davranmadıı için kendisini kovacaklanndan endieleniyor. Onu rahat bırakamaz mısınız? Hatırladıklarını size zaten anlattı.

- Siz kimsiniz? diye sordu Pietro.

- Adım İsmet Turgut, yeeniyim. Bugün geldim, Torino'da kalıp i bulabilmeyi umuyorum.

- Nereden geldiniz?

- Urfa'dan.

- Orada i yok mu? diye araya girdi Giuseppe.

- Pamuk tarlalarında var. Ama ben iyi bir meslek örenmek, para biriktirmek, Urfa'ya dönüp bir i kurmak istiyorum. Kız arkadaım var.

Delikanlı iyi birine benziyor, diye düündü Pietro; hatta saf bile denebilir.

Belki de öyleydi.

- Peki, ama yine de amcanızdan Urfalı baka göçmenlerle balantısı var mı, örenmek istiyoruz, diye sordu Giuseppe.

Francesco Turgut ürperdiini hissetti. Polisin her eyi bildiinden ite imdi emin olmutu. İsmet bir kez daha durumu ele alıp, çabucak cevap verdi.

- Tabiî ki, ben de memleketimden insanlarla tanıabilmeyi umuyorum. Amcam yarı İtalyan'dır ama, biz Türkler asla köklerimizden kopmayız. yle deil mi amca?

Pietro ısrar etti. Delikanlı Francesco Turgut'u konuturmama-ya kararlı görünüyordu.

- Bay Turgut, Baharay ailesini tanıyor musunuz?

- Baharay! diye inledi İsmet, çok mutlu olmu gibi. Baharay diye biriyle okula gitmitim, ikinci dereceden kuzenleri buradaymı galiba...

- Amcanızın cevap vermesini istiyorum, diye ısrar etti Pietro. Francesco Turgut yutkundu, pek çok kere prova ettii eyleri söylemeye hazırlandı.

- Evet, tabiî ki tanıyorum. Balarına çok büyük bir bahtsızlık gelmi saygıdeer bir ailedir; oullan... ey, oulları bir hata yaptı ve bedelini ödüyorlar. Ama sizi temin ederim, ebeveynleri çok iyi insanlardır, kime isterseniz sorun, size iyi eyler anlatırlar.

- Son zamanlarda Baharaylan ziyaret ettiniz mi?

- Hayır. Son zamanlarda kendimi iyi hissetmiyorum. Dıarı pek çıkmadım.

- Affedersiniz, diye araya girdi İsmet masum bir ifadeyle. Baharaylar ne yapmı?

- Neden bir ey yapmı olduklarını düünüyorsunuz? diye sordu Giuseppe.

- Siz polissiniz; buraya gelip Baharaylar hakkında soru soruyorsanız, demek ki bir eyler yapmılar. Yoksa sormazdınız.

Delikanlı, ikiyüzlü mü yoksa göründüü kadar saf mı olduunu bilemeden ona bakan iki adama keyifle gülümsedi.

- Peki, yangın gününe dönelim, diye ısrar etti Giuseppe.

- Ne anımsıyorsam anlattım size. Yeni bir ey anımsamı olsaydım sizinle irtibata geçerdim, dedi ihtiyar, sızlanan bir sesle.

- Daha yeni geldim, diye açıkladı ismet. Amcama nerede yatacaımı sormaya bile vaktim olmadı henüz. Baka zaman gelseniz olmaz mı?

Pietro, Giuseppe'ye bir iaret yaptı. Vedalaıp sokaa çıktılar.

- Yeeni hakkında ne düünüyorsun? diye sordu Pietro arkadaına.

- Bilmem, iyi bir çocua benziyor.

- Belki de amcasını kontrol etsin diye yollamılardır.

- Of! küz altında buzaı aramayalım. Sofıa ve Marco'nun bu olayı fazla büyüttükleri konusunda sana katılıyorum ben de. Gerçi Marco bir eye takıldı mı... Ama Sindone konusunu saplantı haline getirdi.

- Dün ona bunu söylerken bana destek olmadın ama.

- Tartımak neye yarar ki? Bize söyleneni yapalım. Eer onlar haklıysa, çok güzel: olay var demektir. Haklı deillerse, fark etmez, en azından bu lanet olası yangınlara bir cevap bulmaya çalımı oluruz. Soruturmakla bir ey kaybetmeyiz. Ama bunalmadan, sakin sakin.

- Soukkanlılıına hayranım. İtalyan'dan çok İngiliz'e benzi-yorsun.

- Sen de her eyi abartıyorsun. Son zamanlarda da her eye karı çıkar oldun.

- Ekipte çatlaklar olduu hissine kapılıyorum, hiçbir ey eskisi gibi deil.

- Ekipte çatlaklar var tabiî, ama düzelir. Bu kötü havanın suçlusu Sofia ve sensin. Bir araya geldiinizde gerginleiyorsunuz, birbirinize ters dümekten zevk alır bir haliniz var. Onun "ak" dediine sen "kara" diyorsun; sanki her an birbirinizin gırtlaına sa-nlacakmı gibi bakııyorsunuz. Bak, Marco ile akı birbirine karıtırmanın hata olduunu söylerken çok haklı. Açıksözlü olacaım; sizin yüzünüzden hepimiz rahatsızız.

- Bu kadar açıksözlü olmanı istememitim.

- yle ama söylemek istiyordum; söyledim ite.

- Peki, suç Sofia ile benim. Ne yapmamızı istiyorsun peki?

- Hiçbir ey. Geçecektir sanırım. Sofia gidecek zaten. Bu olay kapandıında ayrılacak, burası ona dar geliyor artık. Hırsız peinde komak için fazla deerli bir insan.

- Olaanüstü bir kadın.

- Garip olan seninle düüp kalkmı olması.

- Bak sen! Teekkür ederim.

- İnsan kendini olduu gibi kabul etmeli. Sen de ben de polisiz. Sofia'daki klas, ondaki eitim bizde yok. Onun gibi deiliz; Marco gibi de deiliz. ef eitimli biri, belli de oluyor zaten. Yine de iimi yapmaktan, bulunduum yere varmı olmaktan memnunum. Kaçakçılık Masası'nda çalımak acayip rahat bir i; üstelik insana saygınlık kazandırıyor.

- Dürüstlüün canımı sıkıyor.

- Susayım o zaman. Ama aramızda böyle konuabileceimizi, birbirimize doruyu söyleyebileceimizi sanıyordum.

- Söyledin ite, imdi beni rahat bırak. Merkeze gidip Inter-pol'le irtibata geçelim de, u Turgut'un peydahladıı yeen hakkında bilgi yollamalarını istesinler Türklerden. Ama önce u Peder Yves'le konusak iyi olurdu.

- Neden? Urfalı deil ki?

- ok komik. Ama rahip...

- imdi de rahibe mi taktın?

- Saçmalama. Gidip görelim adamı.

Peder Yves adamları hemen kabul etti. Kardinalin ertesi gün, manastır barahibeleri toplantısında yapacaı konumayı hazırlamakla meguldü. "Rutin bir i" dedi.

Merakından çok kibarlıından, aratırmaların nasıl gittiini sordu. Yeni yangın güvenlik sistemleriyle katedralde baka kazalar olmasının çok zor olduunu belirtti.

On be dakika kadar sohbet ettiler. Ama birbirlerine söyleyecek yeni bir eyleri olmadıından, vedalatılar.

44

Tapınak övalyesi atını mahmuzladı. Guadiana Nehri'ni, Castro Marim Kalesi'nin mazgallarını görmütü. Büyük üstadın katlediliini eli kolu balı izledii Paris'ten beri hiç durmadan at sürmütü.

Jacques de Molay'nin Güzel Philippe'i ve Papa Clemens'i Tanrı'nın adaletine havale eden pes sesi kulaklarında yankılanıyordu. Tann'nm adil davranacaından, Fransa kralının -papanın yardımıyla- iledii suçun cezasız kalmayacaından en ufak bir kukusu yoktu.

Jacques de Molay'nin hayatını almılardı, ama haysiyeti duruyordu: varlıının son anlarında onun kadar vakur ve cesur biri daha olmamıtı imdiye dek.

Salcıyla nehri geçmek için bir fiyatta anlatı. Portekiz kıyısına vardıında, Mısır savaı ve Kıbrıs savunmasının ardından, son üç yıldır evi olarak benimsedii merkeze yöneldi.

stat Jose Sa Beiro, Joâo de Tomar'ı hemen kabul etti; oturmasını söyleyip yolculuktan azı kurumu adama su ikram etti. övalyelerin önderi, casus olarak Paris'e yolladıı övalyenin karısına oturup getirdii haberleri dinlemeye hazırlandı.

Joâo de Tomar, iki saat boyunca çarpıcı bir ekilde Tapınakçı-lann son günlerini anlattı; Jacques de Molay ve son Tapınakçıla-nn halkın ve Paris saray erkânının merhametsiz bakılan altında yandıkları o kara 19 mart gününü ayrıntılarıyla tasvir etti. stat anlatılanlardan duygulandı, mevkiinin saygınlıına sıınarak hislerini belli etmemeye çalıtı.

Güzel Philippe, Tapınakçılan ölüme mahkûm etmiti. O günlerde, papanın imzaladıı kapama emri Avrupa'nın her köesinde uygulanmaya balanmıtı.

övalyeler Hıristiyan krallıklarda yargılanacaklardı. Bazı krallıklarda beraat edecek, bazılarında papanın emriyle baka tarikatlara dahil edileceklerdi.

Jose Sa Beiro, Kral Dionısio'nun iyi niyetli olduunu biliyordu, ama Portekiz kralı papanın emirlerine karı gelebilecek miydi? Bunu örenmesi gerekiyordu.

Kendi adına kralla görümesi için bir övalye yollayacak, böylelikle kral da durumunu açıklıa kavuturmu olacaktı.

- Yorgun olduunuzu biliyorum, ama sizden yeni bir görevi kabul etmenizi istiyorum. Lizbon'a gidecek, krala bir mektup götüreceksiniz. Hiçbir ayrıntıyı atlamadan, tüm gördüklerinizi anlatacaksınız ona. Ben mektubu hazırlarken siz dinlenin. Mümkünse, yann yola çıkacaksınız.

Joâo de Tomar yol yorgunluunu üzerinden atacak zamanı zar zor buldu. stadın huzuruna çarıldıında henüz gün domamıtı.

- İte mektup. Lizbon'a gidin. Tanrı sizi korusun.

Lizbon afaın ilk ııklan altında tüm görkemini sergiliyordu. Günlerdir yoldaydı, atı bacaından yaralandıı için uzun bir mola vermek zorunda kalmıtı.

Yol üzerindeki bir handa bırakmak istememi, bir merhem sürüp, iki gün iyilemesini beklemiti. Atı en sadık dostuydu, birçok çarpımada hayatını kurtarmıtı. Ne olursa olsun, onu bir sütçü beygiriyle deimezdi. Joâo de Tomar, görevini geç yerine getirdii için üstat tarafından azarlanması pahasına atının yürüyecek hale gelmesini bekledi. O zaman bile aırlıını hayvana taıtmadı; konakladıı bir handan bir altın karılıı aldıı baka bir ata bindi.

Kral Dionisio sayesinde Portekiz gönençli bir ülke olmutu. niversite fikri ondan çıkmıtı; köklü bir tarım reformu uygulamaktaydı; öyle ki ilk kez buday ve zeytinyaı fazlası olmu, kaliteli araplar ihraç edilmiti.

Kralın Joâo de Tomar'ı kabul etmesi iki gün sürdü. Portekizli Tapınakçı, Jose Sa Beiro'nun mektubunu hükümdara teslim ettikten sonra, Paris'te yaananlan anlattı bir kez daha.

Kral, kısa sürede bir yanıt vereceine söz verdi; papanın tarikatın yasaklanmasına ilikin karanndan haberi vardı.

Joâo de Tomar Kral Dionısio'nun Kilise'yle iyi ilikileri olduunu biliyordu; iki yıl önce bir konkordato imzalamılardı. Papaya karı gelmeye cesaret edebilecek miydi?

Bekleyeli üç gün olmutu ki Tapınakçı, tekrar kralın huzuruna çarıldı. Kral, bilgece olduu kadar Hz. Süleyman adaletine yaraır bir karar almıtı: papaya karı gelmeyecek, ama Tapınakçılan da taciz etmeyecekti. Portekiz Kralı Dionîsio yeni bir tarikat kurulmasını buyurmutu: İsa Tarikatı. Bütün Tapınakçılar bu tarikatın bir parçası olacak, kurallarım devam ettireceklerdi. Bu yeni tarikat, papanın deil, kralın kontolü altında olacaktı.

Temkinli kral bu sayede Tapınakçılann malvarlıının Portekiz'de kalmasını, Kilise'nin ya da baka tarikatlann eline geçmemesini salıyordu. Tapınakçılar ona minnettarlık duyacak, kral da planlarını gerçekletirebilmek için onların yardımına, özellikle de altınlanna güvenebilecekti.

Kralın kararı kesindi. Bu, bütün bölge ve merkez önderlerine bildirilecekti.

Bundan böyle Portekiz Tapınakçılan, kraliyet yetki alanına giriyordu.

stat Jose Sa Beiro kralın karannı örendiinde, Tapınakçılann Fransa'da olduu gibi taciz edilmeyeceklerini, atete yanmayacaklarını, ama o andan itibaren tüm malvarlıklarının kralın emrinde olacaını anladı. Bir karar almalıydı. Lizbon, merkezlerdeki mallann bir dökümünü isteyebilirdi.

Castro Marim, Tapınakçılann gerçek hazinesini saklamak için emin bir yer deildi artık. Onu, kralın da papanın da ulaamayacaı bir yere yollaması gerekiyordu.

Beltrân de Santillana Kutsal Kefen'i özenle katlamı, asla yanından ayırmayacaı bir heybeye saklamıtı.

Onu İskoçya'ya götürecek geminin demir alması için denizin yükselmesini bekliyordu. İskoçya, tüm Hıristiyan ülkeler arasında Tapınakçılann yasaklanma emrinin ulamadıı ve asla ulamayacaı tek ülkeydi.

Kral Robert Bruce aforoz edilmiti; ne o Kilise ileriyle ne de Kilise İskoçya'mnkilerle ilgileniyordu.

Tapınak övalyelerinin Robert Bruce'tan korkmak için bir nedenleri yoktu.

Tapınakçılann gücünü koruduu tek kale İskoçya kalmıtı.

Jose Sa Beiro, Tapınakçılann hazinesinin sonsuza dek güvende olacaı tek yerin İskoçya olduunu biliyordu. Son büyük üstadın, katledilmi Jacques de Molay'nin emirlerine uyarak, Arbroath'taki Tapınakçılann evine kadar kutsal emaneti korumak üzere, övalye Beltrân de Santillana'yı göndermeye hazırlanıyordu.

Yanında Joâo de Tomar, Wüfredo de Payens ve baka övalyeler de olacaktı.

Kutsal Kefen'i nereye saklayacaına İskoçya üstadı karar ver-meliydi. Emanetin Tapınakçılardan baka ellere geçmemesinden artık o sorumluydu.

Castro Marim üstadı, Beltrân de Santillana'ya, İskoçya üstadına verilmek üzere bir mektup uzattı; Jacques de Molay'nin ona yolladıı ve İsa'nın Kefeni'nin kendilerinde olduunu neden gizlemeleri gerektiini açıkladıı orijinal mektup da yanındaydı.

Sandal, Guadiana'nın denize dökülmeden önceki son kavsini dönüyordu.

Tapınakçılann hazinesini İskoçya'ya götürecek gemi hemen nehrin azında bekliyordu. övalyeler artlanna bakmadılar. Portekiz'i sonsuza dek terk ederken, duygulanna yenilmek istemiyorlardı.

İskoçya kıyılanna yaptıkları yolculukta yollanna çıkan fırtına o kadar sertti ki, övalyelerin gemisi alabora olacaktı neredeyse. Rüzgânn ve yamurun, ceviz kabuuna döndürdüü gemi yine de dayanmıtı.

İskoç kıyılannın sarp kayalıkları yolculuun bittiini bildiriyordu. İskoçya Tapınakçılan, papa ve Fransa kralının Tapınakçı-lara dehet saldıını biliyorlardı. Kendileriyse, birlikte savatıkla-n, dümanlanna karı savunduklan Kral Robert Bruce'la olan iyi ilikileri sayesinde güvendeydiler.

stat, adamlan ayin odasına çaırdı. Orada, övalyelerin akın bakılan önünde Kutsal Kefen'i sergiledi. Gizli gizli, özel apellerinde tapındıklan İsa tablosuna çok benziyordu. İsa'nın gerçek resmine sahip olduklarını, Tapınakçılann İsa'yı yanlannda hissetmesi için kopyalar çıkartıldıını bütün üstatlar bilirdi.

övalyeler, İsa'nın gerçek yüzü önünde saatler boyunca dua etme ayrcalıım yaadıkları odadan çıktıklannda güne denizin üzerinden douyordu.

Beltrân de Santillana İskoçya Tapınakçılannın üstadıyla ba baa kaldı. Kısa bir konumadan sonra kutsal kumaı özenle katladılar, Tapınakçılann bu en deerli hazinesini saklamaya hazırlandılar. Bu hazineden, son büyük üstadın istekleri dorultusunda, yüzyıllar boyunca çok az sayıda seçilmi insan yaralanabile-cekti artık. Jacques de Molay rahat uyuyabilirdi.

45

Elianne Marchais ufak tefek, ık, çekici sayılabilecek bir kadındı. Ana Jimenez'i sabır ve merak karıımı bir ifadeyle karıladı.

Gazetecilerden holanmazdı; kendilerine anlatılanları o kadar kısaltırlardı ki, her eyin anlamı deiirdi. Bu yüzden de hiç röportaj vermez, fikri sorulduunda cevabı hep aynı olurdu: "Kitaplarımı okuyun; ne düünüyorsam orada var. ç yüz sayfada açıkladıım bir eyi üç kelimede anlatmamı beklemeyin."

Ama bu genç kızın durumu faklıydı, tavsiye üzerine gelmiti. İspanya'nın UNESCO büyükelçisi arayıp rica etmiti. Ayrca önde gelen İspanyol üniversitelerinden iki rektör ve Sorbonne'dan iki meslektaı da girmiti araya. Ya çok önemli bir kızdı ya da istediini elde etmek için her yola bavuran bir inatçı keçi. Bu kez istedii ise, birkaç dakikasını ona ayırmasıydı; daha fazla zaman ayırmaya niyeti yoktu zaten.

Ana Jimenez, Elianne Marchais gibi bir kadına kurnazlıın ilemeyeceine karar verdi; kadına doruyu söyleyecekti. İki seçenek vardı: ya kapı dıarı edilecek ya da istedii yardımı alacaktı.

Sindone hakkında bir hikâye yazmak istediini, emanetin tarihindeki hayal ürünü bilgiler ile gerçekleri ayırmak için de kadının uzman görüüne ihtiyacı olduunu anlatmak yirmi dakikasını aldı.

- Neden Kutsal Kefen'le ilgileniyorsunuz peki? Katolik misiniz?

- Hayır... yani... öyleyim sanırım. Vaftiz edildim, ama dindar deilim.

- Soruma cevap vermediniz. Sindone'yle neden ilgileniyorsunuz?

- ünkü tartımalı bir nesne; üstelik iddeti üzerine çekiyor: yangınlar, katedral soygunları...

Profesör Marchais kaını kaldırdı ve aaılayıcı bir tavırla sohbeti noktalandırmaya hazırlandı.

- Bayan Jimenez, korkarım size yardımcı olamayacaım. Ezoterik olaylar uzmanlık alanım deil. Sindone'nin kötülükleri üzerine çektiine dair bu ilginç tezinizi konumak için daha uygun birini bulmanız gerekecek.

Elianne Marchais ayaa kalktı. Bu aptal gazeteciyle konumaya hiç niyeti yoktu.

Karısındakinin kim olduunu düünüyordu da böyle bir saçmalıı öne sürme cüretini gösteriyordu?

Ana yerinden kıpırdamadı. Bakılarını profesöre dikti, baltayı taa vurmamaya çalıarak bir kez daha ansını denedi.

- Sanırım kendimi iyi ifade edemedim Profesör Marchais. Ezo-terizmle ilgilenmiyorum, böyle bir izlenim uyandırdıysam özür dilerim. Yazmaya çalıtıım ey her türlü sihirden, ezoterik yorumdan uzak, belgelenmi bir hikâye. Olgu arıyorum; olgu ve sadece olgu; varsayım deil. Size gelmem de bu yüzden; az çok tanınan yazarların yorumlan ile gerçekleri birbirinden ayırabilmek için. Siz XIII. ve XIV. yüzyıllarda Fransa'da olanlan bugün olmu gibi biliyorsunuz; bana gereken de bu bilgiler.

Profesör Marchais hâlâ ayaktaydı; genç kızı yollamak ile isteklerine cevap vermek arasında duraksadı. En azından ciddi bir açıklama getirmiti.

- Fazla zamanım yok; tam olarak ne örenmek istediinizi söyleyin.

Ana rahat bir nefes aldı. Bir hata daha yapamayacaını, yaparsa kapı dıarı edileceini biliyordu.

- Kutsal Kefen'in Fransa'da ortaya çıkııyla ilgili tüm bildiklerinizi anlatmanızı istiyorum.

Profesör, kayıtsız bir tavırla Kefen'in Lirey'de "ortaya çıkıını" anlattı Ana'ya.

- Dönemin en salam kaynaklara dayanan tarihine göre, 1349'da Lirey Senyörü Geoffroy de Charny, elinde, üzerinde İsa'nın bedeninin izi olan ve ailesinin üzerine titredii bir kefen olduunu duyurmu. Bu asilzade, papa ve Fransa kralına mektup yazıp, cemaatin ibadet etmesi için kefenin sergilenecei baımsız bir kilisenin inasına izin istemi. Papa da kral da Lirey senyörü-nün isteklerine cevap vermemi, kilise de ina edilememi. Ama Kefen, bunu nüfuz ve önemlerini artırmak için bir fırsat olarak gören Lirey'deki piskoposluk meclisi üyelerinin ibirliiyle ibadet edilen bir nesne haline gelmeye balamı.

- Peki ama, Kefen'i nereden bulmu?

- De Charny, Fransa kralına yazdıı ve halen kraliyet arivlerinde saklanan mektubunda, Hıristiyanlar arasında tartımalara yol açmamak için Kefen'in kendisinde olduunu gizlediini yazmı. Daha önce birbirlerinden çok uzak yerlerde baka kefenler de çıkmı ortaya: Aachen'de, Jaen'de, Toulouse'da, Mainz'da ve Ro-ma'da. İte tam da Roma'da, Vatikan bazilikasında, 1350 yılından beri elbette ki gerçek olduu düünülen bir kefen sergilenmekteydi. Geoffroy de Charny krala ve papaya ailesinin erefi üzerine yemin ederek, elindeki kefenin gerçek olduunu söyledi. Ama krala da papaya da, onu nasıl elde ettiini itiraf etmedi. Aile mirası mıydı? Satın mı almıtı? Söylemedi, dolayısıyla biz de bilmiyoruz. Kilise inaatı için istedii izni yıllar sonra alabildi, ama Kefen'in sergilendiini göremeden öldü. Poitiers'de, çatıma sırasında, Fransa kralını korumak için kendi bedenini siper etti. Dul ei, Kefen'i Lirey Kilisesi'ne baıladı. Bu da, bölgedeki Piskoposluk Meclisi üyelerinin zenginlemesine yaradı. Bir yandan da dier kasaba ve ehirlerdeki dinadamlannın haset etmesine yol açarak, tam anlamıyla bir çatıma dourdu. Troyes piskoposu kapsamlı bir aratırma yaptırdı; Kefen'in gerçekliine leke düürmek üzere ortaya önemli bir tanık bile çıkardı. Ressamın biri resmi lirey senyörünün siparii üstüne yaptımı söyledi; piskopos da kefenin sergilenmesini yasaklamayı baardı. Yıllar sonra, tam olarak 1389, Papa VIII. Clemens'in Kefen'in sergilenmesine izin vermesini baaran kii, baka bir Geoffroy, II. Geoffroy de Charny oldu. Troyes piskoposu, Kefen'e tapınmaya giden hacılar yüzünden telaa düerek, bir kez daha araya girdi. Birkaç ay boyunca Kefen'in sandıına geri dönmesini, sergilenmemesini saladı. Ama bu sırada, Geoffroy de Charny papayla bir anlamaya varmıtı: Lirey Piskoposluk Meclisi üyelerinin inananlara, bunun İsa'nın Kefeni'ni temsil etmek üzere yapılmı bir resim olduunu açıklaması artıyla kumaı sergileyebilecekti.

Profesör Marchais, tarih gezisini tekdüze bir sesle sürdürdü. II. Geoffroy'un kızı Marguerite de Charny'nin kefeni ikinci ei Roche kontunun atosunda muhafaza etmeye karar verdiini açıkladı.

- Neden, diye sordu Ana.

- ünkü 1415'te, Yüz Yıl Savaları sırasında devamlı yamalar olurdu. Bu yüzden de emanetin kocasının Saint Hippolyte-sur-le-Doubs'daki atosunda daha güvende olacaını düündü. Kendine özgü bir kadındı; ikinci kez dul kaldıında kocasının bıraktıı yetersiz geliri, İsa'nın Kefeni'ni yakından görüp, önünde dua etmek isteyenlerden aldıı baılarla artırdı. Emaneti Savoia Hanedanı'na satmasının nedeni de ite bu ekonomik zorluklardı. Devir, 22 mart 1453 tarihinde gerçekleti. Lirey'deki Piskoposluk Meclisi üyeleri itiraz ettiler; kumaın sahibi olduklarını iddia ediyorlardı, I. Geoffroy de Charny'in dul ei kefeni onlara devretmiti. Ama Marguerite kulak asmadı ve Savoia Hanedanı'ndan aldıı Varam-bon atosu ile Miribel senyörlüünün gelirlerinin keyfini sürdü. Bu konu hakkında, Savoia Dükü I. Louis tarafından imzalanmı bir kontrat var. Kefen'in bundan sonraki hikâyesi herkesçe bilinir.

- Size sormak istediim bir ey daha var: Kefen Fransa'ya Tapınakçılar aracılııyla gelmi olabilir mi?

- Ah, Tapınakçılar! Onlara o kadar haksızlık edildi, haklarında o kadar çok efsane dodu ki! Hepsi bilgisizlik yüzünden. Tapınakçılar hakkındaki edebiyat bozması eserlerin hepsi çöp; çöpten baka bir ey deil. Neden biliyor musunuz? ünkü pek çok mason örgütü tarikatın mirasçısı olduunu iddia ediyor. Bu örgütlerden bazıları, açık yüreklilikle söylemek gerekirse, "iyilerin yanında" oldular; sözgelimi Fransız Devrimi sırasında, ama kimisi de...

- Tapınakçılar devam mı etti?

- Tabiî. Dedim ya, onun mirasçısı olduunu iddia eden örgütler var. Unutmayın ki, Tapınakçılar İskoçya'da hiç lav edilmedi. Ama bana sorarsanız, Tapınakçılar 19 mart 1314'te, Güzel Phi-lippe'in, Büyük stat Jacques de Molay'nin dier övalyelerle birlikte yanmasını emrettii atete öldü.

- Londra'daydım, Tapınakçıları aratıran bir kurulu buldum.

- Dedim ya, Tapınakçıların mirasçıları olduklarını söyleyen kulüp ve kurulular var. İlgimi hiç mi hiç çekmiyorlar.

-Neden?

- Bayan Jimenez, ben bir tarihçiyim.

- Evet, biliyorum ama...

- Aması yok. Baka bir ey var mıydı?

- Evet. De Charney ailesi günümüze kadar geldi mi, soyundan kimse var mı, örenmek istiyordum...

- Büyük aileler birbiri ardına gelir hep. Bunu bir ecere uzmanına danımaksınız.

- Israrımı affedin, ama sizce Geoffroy de Charny Kefen'i nereden almı olabilir?

- Bilmiyorum. Bunu asla söylemediini anlatmıtım. Dul ei de, Savoia Hanedanı'na geçene kadar Kefen'i elinde tutan dier torunları da asla konumadı. Satın alınmı, armaan edilmi bir emanet olabilir, nereden bilebiliriz ki. O yüzyıllarda Avrupa, Haçlıların getirdii emanetlerle doluydu. ou sahteydi. Bu kadar "Kutsal Kâse", kefen, aziz kemii olması da bu yüzden...

- Geoffroy de Chamy'nin ailesinin Haçlı Seferleri'yle bir ilgisi var mı, yok mu örenmek mümkün mü?

- Bir ecere uzmanıyla görümeniz gerektiini tekrar ediyorum. Tabiî eer...

Profesör Marchais düüncelere daldı; tükenmez kaleminin ucunu masaya vurmaktaydı.

Ana, beklentili bir sessizlie büründü.

- Belki de Geoffroy de Charny'nin, Jacques de Molay'nin yanında yanarak ölen ve Kutsal Topraklar'da savamı, Tapı-nakçılarm Normandiya'ya gönderdii Geoffroy de Charney'yle bir balantısı vardı. Bu bir yazım meselesi ve...

- Evet, evet. İte bu! İkisi de aynı aileden, eminim!

- Hanımefendi, arzularınız kafanızı karıtırmasın. İki isim de aynı soydan geliyor olabilir dedim; eer öyleyse, Kefen Geoffroy de Charny'nin elindeydi çünkü...

- Dier Geoffroy yıllar önce onu Kutsal Topraklar'dan getirip ailesinin evinde muhafaza etmiti. Bu abes bir varsayım deil.

- Abes bir varsayım, çünkü Normandiya'ya gönderilen kii, Ta-pınakçıydı; emanetin onda olması, bunun Tapınakçılarm malı olduunu gösterirdi. Onu asla ailesinin evinde muhafaza etmezdi. Bu Geoffroy hakkında elimizde bol miktarda belge var, çünkü De Molay'ye ve Tapınakçılara hep sadık kalmı... Hayal gücümüzü kontrol altında tutalım.

- Kefen'i Tapınakçılara vermemesine yol açan bir ey olmu olabilir.

- Sanmam. Geoffroy de Charney konusunda varsayımlara fazla yer yok. Kafanızı kantırdıysam özür dilerim; bu bence bir yazım meselesi deil, bu iki Geoffroy farklı ailelerden geliyorlar.

- Lirey'ye gideceim.

- ok güzel. Baka bir ey var mıydı?

- ok teekkür ederim. Siz farkında deilsiniz, ama bence gizemin bir kısmını çözdünüz.

Elianne Marchais, Ana Jimenez'le vedalaırken gazeteciler hakkındaki fikri bir kez daha dorulanmıtı: yüzeysel, oldukça cahil ve zırvaya meyilli insanlardı.

Gazetelerde bu kadar çok saçmalık olmasına amamak gerekirdi.

Ana, Troyes'ye, Profesör Marchais'yle görümesinin ertesi günü vardı. Lirey'ye gitmek için bir araba kiralamıtı. En fazla elli kiinin yaadıı bir yerleim olduunu görünce aırdı.

Eski derebeyi evinin kalıntıları arasında dolaıp talan okadı; bu temastan bir ipucu, bir sezgi elde etmeyi umuyordu. Son zamanlarda sezgileriyle hareket ediyor, önceden hiçbir plan yapmıyordu.

Bir zamanlar asil Geoffroy'un kalesi olmu yapıya giden yolun kenarında köpeini gezdiren yalı bir kadına yaklatı.

- İyi akamlar.

Yalı kadın kızı merakla, tepeden tırnaa süzdü.

- İyi akamlar.

- Burası çok güzel bir yer.

- Evet öyle, ama gençler böyle düünmüyor, ehri tercih ediyorlar.

- ehirlerde daha çok i imkânı var ama.

- İnsan nerede bulmak isterse, i orada olur. Iirey'nin topraı verimlidir. Siz nerelisiniz?

- İspanyol'um.

- Ah, ivenizden tahmin etmitim, ama Fransızca'yı oldukça iyi konuuyorsunuz.

- Teekkürler.

- Burada ne iiniz var? Yolunuzu mu kaybettiniz?

- Hayır, kesinlikle. Burayı görmeye geldim. Gazeteciyim ve Kutsal Kefen hakkında bir yazı yazıyorum. Burada, Lirey'de ortaya çıktıı için de...

- Of! Bunun üzerinden yüzyıllar geçti! imdi Kefen'in gerçek olmadıını, üzerini burada boyadıklarını söylüyorlar.

- Siz ne düünüyorsunuz?

- Umurumda deil. Ben ateistim, daha dorusu agnostik. Kutsal emanet ve aziz hikâyeleri asla ilgimi çekmedi.

- Evet, benim de öyle. Ama bu röportajı bana verdiler. İ itir.

- Burada hiçbir ey bulamayacaksınız ama. Kaleden geriye sadece u gördükleriniz kaldı.

- De Charny ailesi hakkında bir ariv ya da belge var mı?

- Troyes'de olabilir. Gerçi ailenin soyundan gelenler Paris'te yaıyor ama...

- Yaıyorlar mı?

- Ailenin pek çok kolu var. Bilirsiniz asiller çok çocuk yapardı.

- Onları nerede bulabilirim?

- Bilmem. Benim onlarla bir alıveriim yok. Kimi bazen geliyor. ç dört yıl çönce Charny kollanndan birinin küçük kardei gelmiti. Hepimiz onu görmek için dıan çıkmıtık.

- Peki ama, onları nasıl bulabilirim?

- Vadinin sonundaki eve bir sorun. Orada Bay Didier yaar. Charny'lerin topraklaryla o ilgilenir.

Ana, yalı kadınla daha çok oyalanmadan hızlı adımlarla gösterdii eve doru yürüdü. Ne kadar anslı olduuna inanamıyordu. Geoffroy de Chamy'nin soyundan gelen insanları bulmak üzereydi.

Bay Didier altmı yalannda olmalıydı. Uzun boylu, güçlüydü; saçları beyazdı, burnundan kıl aldırmaz bir ifadesi vardı. Ana'yı kukuyla izliyordu.

- Bay Didier, ben gazeteciyim. Kutsal Kefen hakkmda bir yazı yazıyorum. Burada ortaya çıktıı için Lirey'yi tanımaya geldim. Bu toprakların De Charny ailesinin olduunu biliyorum. Sizin onlara çalıtıınızı söylediler.

Didier keyifsizce kıza baktı. En sevdii koltua oturmu kestiriyordu. Ei evin arka tarafında, mutfaktaydı; zili duymamıtı. Dolayısıyla kapıyı o açmı, karısında üstüne vazife olmayan ilere burnunu sokan birini bulmutu.

- Ne istiyorsunuz?

- Bana bu köyden, Charny ailesinden söz etmenizi istiyorum...

- Nedenmi?

- Dedim ya, gazeteciyim, bir yazı yazıyorum.

- Sizin ne yaptıınızdan bana ne? Gazetecisiniz diye size Charny'lerden söz edeceimi mi sanıyorsunuz?

- Kötü bir ey istemiyorum ki. Kutsal Kefen burada ortaya çıktıı için, köy ahalisi olarak gurur duyduunuzu biliyorum, sonra...

- Umurumuzda bile deil, kimsenin umurunda deil. Aile hakkında bilgi almak istiyorsanız, gidin Paris'te arayın; buraya gelip bilgi istemeyin. Biz dedikoducu insanlar deiliz.

- Bay Didier, beni yanlı anladınız. Dedikodu peinde deilim. Tek istediim önemli kısmını bu köyün ve Charny ailesinin oluturduu bir yazı yazmak. Kutsal Kefen onlardaydı, burada sergilendi. Bu da gurur duyulacak bir ey bence.

- Bazılarımız gurur duyuyoruz zaten.

Ana ve Bay Didier bakılarını salona yeni giren kadına çevirdiler. Uzun boylu ve gürbüzdü; Bay Didier'den biraz daha gençti herhalde, ama adamın tersine tavırları huysuz deil, canayakmdı.

- Korkarım kocamı uyandırdınız bu da hep keyfini kaçırır. İçeri buyurun. Kahve ya da çay ister misiniz?

Ana hiç duraksamadan eve girdi.

- Teekkür ederim, zahmet olmazsa bir kahve alırım.

- Tabiî. Birkaç dakikaya kalmaz getiririm. Oturun.

Didier'ler, birbirlerini tartarak bakıtılar. Zıt kiilikler oldukları açıktı, sık sık tartııyorlardı herhalde. Ana, Bayan Didier dönene dek önemsiz konulardan konumaya karar verdi. Kadm döndüünde ziyaretinin nedenini açıkladı.

- Charny'ler çok eskiden beri bu toprakların sahibi. Kiliseye bir gidin. Orada onlar hakkında bilgi bulabilirsiniz ve tabiî Troyes'nin tarihî arivlerinde de.

Bayan Didier uzunca bir süre Lirey'deki hayattan söz etti, gençlerin kaçmasından yakındı. İki olu Troyes'de yaıyordu; bir tanesi doktordu, dieri bir bankada çalııyordu. Kadıncaız, tüm ailesi hakkında ayrıntılı bilgiler verdi, Ana da sabırla dinledi. Hemen konuya girmektense, önce bu sıradan sohbete katlanmayı tercih etti. Ama sonunda sadede geldi.

- Peki ya Charny'ler nasıl insanlar? Lirey'ye gelmek çok heyecan verici olmalı onlar için.

- Ailenin pek çok kolu var; bizim tanıdıklarımız bu kolların birinin soyundan geliyor; pek sık gelmezler, ama topraklaryla ilgilenir, ilerini takip ederiz. Bütün asiller gibi biraz kasıntıdırlar. Birkaç sene önce uzak bir akrabaları geldi, ne yakııklı çocuktu! Tatlıydı da, çok tatlıydı. Yanında kilisenin barahibiyle geldi. Rahibin aileyle daha çok ilikisi var. Bizim ilikimiz Troyes'deki bir mütevelliyle. Adresini veririm, ararsınız. Bay Capell çok canayakındır.

Ana iki saat sonra, geldiinden daha fazla bilgiyle ayrılıyordu Didier'lerin evinden. Geç olmutu; Fransa'da akam yedi oldu mu akam yemei yiyorlardı.

Arivleri karıtırmak, Lirey Kilisesi'ne gitmek ve eer onu kabul ederse, barahiple görümek için Tro-yes'ye dönmeye ve ertesi günü beklemeye karar verdi.

Troyes Belediye Arivi'nin sorumlusu burnunda hızmalar ve her bir kulaında üçer tane küpe olan bir gençti; iinin içini daralttıını itiraf etti kıza. Ama yine de anslıydı, çünkü meslei kütüphanecilikti.

Ana, delikanlıya ne aradıını anlattı, Jean da -ismi Jean'dı- aratırmasma yardımcı olmayı teklif etti.

- Demek Tapınakçıların Normandiya'ya gönderdii kiinin bizim Geoffroy de Chamy'nin atası olduunu düünüyorsunuz. Ama soyadları aynı deil.

- Evet ama bu, soyadının yazımındaki bir deiiklik olabilir. Bir soyadından bir harf dümesi ya da eklenmesi ilk kez olmuyor.

- Tabiî ki, tabiî ki. Peki; bu i pek kolay olmayacak. Yardım edin de, elimizde neler var bakalım.

nce bilgisayar arivlerini taradılar. Sonra, henüz bilgisayara aktarılmamı eski kâıt öbeklerini aratırmaya baladılar. Ana, Jean'ın zekâsına hayran olmutu. Kütüphanecilikten baka, Fransız filolojisi diploması da vardı. Eski Fransızca, delikanlı için çocuk oyuncaıydı.

- Lirey Kilisesi'ndeki tüm vaftizlerin bir listesini buldum. IX. yüzyıldan kalma bir belge. Buralı çalıkan bir vatanda, köyünün hafızasını kurtarmaya karar vermi, kendini kilise arivlerini kopyalamaya verip oyalanmı. Bakalım bir ey var mı.

Dört gündür çalııyorlardı. Charny'lerin soyaacını hemen hemen çıkarmılardı, ama ikisi de eksik olduunun farkındaydı. Kimi doum belgelerinin kopyası vardı, ama baka asillerle olan ittifaklarını salamlatırmak için sık sık evlenen bu insanların sırasını takip edemiyorlardı; hem onların hem de çocuklarının izini sürmek neredeyse imkânsızdı.

- Bence bir tarihçi bulmalısın, ecereden anlayan birini.

- Evet, bunu daha önce de söylediler. Peki ama kimi? Senin tanıdıın biri var mı?

- Buralı, Troyes'li bir arkadaım var. Liseyi beraber okuduk. Sonra Paris'e gitti, Sorbonne'da tarih doktorası yaptı. Hatta doçent bile oldu. Ama İskoçyalı bir gazeteciye âık olup, üç yıldan kısa bir sürede gazetecilii bitirdi. Paris'te yaıyorlar, bir dergileri var: Muammalar. ahsen bu tarz yayınlar hakkında kukularım var; tarihî konularla, çözülmemi muammalarla ilgileniyorlar. ecere uzmanları, tarihçiler, büünadamlaryla çalııyorlar. Bize bir ecere uzmanının adını verebilir. Yıllardır görümüyoruz, neredeyse İskoçyalı kızla evleneli beri. Kız bir kaza geçirdi, bir daha da buraya dönmediler. Ama yakın arkadaımdır, seninle görüür. Ama önce kiliseye gitmelisin. Bakarsın barahibin baka arivleri vardır ya da bu aile hakkında ilginç olabilecek bir eyler biliyordur.

Kilisenin barahibi yetmilik, sevecen bir adamdı. Ana'yı, kız kendisini aradıktan bir saat sonra kabul etti.

- Charny'lerin bu kasabayla balantıları hep devam etmitir. Hâlâ toprakları var, ama yüzyıllardır burada yaamıyorlar.

- Siz günümüz Charny'lerini tanıyor musunuz?

- Bazılarını. Pek çok Charny kolu var, artık siz tahmin edin, düzinelerce insan eder. Ailelerden bir tanesi, Lirey'yle en çok balantısı olanlar, önemli insanlar, Paris'te yaıyorlar.

- Sık sık gelirler mi?

- Hayır, dorusu gelmezler. Onlar buralara gelmeyeli yıllar oldu.

- Lirey'li bir hanımın, Bayan Didier'nin dediine göre üç dört sene önce aileden çok tatlı bir genç gelmi.

- Ah, u rahip!

- Rahip mi?

- Evet. Birisinin rahip olması sizi aırtıyor mu? dedi gülerek barahip.

- Hayır, hayır. Kesinlikle. Lirey'ye, birkaç sene önce çok yakııklı bir delikanlının geldiini söylediler, ama rahip olduunu söylemediler de ondan.

- Bilmiyorlardır, nereden bilecekler? Geldiinde yakalık takmıyordu, akranı herhangi bir genç gibi giyinmiti. Dinadamına benzemiyordu, ama öyle. Mesleinde de hızlı ilerliyor sanıyorum. Demek istediim, hayatının geri kalanını köy papazı olarak geçilmeyecek. Ama o bir Chamy deil. Gerçi atalarının bu topraklarla bir balantısı olmu. Fazla bir ey anlatmadı zaten. Paris'ten arayıp onu kabul etmemi, her konuda yardımcı olmamı söylemilerdi.

Ana'nın cep telefonu sohbetlerini böldü. Açtıında, Jean'ın heyecanlı sesini duydu.

- Ana, galiba buldum! -Neyi?

- Peder Salvaing'e söyle, sana XII. ve XIII. yüzyılın vaftiz belgelerini göstersin. Haklı olabilirsin. Bazı Charny'ler, daha önce Charney olmu olabilirler.

- Nereden biliyorsun?

- Kopyalan gözden geçirdim. Ama bu bir hata mı yoksa, hedefi on ikiden mi vurduk bilmiyorum. Kapatıp geliyorum. Bekle beni. Yarım saatte oradayım.

Ana, kilisede arivlenmi ve kütüphanede gerçek birer hazine gibi saklanmı vaftiz belgelerini göstermesi için Peder Salvaing'i ikna etmekte zorlandı. İhtiyar rahip, arivlerden sorumlu pederi çaırdı. Gazetecinin ne yapmak istediini örendiinde yaygarayı kopardı arivci.

- Siz bir alim, bir tarihçi olsaydınız neyse ama basit bir gazetecisiniz, ne aradıınızı Tann bilir, dedi arivci huysuzca.

- Sindone hakkında mümkün olduu kadar kapsamlı bir hikâye yazmaya çalııyorum.

- Charny soyadının yazımının ne önemi var peki? diye ısrar etti kilise arivcisi.

- Kefen'in sahibi, Jacques de Molay'nin yanında yanarak ölen Tapınakçılann Normandiya'ya gönderdii kii Geoffroy de Char-ney miydi, onu örenmek istiyorum. Bir nedenden dolayı bezi burada, aile evinde saklamı olabilir; Geoffroy de Charny de kırk yıl sonra sahibi olarak çıkmıtır ortaya.

- Kefen'in Tapınakçılara ait olduunu kanıtlamaya çalııyorsunuz yani, dedi Peder Salvaing. Bu bir sorudan çok bir teyitti.

- Kanıtlayamazsa da uydurur, diyerek ısrarını sürdürdü arivci.

- Hayır, ben hiçbir ey uydurmuyorum. yle deilse, deildir, ne yapalım. Tek istediim, Kefen'in neden burada ortaya çıktıını açıklamak. Birinin, bir Haçlı askerinin ya da Tapınak övalyesinin, onu Kutsal Topraklar'dan getirmi olması bana muhtemel görünüyor. Baka kim olabilir ki? Geoffroy de Charny gerçek olduunu söylüyorsa, kendine göre nedenleri olmalı.

- Bunu asla kanıtlamadı, dedi yalı barahip.

- Belki de kanıtlayamıyordu.

- Puf! Saçmalık bunlar, diyerek araya girdi arivci.

- Bir soru sormama izin verin. Sizler Kutsal Kefen'in gerçek olduuna inanıyor musunuz?

Dinadamları birkaç saniye sustular. Bütün hayatlarını Tann'ya adamılardı, çünkü inanıyorlardı. İnsanın aile sahibi olmaktan, aktan feragat etmesi ancak inançla mümkündü. Ama pek çok insan gibi onların da inançları bazen zayıf düüyor, adamları umutsuzlua sürüklüyordu: zekiydiler, mantıın çansmı duymazlıktan gelemezlerdi.

İlk konuan arivci oldu.

- Kilise Kefen'e ibadet edilmesine yüzyıllardır izin veriyor.

- Ama ben sizin ve Peder Salvaing'in fikrini sordum; Kilise'nin öretisini zaten biliyorum.

- Sevgili kızım, dedi Salvaing. Kefen milyonlarca inananın deer verdii bir emanet. Bilimadamları gerçekliinden üphe ettiler, ama yine de... onu Torino Katedrali'nde gördüümde heyecanlandıımı itiraf etmem gerek. Karbon 14'ün sonucu ne olursa olsun, o kumata doaüstü bir eyler var.

Jean geldiinde, Ana iki dinadamım kilise arivlerini göstermeleri için ikna etmeye çalııyordu hâlâ.

Barahip ve arivci, Jean'a belli bir honutsuzlukla baktılar, ama delikanlının adamları kütüphanedeki kâıt yıınlarına bakması için izin vermeye ikna etmesi on dakika bile sürmedi. stelik, arivciden kendilerine yardımcı olmasını da istedi.

Aradıklarını bulmaları iki saatten fazla sürdü: Iirey'de Chamy'den baka, onlarla akarabalık baı olan Charney'ler de vardı.

Troyes'ye döndüklerinde Ana, Jean'ı akam yemeine davet etti.

- Baardık.

- Haklıymısın, bu iki Geoffroy akrabaymı.

- Aslında bunu ben kefetmedim. Bunun mümkün olabileceine dair bana ipucu veren Profesör Elianne Marchais'nin söyledii bir ey oldu. Mümkünmü de. Geoffroy de Charney'nin Kefen'in sahibi olduundan nerdeyse eminim artık. Ya birine çizdirt-mitir ya da gerçek sanarak Kutsal Topraklar'da satın almıtır.

- Gerçek olsaydı, Tapınakçılann elinde olurdu; övalyelerin fakirlik yemini ettiklerini ve hiçbir eye sahip olmadıklarını unutma Ana. Kefen'in bir Tapınakçıda olması da bu yüzden garip. Belki de, bu iki Geoffroy'un akraba olduu dorudur, ama birincisinin Kefen'in sahibi olduu sonucuna hiçbir temele, hiçbir kanıta dayanmadan vanyoruzdur.

- Ama adam Kutsal Topraklar'da bulunmu, diye ısrar etti Ana.

- Evet, Tapınakçılann neredeyse tamamı gibi.

- Evet ama bunun adı Geoffroy de Charney.

- Ana, savın çok ilginç, ama biraz derme çatma, sen de farkın-dasın. Zaten ben de bu yüzden gazetede yazılanlara pek inanmam; siz gazeteciler, sadece muhtemel olan bir eyi gerçekmi gibi anlatırsınız bazen.

- Gazeteciler hakkında kötü düünen biri daha!

- Kötü düünmek deil de, güvensizlik diyelim.

- Bizler yalan söylemeyiz ama.

- Yalan söylersiniz demiyorum, hatta yazdıklannızda gerçek payı olduunu da kabul ediyorum, ama bu gerçek olduklan anlamına gelmiyor. Söylemeye çalıtıım u: bu konu hakkında yazarken kılı kırk yarmalısın. Yoksa insanlar bunun bir hayal ürünü, Kefen hakkında yeni ezoterik bir hikâye olduunu düünür; biliyorsun bir sürü var.

Jean'a güvenmeye karar verdi. Bir haftadır tanııyorlardı, ama çocuu doduundan beri tanıyormu hissine kapılıyordu. Jean duyarlı, zeki ve saduyuluydu. zensiz görünüünün ardında özü sözü doru bir insan vardı.

Delikanlıya hemen hemen tüm bildiklerini anlattı, ama Kaçakçılık Masası'ndan ve aabeyi Santiago'dan söz etmedi. Sonra fikrini sordu.

- Ezoterik bir kitap için fena sayılmaz. Ama doruyu söylemek gerekirse Ana, anlattıklannın hepsi sezgi ve altıncı his. Bunlar, iyi yazılırsa bir dergi için ilginç bir hikâye olabilir, ama hiçbiri kanıta dayanmıyor; hiçbiri. Seni hayal kırıklıına urattıım için üzgünüm, ama gazetede u anlattıın gibi bir hikâye görsem inanmazdım; u ufolar hakkında yazan, her taın altında bir gizem bulan yazar bozuntularından birinin zırvası olduunu düünürdüm.

Ana içten içe Jean'ın haklı olduunu düünse de, hayal kırıklıını gizleyemedi. Savlarının ciddi hiçbir dayanaı yoktu.

- Pes etmeyeceim Jean. Salam kanıtlar bulamazsam tek bir satır bile yayımlamayacaım; az önce böyle bir anlamaya vardım kendimle. Böylelikle bana yardımcı olan insanları da hayal kırıklıına uratmamı olurum. Aratırmaya devam edeceim. imdi örenmem gereken, benim tanıdıım Charny'nin bu Chamy'lerle bir ilgisi olup olmadıı.

- Kimmi bu tanıdıın Charny?

- ok yakııklı, ilgi çekici, bir o kadar da gizemli bir adam. Paris'e gideceim; orada ailesiyle irtibata geçmem daha kolay olur, tabiî eer ailesiyse.

- Seninle gelmek isterdim.

- Gel o zaman.

- Gelemem, izin almam gerekir, öyle bir gün öncesinden izin vermezler. Baka ne yapmayı düünüyorsun?

- Gitmeden önce Charny'lerin mütevellisi Bay Capell'in ofisine urayacaım. u dergi sahibi arkadaınla da tanımak istiyorum; adı Muammalar mı demitin? Paris'ten sonra Torino'ya gideceim, ama bu Paris'te neler öreneceime balı. Arar sana haber veririm. Biliyor musun, bu konu hakkında dürüstçe konuabildiim tek insan sen oldun. ok saduyulu birisin; hayallerime gem vurabileceinden eminim.

Bay Capell ciddi ve az konuan bir adamdı. Müterileri hakkında bilgi vermeyi düünmediini belli etti kibarca. Fransa'da Charny'lerin soyundan gelen düzinelerce insan vardı; müterileri, bu ailelerden bir tanesiydi sadece.

Ana, Capell'in ofisinden hevesi kursaında çıktı.

Paris'e vardıında dorudan Muammalarım XIX. yüzyıldan kalma bir binanın birinci katındaki yazı ilerine gitti. Paul Bisol, Jean'ın zıttıydı.

Kusursuz bir takım elbise giymiti; gazeteciden çok, çokuluslu bir irket yöneticisini andırıyordu. Jean adamı aramı, yardımcı olmasını istemiti.

Paul Bisol, Ana'nın anlattıklarını sabırla dinledi. Kız, sözünün bir kez bile kesilmemesine aırdı.

- Nasıl bir ie bulatıınızın farkında mısınız?

- Ne demek istiyorsunuz?

- Bayan Jimenez...

- Bana Ana deyin lütfen...

- Peki Ana; Tapınakçıların hâlâ var olduklarını bilmelisiniz. Ama Londra'da tanıdıınızı söylediiniz zarif tarihçiler ya da Tapınakçıların ruhunun mirasçıları olduklarını iddia eden, az çok gizli kulüplerdeki canayakın beyefendiler deiller sadece. Jacques de Molay ölmeden önce tarikatın ayakta kalabilmesi için gerekli düzenlemeleri yaptı; pek çok övalye iz bırakmadan kayboldu, yeraltına indi. Ama hepsi Jacques de Molay'nin tarikatın meru ikametinin bulunmasına karar verdii İskoçya Tapmakçılaryla yani yeni Ana Ev'le iletiimi sürdürdü. Tapınakçılar gizli yaamayı örendiler, Avrupa saraylanna, hatta Vatikan hükümetlerine sızdılar, bugüne dek geldiler. Yok olmadılar.

Ana içinde bir sıkıntı hissetti. Paul bir tarihçi gibi deil bir İlu-minati gibi konuuyordu. O ana dek, çılgın savlarını çürüten, hayallere kapılmamasını söyleyen insanlarla karılamıtı hep. Ama imdi bir anda, karısında kendisiyle hemfikir biri vardı ve bu houna gitmemiti.

Bisol telefonu alıp sekreteriyle konutu. Bir dakika sonra Ana'ya kendisini takip etmesini söyledi. Kızı bulunduklan ofisin hemen yanındaki bir baka odaya götürdü. Kapıyı vurdu, bir kadın sesinin "Buyurun" demesini bekledi.

Otuz yalarında, kumral saçlı, iri yeil gözleri olan genç bir kadın bir masanın arkasında oturmu bilgisayarda bir eyler yazıyordu. Girdiklerini görünce gülümsedi, ama yerinden kıpırdamadı.

- Oturun. Demek siz Jean'ın arkadaısınız.

- Tanıalı fazla olmadı, ama dorusu çok iyi anlatık, bana çok yardımcı oldu.

- Jean böyledir ite, dedi Paul. Kendisi bilmese de silahor ru-hu vardır onda. Neyse Ana; bana anlattıklarınızın hepsini Elisabeth'e de anlatmanızı istiyorum.

Ana durumdan rahatsız olmaya balamıtı. Paul Bisol nazik biriydi, ama adamda kesinlikle houna gitmeyen bir eyler vardı; Elisabeth'te de bir iticilik vardı, nedenini bilmiyordu. Koarak oradan çıkmak için bastırılması zor bir istee kapıldı, ama kendini tuttu; Kutsal Kefen'in badireleri hakkındaki kukulannı anlatmaya hazırlandı bir kez daha.

Elisabeth ses çıkarmadan dinledi; o da sorularla kesmedi sözünü. Ana konumasını bitirdiinde Paul ile Elisabeth bakıtılar. Ana gözleriyle konutuklarının, ne yapacaklarına karar verdiklerinin farkındaydı. Aralarındaki gergin sessizlii bölen Elisabeth oldu sonunda.

- Ana, haklı olduunu düünüyorum. Senin savını, Geoffroy de Charney'nin Geoffroy de Charny'yle bir ilgisi olabileceini hiç düünmemitik, ama gerçekten de bu bir yazım meselesi olabilir. Li-rey arivlerinde iki ailenin üyeleri olduundan da eminsen... Yani, bu iki Geoffroy arasında bir balantı olduu kesin. Bu da Kefen'in aslında Tapınakçılara ait olduunu gösteriyor. Neden Geoffroy de Charney'deymi? İlk aklıma gelen ey, Güzel Philippe Tapınakçıların hazinelerini ele geçirmeye çalıtıı için büyük üstadın Kefen'i güvenli bir yere yollamı olduu. Evet, böyle olmutur mutlaka; Jacques de Molay Geoffroy de Charney'ye Kefen'i memletinde gizlemesini emretmitir. Bez de yıllar sonra bir akrabanın, öbür Geoffroy'un elinde çıkmıtır ortaya. Evet, böyle olmutur.

Ana, kıza itiraz etmeye karar verdi; kendi kendine itiraz ediyordu aslında.

- Evet ama söylediklerime destek olacak hiçbir kanıt yok, bu sadece bir varsayım.

- Ama gerçek bu, diye iddia etti Elisabeth, hiç duraksamadan. Tapınakçılarm gizli bir hazinesinden hep söz edilmitir; bu hazine Kefen olabilir; onlar gerçek olduunu düünüyorlardı çünkü.

- Ama deil, diye yanıtladı Ana. Onlar da gerçek olmadıını biliyorlardı. Kutsal Kefen XIII. ya da XIV. yüzyıldan, bu da demek oluyor ki...

- Evet, haklısın ama Tapınakçılar Kutsal Topraklar'dayken gerçek olduunu düünmü olabilirler. O zamanlar bir emanetin gerçek mi sahte mi olduunu belirlemek zordu çünkü. Bildiimiz bir ey var; saklanmasını emrettiklerinde gerçek olduunu düünüyorlardı. Ana, varsayımların doru, eminim. Ama dikkatli olmalısın, Tapınakçılara yaklaanlar cezasız kalmaz. ok iyi bir ecere uzmanımız var, o sana yardım eder. u tanıdıın Charny'ye gelince, bana bir saat zaman tanırsan, sana onun hakkında bilgi verebilirim.

Elisabeth'in ofisinden çıktılar. Ana, ecere uzmanıyla bulumak üzere öleden sonra yazı ilerine geleceini söyleyerek Paul Bisol'le vedalatı; geldiinde Elisabeth'in Charny yani Torino kardinalinin sekreteri Yves de Charny hakkında bulabildii bilgileri de alacaktı.

Paris'te amaçsızca dolandı. Düünmeye ihtiyacı vardı, yürüyerek düünmeyi severdi. le olduunda bir bistronun camı ardına oturdu, satın aldıı İspanyol gazetelerini okuyarak yedi yemeini. Ne gazetesini ne de Santiago'yu aramıtı.

Tapınakçıların Kefen'le bir balantısı olduundan, bezi Konstantinopolis'ten onların getirdiinden emindi. Dorchester'da, ajandasını gözden geçirirken, Torino kardinalinin sekreteri, yakııklı Fransız rahibin soyadının Charny olmasının rastlantı ötesi bir ey olması gerektiini düündüü geceyi anımsadı.

Henüz salam bir ipucu bulamamıtı; görünüe göre Peder Yves birkaç sene önce Lirey'yi ziyaret etmiti o kadar; adamın Peder Yves olduundan hiç üphesi yoktu; yakııklı rahip pek sıkça görülen bir ey deildi.

Peder Yves'in Tapınakçılarla bir balantısı olabilirdi, ama geç-mitekilerle mi imdikilerle mi? yle de olsa, bu ne anlama geliyordu?

Hiç, dedi kendi kendine, hiçbir anlama gelmiyor. O çok yakııklı rahibi düündü; masum gülümsemesiyle, atalarının geçekten de Haçlı Seferleri'ne katıldıını, ailesinin gerçektende de Tro-yes bölgesinden olduunu anlatıyordu. Sonra? Bu neyi ispatlardı ki? Hiçbir eyi, hiçbir eyi ispatlamazdı. Ama içinden bir ses, ipuçlarının bir yerlere varacaını söylüyordu. Geoffroy de Char-ney'den Geoffroy de Charny'ye giden, binlerce inili çıkılı yoldan geçip Peder Yves'de son bulan bir ipin ucuydu bu.

Ama Peder Yves'in katedral yangınlarıyla hiçbir balantısı yoktu, bundan emindi.

Peki, sırrın anahtarı neredeydi?

Neredeyse hiçbir ey yemedi. Jean'ı aradı, telefonun karı tarafında delikanlının sesini duyunca biraz rahatladı; Paul Bisol'ün iyi bir insan olduunu, ona güvenebileceim söylüyordu bir kez daha.

Saat üçte tekrar Muammalar'm yazı ilerine gitti. Vardıında Paul kendisini Elisabeth'in ofisinde bekliyordu.

- Haberlerimiz var, dedi Elisabeth. Senin rahip güçlü balantıları olan bir aileden geliyor. Aabeyi milletvekillii yapmı, imdi Danıtay'da görevli; kız kardei de Yüksek Mahkeme'de hâkim. Asil bir aileden geliyorlar ama Charny'ler Fransız Devrimi'nden beri tam bir burjuva hayatı yaıyor. Rahibin Vatikan'da önemli hamileri var; u mehur Kardinal Visiers aabeyinin arkadaı. Ama asıl bomba haber u: ecere uzmanımız Edouard üç saattir adamın eceresi üzerinde çalııyor ve Yves de Charny'nin gerçekten de Haçlı Seferleri'ne katılan Charney'lerin, daha da önemlisi, Jacques de Molay'yle birlikte yanarak ölen, Tapınakçılann Nor-mandiya'ya gönderdii Geoffroy de Charney'nin soyundan geldiini düünüyor.

- Emin misiniz? diye sordu Ana; duyduklarına inanamıyordu.

- Eminiz, diye yanıtladı Elisabeth, hiç duraksamadan.

Paul Bisol gazeteci kızın yüzünde beliren kukuyu gördü, araya girmeye karar verdi.

- Ana, Edouard profesördür, saygıdeer bir tarihçidir. Jean dergimizi pek beenmiyor, biliyorum ama seni temin ederim ki, imdiye dek dorulayamadıımız bir eyi asla yayımlamadık. Tarihteki muammaları deen, onlara cevap arayan bir dergi bizimki. Bu cevabı her zaman tarihçiler verir, bazen gazetecilerden oluan bir aratırma ekibi onlara yardım eder. imdiye kadar verdiimiz bir bilgiyi tekzip etmek zorunda kalmadık. Emin olmadıımız bir eyi iddia etmeyiz. Birinin bir varsayımı varsa, bunun sadece bir varsayım olduunu söyleriz, kesinmi gibi öne sürmeyiz. Sen, katedraldeki yangınların bazılarının geçmile ilgili olduunu iddia ediyorsun. Bilmiyorum, bu hiç aklımıza gelmemiti, bu yüzden de aratırmadık. Sindone'nin sahiplerinin Tapınakçılar olduunu düünüyorsun, bu konuda haklı olabilirsin; Peder Yves'in çok eski, asil ve Ta-pmakçı bir aileden geldii konusunda haklı olduun gibi. Tapınakçılann katedraldeki kazalarla bir balantısı var mı, merak ediyorsun. Bu soruya cevap veremem, bilmiyorum, ama olmadıını sanıyorum. Dorusu, Tapınakçılann Sindone'ye zarar vermekten bir çıkar elde edebileceklerini düünmüyorum. Ama unu da söyleyeyim, onu istiyor olsalardı, çoktan elde etmilerdi. ok güçlü bir örgüt, düündüünden çok daha fazla; yapamayacakları ey yok.

Paul Elisabeth'e baktı, kadın baıyla onayladı. Elisabeth'in oturduu koltuun kendisine doru geldiini gördüünde Ana'nm akınlıktan dili tutuldu. Fark etmemiti, bir ofis koltuunu andırıyordu, aslında öyleydi de, ama yürüyemeyen biri için araç görevi görmek üzere de hazırlanmıtı aynı zamanda.

Elisabeth koltuunu Ana'nın önünde durdurdu, bacaklarını örten battaniyeyi kaldırdı. Ana bunu bilmiyordu; o ana dek kadını sadece masanın arkasında görmütü.

- Jean söyledi mi bilmiyorum, ben İskoçyalıyım. Babam Lord McKenny'dir. Lord McCall'ı tanırdı. McCall adını hiç duymamı-smdır. Dünyanın en zengin adamlarından biri, ama asla gazetelere, televizyon haberlerine çıkmaz. Onun dünyası bu dünya deil; onunkisi sadece güçlü insanlann yerinin olduu bir dünya. ok görkemli bir atosu var, Small İsles yakınlanndaki eski bir Tapınakçı kalesi. Ama oraya kimseyi davet etmez. İskoçyalılar efsanelere meraklıyızdır, dolayısıyla, Lord McCall üzerine de pek çok efsane anlatılır. atosunun yakınlarında oturan kimi köylüler ona Tapınakçı, der. Söylediklerine göre ara sıra helikopterlerle ziyaretine gelen adamlar oluyormu, aralannda İngiliz kraliyet ailesinin kimi üyeleri de varmı. Bir gün Paul'e McCall'dan söz ettim; Avrupa'nın dört bir yanına serpitirilmi Tapınakçı merkezleri ve kaleleri hakkında bir röportaj yapmak geldi aklımıza. Bir tür envanter: hangileri ayakta kalmı, kime ait, hangileri zamanla harabeye dönmü. Lord McCall'dan bize atosunu gezdirmesini istemek iyi bir fikir gibi geldi. alımaya koyulduk, balarda fazla bir sorun yaamadık. Yüzlerce Tapmakçı kalesi var, çou harabe halinde. Babamdan, atosunu gezmeme, fotoraf çekmeme izin vermesi için McCall'la konumasını istedim. Bounaydı. Lord McCall, bir sürü bahane uydurdu kibarca. Vazgeçmedim, kendim denemeye, atosuna gitmeye karar verdim. Aradım, ama telefonlanma çıkmadı bile; kibar bir sekreter Lord McCall'ın orada olmadıını, Amerika'ya gittiini, bu yüzden de beni kabul edemeyeceini bildirdi; kendisinin de bana kalenin fotoraflarını çekme izni vermeye yetkisi yoktu tabiî ki. atoya girmeme izin vennesi için ısrar ettim, ama sekreter Nuh dedi, peygamber demedi: Lord McCall'ın izni olmadan, bu eski kaleye kimse, hiçbir ekilde giremezdi. Pes etmedim, gidip atonun kapısını çalmaya karar verdim. Bir kere gittim mi, bir göz atmama izin vermekten baka çareleri olmayacaından emindim. Kaleye gitmeden önce, köylülerle konutum. Hepsinin lorda karı aırı bir saygısı var, iyi kalpli biri olduunu, hiçbir eylerini eksik etmediini söylüyorlar. Saygıdan öte, adama tapıyorlar da diyebiliriz. Adama karı en ufak bir harekette bulunmaz hiçbiri. Köylülerden biri olunun McCall sayesinde hayatta olduunu, lordun, Amerika'da, Houston'da çok pahalı bir kalp ameliyatının parasını ödediini anlattı. ato topraklarına girii kesen parmaklıklara vardıımda nasıl gireceimi bilemedim. Atlayacak bir yer bulma umuduyla duvar kenarından yürümeye baladım. Duvarın ardında, ormanm ortasında sarmaıklarla kaplı bir apel gördüm. Bundan sonra neler olduunu anlayabilmek için, bo zamanlarımda kaya tırmanıı yaptıımı bilmen gerek. Tırmanmaya on yaımda baladım, pek çok önemli zirveye tırmanmılıım vardır. Yani, yanımda araç gereç olmamasına ramen o duvarı tırmanmak benim için çok zor deildi. Nasıl yaptın diye sorma, ama duvara çıkıp bahçeye atlamayı baardım. En son hatırladıım da bu. Bir ses duydum, sonra bacaklarımda keskin bir arı. Dütüm. Acıdan kıvranarak alıyordum. Adamın biri tüfeini bana çevirmiti. Telsizle konutu, bir cip çıkageldi. Yükleyip hastaneye götürdüler beni. Felç oldum. ldürmek için ate etmemilerdi. Ama beni bu halde bırakacak kadar iyi nian almılardı. Tabiî ki herkes McCall'ın korumalarını mazur gördü. Ben kaleyi çevreleyen duvarı atlamı davetsiz bir misafirdim.

- zgünüm.

- Evet. Bir saçmalık yüzünden hayatınım sonuna kadar felçli kalacaım. Ama bak, u iyi kalpli McCall'ın göründüünden çok farklı biri olduuna eminim. Babamdan, McCall'la ilikisi olduunu bildii herkesin ayrıntılı bir listesini istedim. Yapmayacaktı, ama sonunda ikna ettim. Babam baıma gelen kaza yüzünden çok acı çekti. Gazeteci olmamı, hele hele bu tarz konularla ilgilenmemi hiçbir zaman tasvip etmemiti. Lord McCall kendine özgü bir adam. Bekâr, dinî sanat hayranı, çok zengin. Yüz günde bir, birtakım adamlar araba ya da helikopterle atoya gelip iki, üç gün kalıyorlar. Kimliklerini kimse bilmiyor, sadece McCall kadar önemli insanlar olduklarını tahmin ediyorlar. Adamın çok sayıdaki iinin izini sürdüm elimden geldii kadar; fazla bir ey elde edemedim. Ama irketlerinin baka irketlerde çıkarları var; u kadarını söyleyebilirim, dünyada onu ve arkadalarını ilgilendirmeyen bir malî konu yok.

- Ne demek istiyorsun?

- İpleri elinde tutan bir grup adam var; neredeyse hükümetlerden daha büyük malî güçleri var; dolayısıyla onları etkileyebiliyorlar.

- Bunun Tapınakçılarla ne ilgisi var peki?

- Be yıldır, Tapınakçılarla ilgili yazılan her eyi inceliyorum. ok zamanım var, bu koltuktan kıpırdayamıyorum. Bazı sonuçla-ra vardım: Tapınakçılann mirasçısı olduunu iddia eden örgütlerden baka, bir de gizli örgüt var. Dikkat çekmeyen, hepsi de kendine göre önemli adamlardan oluuyor; toplumun ileri gelen tabakalarının kalbine nüfuz etmiler. Kim olduklarını, kaç kii olduklarını bilmiyorum; en azından üphelendiim bütün adamların böyle olduundan emin deilim. Ama bence gerçek Tapınakçılar, Jacques de Molay'nin mirasçıları orada, McCall da onlardan biri. atosu hakkında örenilecek ne varsa örendim; gariptir, yüzyıllar boyunca yalnız, zengin, iyi ilikileri olan beyefendiler arasında el deitirmi; hepsinin takıntısı aynıymı: yabancıların girmesini önlemek. Bence bir Tapınakçı ordusu var, sessiz, salam yapılı bir ordu; üyeleri de bütün ülkelerde önemli mevkiler igal ediyorlar.

- Bir mason örgütünden söz ediyor gibisin.

- Bazı mason örgütleri Tapınakçılann mirasçılan olduklannı söylüyorlar, biliyorsundur. Ama benim sözünü ettiim gerçek ve hakkında hiçbir ey bilinmeyen bir örgüt. Be yıldır bu tekerlekli sandalyedeyim. Babamın verdii liste ve çok iyi bir aratırmacı gazetecinin yardımıyla gerçek Tapınakçılar olduuna inandıım kuruluun bir yönetim emasını çıkardım. Bunun hiç de kolay olmadıını söyleyebilirim. u sözünü ettiim gazeteci, Michael, öldü; üç sene önce korkunç bir trafik kazası geçirdi. Onların öldürdüünden kukulanıyonım. Onlara fazla yaklaanlar, hayatlarını tehlikeye atıyorlar. ok iyi biliyorum; bizim gibi baka meraklıla-nn da baına gelenleri çok yakından takip ettim.

- Gerçei komplo teorisi gözlükleriyle görüyorsun.

- Ana, bence iki dünya var: büyük çounluumuzun içinde yaadıı, gördüümüz dünya ve hakkında hiçbir ey bilmediimiz bir yeraltı dünyası. Orada ipler farklı örgütlerin elinde; ekonomik örgütler, masonlar, neyse ne. İte yeni Tapınakçılar da bu yeraltı dünyasında.

- Haklı da olsan, bu, Tapınakçılar ile Sindone arasındaki ilikiye bir açıklık getirmiyor.

- Bunu ben de bilmiyorum. zgünüm. Sana bunu anlatıyorum, çünkü belki de u senin Peder Yves...

- Söylesene.

- Belki de onlardan biridir.

- Senin var olduunu düündüün u gizli örgütün bir Tapınakçısı mı?

- Saçma bir hikâye anlattıımı düünüyorsun, ama ben de senin gibi gazeteciyim Ana. Gerçekle hayali ayırmasını çok iyi bilirim. Sana düündüklerimi söyledim. Sen de buna göre hareket et. Eer Kefen bir zamanlar Tapınakçılara aittiyse ve Peder Yves Geoffroy de Charney'nin soyundan geliyorsa...

- Ama Kefen, İsa'nın Kefeni deil ki. Karbon 14 kukuya yer bırakmıyor. Charny'ler onu neden saklamılar, sonra neden ortaya çıkmı bilmiyorum; hiçbir ey bilmiyorum aslında.

evki kırılmıtı. Elisabeth'i dinlerken, İskoçyalı kadının üzerinde yarattıı etkinin aynısını, Kutsal Kefen hakkındaki savlarını her ortaya atıında, büyük olasılıkla bakaları üzerinde yarattıını fark etti.

O anda kendisinden honut olmadıını hissetti; bu saçma hikâyeye bulamak, Kaçakçılık Masası'ndakilerden daha zeki olduunu kanıtlamaya çalımak bir delilikti. Bitti, diye düündü, hemen Barselona'ya gidiyordu. Santiago'yu arayacaktı. Sindone'yle ilgilenmediini duyunca nasıl da sevinecekti.

Elisabeth ve Paul kızı düünceleriyle ba baa bıraktılar. Kafasının karıtıım fark ediyor, yüzündeki inanamama ifadesini görüyorlardı. Aslında, pek az insana yeni Tapınakçılardan söz etmiler, aratırmalarını anlatmılardı; hem kendi, hem de kendilerine yardımcı olanların hayatlan için endie ediyorlardı çünkü.

- Elisabeth, verecek misin?

Paul'ün sözleri Ana'yı gerçeklere döndürdü.

- Evet, vereceim.

- Neyi vereceksin? diye sordu Ana.

- Bu dosyayı al; son be yılda yaptıklarımın bir özeti. Hem benim, hem de Michael'ın yaptıklarının. Tapınakçıların yeni üstatları olduunu düündüümüz insanların adları ve özgeçmileri var. Bana sorarsan Lord McCall büyük üstat. Hele bir oku. Senden bir ricam olacak. Sana güveniyoruz, çünkü büyük bir keif yapmak üzere olduuna inanıyoruz. Ne olduunu, ne yönde olacaını tam olarak bilmiyoruz ama onlarla ilgili. Bu belgeler yanlı birinin eline geçerse öleceimizden hiç kukun olmasın. Bu yüzden de kimseye güvenmemeni istiyorum, kesinlikle hiç kimseye. Onlar'ın her yerde kulaı var; yargıda, poliste, meclislerde, borsalarda... Bizimle bulutuunu biliyorlar, ama sana ne anlattıımızdan haberleri yok. Güvenlie çok para yatırdık, mikrofon bulan aletlerimiz var. Yine de dinleniyor olmamız tamamen imkânsız deil. Onlar çok güçlüdür.

- Kusura bakmayın, ama biraz paranoyak olmayasmız?

- İstediini düünebilirsin Ana. Tapınakçıların varlıını aratırmaya sen baladın; var olduklarını hissettin çünkü. Senden istediimiz eyi yapacak mısın?

- Merak etme; bu dosyadan kimseye söz etmem. Okuduktan sonra geri yollamamı ister misin?

- Yok et. Bu sadece bir özet, ama seni temin ederim, çok iine yarayacak. zellikle de iin peini bırakmamaya karar verirsen.

- Sana peini bırakacaımı düündürten nedir? Elisabeth yanıtlamadan önce iç çekti.

- Düündüünden çok daha saydam bir insansın.

46

Kilise tütsü kokuyordu. Ayin biteli çok olmamıştı. Addaio hızlı adımlarla, meraklı bakışlardan uzak bir girintide duran, altara en uzak günah çıkarma kabinine doğru gitti.

Peruk takmış, yakalık giyinmişti. Elinde bir dua kitabı taşıyordu. Adama saat yedide randevu vermişti. Daha yarım saat vardı, ama erken gelmeyi yeğlemişti.

Aslında iki saatten fazla zamandır etrafta dolanıyor, takip edildi mi, anlamaya çalışıyordu.

Günah çıkarma kabininde otururken Güner'i düşündü. Sinirli olduğunu fark etmişti. Addaio'dan da, kendisinden rahatsızdı Güner. Aslında o da, onun gibi bıkmıştı; farkındaydı.

Kimse, Güner bile Milano'da olduğunu bilmiyordu. Peder Bakkalbaşı'na, Mendiç'in hayatına son verecek operasyonu düzenlemek için açık ve kesin emirler verilmişti. Ama Addaio, çevresinden kimsenin haberi olmadan farklı bir operasyon yürütecekti. Beklediği adam bir katildi. Yalnız çalışan, asla faka basmayan bir profesyonel. En azından o güne dek hiç faka basmamıştı.

Urfalı birinden, birkaç sene önce günahlarını affettirmek için kendisine gelen bir cemaat üyesinden duymuştu adamı. Cemaat üyesi, önce Almanya'ya oradan da Amerika'ya göç etmişti. Dediğine göre şansı yaver gitmemiş, yoldan çıkmış, Avrupa sokaklarını eroine boğan, zengin bir uyuşturucu kaçakçısı olmuştu. Günah işlemişti, ama cemaatine asla ihanet etmemişti. Urfa'ya dönme sebebi kötü bir hastalıktı. Ölecekti, tanı apaçıktı: bir tümör iç organlarını kemiriyordu, artık ameliyat işe yaramazdı. Bu yüzden de, çocukluğuna dönmek, pederin affına sığınmak ve yüklü bir bağışla cemaatin ayakta kalmasını sağlamak için evine dönmüştü. Zenginler, ahretteki kurtuluşlarını parayla satın alabileceklerini düşünürler hep.

Cemaatin kutsal görevine yardım etmeyi teklif etmiş, ama Addaio reddetmişti.

İmansız bir adam, cemaatin üyesi de olsa, asla kutsal göreve katılamazdı. Yine de peder olarak görevi, hayatının son günlerinde adamı teselli etmekti.

Günah çıkarma sayılabilecek bu sohbetlerden birinde adam, üzerinde Rotterdam'daki bir posta kutusunun numarası yazan bir kâğıt verdi. Bir gün zor, imkânsız bir iş yapmak için birine ihtiyacı olursa, bu posta kutusuna mektup yollamasını söyledi. İşte Addaio da bunu yapmıştı. Bir kâğıtta, Frankfurt'a gelir gelmez satın aldığı cep telefonunun numarasını yollamıştı. İki gün sonra tanımadığı biri aradı. Addaio, nerede görüşeceklerine karar vermişti bile; adama söyledi. İşte oradaydı; günah çıkarma kabininde, katili bekliyordu.

- Selam sana Lekesiz Meryem.

Adamın sesiyle yerinden sıçradı. Birinin günah çıkarma kabininde diz çöktüğünü fark etmemişti.

- Sen ki günahsız yaratıldın.

- Daha dikkatli olmalısınız, dalmışsınız.

- Bir adam öldürmenizi istiyorum.

- Benim işim bu. Hakkında bir dosya getirdiniz mi?

- Hayır dosya da yok, fotoğraf da. Tek başınıza bulacaksınız.

- Bu işin fiyatını artırır.

Addaio on beş dakika boyunca katile kendisinden ne beklediğini anlattı. Sonra, adam kalktı, Kilisenin loşluğunda kayboldu.

Addaio günah çıkarma kabininden ayrılıp altarın karşısındaki sıralardan birine yöneldi. Orada, yüzünü elleriyle örttü, ağlamaya başladı.

Bakkalbaşı kanepenin kenarına oturdu. Berlin'deki ev güvenliydi. Cemaat tarafından asla kullanılmamıştı. Ahmet, kızının bir arkadaşının olduğunu söylemişti; delikanlı Karayipler'de tatildeydi; ara sıra kedisine su ve yemek vermesi için anahtarları Ahmet'e bırakmıştı.

Ankara kedisi Bakkalbaşını miyavlayarak karşıladı. Kedilerden hoşlanmazdı; alerjisi vardı. Hemen öksürmeye başladı, tüm bedeninin kaşındığını hissediyordu.

Ama dayandı. Adamlar az sonra orada olurdu.

O adamları çocukluğundan beri tanırdı. Üç tanesi Urfalıydı, cemaattendi; Almanya'da çalışıyorlardı. Diğer ikisi, farklı yollardan Urfa'dan gelmişlerdi. Hepsi cemaattin sadık üyeleriydi. Geçmişte kardeşlerinin ve diğer akrabalarının yaptığı gibi onlar da gerekirse hayatlarını vermeye hazırdı.

Yerine getirmeleri gereken görev acı veriyordu: cemaatten biri ölecekti. Ama Bakkalbaşı, böyle olmazsa cemaatin keşfedileceğini söylemişti. Başka çıkış yoktu.

Peder Bakkalbaşı, Mendiç'in babasının amcasının dilsize ölümcül bıçak darbesini vurmaya söz verdiğini anlattı. Adama bu fırsatı vereceklerdi, ama bunun gerçekleştirilmesinin sorumluluğu onlardaydı. Salıverilir salıverilmez Mendiç'i izleyebilmeleri, delikanlıyı cemaate ulaşmak amacıyla kullanıyorlar mı, anlamaları için bir tertibat hazırlamaları gerekiyordu.

Torino'daki cemaat üyeleri de yardım edecekti. Ama tutuklanmalarına yol açabilecek riskler almamaları gerekiyordu; görev, delikanlıyı gözden kaybetmemekti, o kadar. Tabiî çocuğu öldürebilecek durumdaysalar, hiç duraksamadan öldürmeliydiler, ama Bakkalbaşı'nın da altını çizdiği gibi, bu şeref, akrabasına ayrılmıştı.

Herkes Torino'ya kendi imkânlarıyla, tercihen arabayla gelmeliydi. Avrupa Birliği sayesinde sınırların kalkmış olması bir ülkeden diğerine iz bırakmadan geçebilmelerini sağlıyordu. Sonra Torino Anıt Mezarlığı'na gidip 117 numaralı mezarı bulmaları gerekecekti. Giriş kapısının yanındaki bir saksıda gizlenmiş küçük bir anahtarla anıtmezara girebileceklerdi.

İçeri girdikten sonra, lahitlerin altmda duran ve merdivenleri ortaya çıkaran gizli düzeneği harekete geçirmeli, onları katedrale, Turgut'un evine ulaştıracak yer altı tüneline girmeliydiler. Torino'da bulundukları süre boyunca, yer altı tünelleri onların yaşama alanı olacaktı. Hiçbir otele kaydolmamalı, görünmez kalmalıydılar. Meraklı turistler barok lahitleri görmek için gelse de, mezarlık tenha bir yerdi. Bekçi cemaattendi. Babası Urfa'dan göçmüş, annesi İtalyan bir ihtiyardı; onlar gibi iyi bir Hıristiyan ve en yakın müteffikleriydi.

İhtiyar Turgut, İsmet'in yardımıyla yer altındaki salonu hazırlamıştı. Orada onları kimse bulamazdı, çünkü kimse mezarlıkta bir lahitte başlayıp katedrale ulaşan bu tünelin varlığından haberdar değildi. Bu gizli labirentin adı hiçbir haritada geçmiyordu. Mendiç'in cesedini oraya götüreceklerdi. Dilsiz, sonsuza dek Torino'da yatacaktı.

47

- Anlaşıldı mı? diye sordu.

- Evet Marco, diye tekrar ettiler Minerva, Sofia ve Giuseppe, neredeyse hep bir ağızdan. Antonio ile Pietro başlarıyla onayladılar.

Saat sabahın yedisiydi, hepsinin gözünden uyku akıyordu. Saat dokuzda dilsiz salıverilecekti.

Marco, Mendiç'i izlemek için gerekli tertibatı en ince ayrıntısına kadar hazırlamıştı. Bir grup karabinyere ve İnterpol onlara yardım edecekti, ama Kaçakçılık Masası şefi en çok kendi adamlarına, ekibinin çekirdek kadrosuna güveniyordu.

Kahvaltı getirilmesini bekliyorlardı. Otelin kafeteryası daha yeni açılmıştı, içeri ilk giren onlardı.

Sofia sinirliydi; nedenini bilmiyordu. Minerva'nın da fazla sakin olmadığını fark etmişti. Dudaklarını ısırmasından, Antonio'nun bile gergin olduğu anlaşılıyordu. Buna karşın Marco, Giuseppe ve Pietro sakindi. Polis oldukları belli oluyordu; bir takip operasyonu onlar için rutin bir işti.

- Marco, neden bu kadar çok Urfalının şu veya bu şekilde Sindone'yle bir bağlantısı olduğu sorusuna cevap aradım. Bu gece Apokrif sayılan İncil metinlerini ve Edessa tarihi üzerine geçen gün satın aldığım başka birtakım kitapları gözden geçirdim. Belki söyleyeceklerim saçmadır ama...

- Dinliyorum Sofia; hepimiz dinliyoruz. Ne sonuca vardın, anlat, dedi grubun lideri.

- Antonio bana katılır mı bilmem, ama Urfa'nın Edessa olduğunu, Edessa'nın ilk Hıristiyanlan için Kefen'in çok önemli olduğunu, Kral Abgar'ın cüzamını iyileştirdiğini, İmparator Romanos Lekapenos onlardan çalana kadar, yüzyıllar boyunca Kefen'i bir emanet olarak sakladıklarını göz önüne alırsak... belki de onu geri almaları gerektiğine karar vermişlerdir.

Sofia sustu. Sezgilerini tam olarak yansıtmaya çalışıyordu.

- Ne demek istiyorsun? diye sordu Marco.

- Rastlantı diye bir şey olmadığında haklısın. Bu kadar çok Urfalının Sindone'yle bağlantısı olması fazlasıyla büyük bir rastlantı. Ayrıca, bizim dilsiz de oralı olabilir; o da diğer dilsizler gibi Kefen için gelmiştir. Bilmiyorum, belki de yangınlar sadece Kefen'i çalıp götürmek için hazırlanmış bir tuzaktır.

- Çok saçma! diye bağırdı Pietro. Sofia, mantıksız açıklamalarla, peri masallarıyla başımızı şişirme sabah sabah.

- Peri masalları için fazla büyüdüm Pietro. Biraz cüretkâr bir sav, biliyorum; düşündüklerimin gerçeğe yakın olduğunu da iddia etmiyorum, ama farklı fikirleri çürüteyim derken fazla ileri gitme.

- Sakin olun çocuklar! diye emretti Marco. Anlattıkların saçma değil Sofia, olabilir, ama bir dedektif hikâyesi senaryosunu andınyor... bilmem ki... eğer böyleyse...

- Eğer böyleyse, diye sözünü kesti Minerva. Bu Urfa'da Hıristiyanlar olduğunu gösterir; bu yüzden de Torino'da bulduklarımız kiliseye gidiyor; evleniyor, saygıdeğer Katolikler gibi yaşıyorlar.

- Hıristiyan ve Katolik aynı şey demek değil, dedi Antonio.

- Biliyorum, diye yanıtladı Minerva. Ama buraya geldikten sonra en iyisi, genele uymak. Amaç İsa'ya dua etmekse ha Torino Katedrali'nde etmişsin, ha başka yerde.

- Üzgünüm Sofia, diye araya girdi Marco. Tam anlamıyla ikna olamadım.

- Haklısın, çılgınca bir fikir. Kusura bakma Marco, diye özür diledi Sofia.

- Hayır, özür dileme. Bütün olasılıkları düşünmek gerek. Ne kadar zırva görünseler de hiçbir sezgiyi, hiçbir savı göz ardı etmemeliyiz. Ben söylediklerinden ikna olmadım, ama diğerlerinin de fikrini söylemesini istiyorum.

Minerva hariç, ekibin geri kalanı Marco'yla aynı fikirdeydi. Sofia ısrar etmedi.

- Bence, dedi Pietro. Bir suç örgütüyle, bir hırsızlık çetesiyle karşı karşıyayız. Belki Urfa'yla bir bağlantıları vardır, ama bu bağlantının tarihle bir alakası yok.

Oradan çok uzakta, New York'ta, gece vaktiydi, yağmur yağıyordu. Mary Stuart, Umberto D'Alaqua'ya yaklaştı.

- Ah, çok yoruldum! Ama başkanın keyfi o kadar yerinde ki, şimdi ayrılmak ayıp olur. Larry hakkında ne düşünüyorsun?

- Zeki bir adam, mükemmel bir ev sahibi.

- James de böyle düşünüyor, ama ben şu Winston'lan bir türlü sevemedim. Bu yemek... bilmem ki, biraz fazla şatafatlı bence.

- Mary, sen İngiliz'sin ama başarılı Amerikalılar nasıl olur bilirsin. Larry Winston'ın ayrıcalıklı bir beyni var. Denizlerin hâkimi. Dünyanın en önemli gemi filosuna sahip.

- Evet, biliyorum. Ama ben yine de tam anlamıyla sevemedim. Üstelik, dikkat ettin mi, evde tek kitap yok? Kitap olmayan evlerden çok etkilenirim, sahiplerini çok iyi anlatırlar.

- Kütüphanesi, mükemmel ciltlenmiş, ama asla okumayacağı kitaplarla dolu o ikiyüzlülerden değil en azından.

Yanlarına bir çift geldi, sohbete katıldı. Neşe dolu ortam, davetin birkaç saat daha süreceğinin habercisiydi.

Geceyarısından sonra, yedi adam ellerinde birer şampanya ka-dehiyle aynı noktada bir araya gelmeyi başardı. Mükemmel Havana puroları içerek iş konuşarak güzel vakit geçiriyor gibiydiler. En yaşlıları, diğerlerini bilgilendirdi.

- Mendiç hapisten çıkmak üzere. Her şey hazır.

- Durumdan endişeliyim. Peder Bakkalbaşı'nın toplam yedi adamı var; Addaio kiralık katil tuttu, Marco Valoni de tam bir gövde gösterisi yapacak. Fazla göz önünde olmayacak mıyız? Konuyu onların çözmesi daha iyi olmaz mı? diye sordu Fransız.

- Bir avantajımız var. Biz Valoni'nin ve Bakkalbaşı'nın planlarıyla ilgili her şeyi biliyoruz; yani onlar bizi görmeden operasyonlarını izleyebiliriz. Addaio'nun kiralik katiline gelince, sorun yok. O da konrol altında, diye yanıtladı ihtiyar.

- Ben de sahnede fazla insan olduğunu düşünüyorum, diye ekledi aksanı anlaşılmayan adam.

- Mendiç hem Addaio için, hem de bizim için bir sorun oluşturuyor, çünkü Marco Valoni bu olayı saplantı haline getirmiş, diye ısrar etti ihtiyar. Ama beni asıl endişelendirenler Europol'ün Roma temsilcisinin kız kardeşi şu gazeteci ile Doktor Galloni. İki kadının vardığı sonuçlar, onları tehlikeli bir biçimde bize yaklaştırıyor. Ana Jimenez, Lady Elisabeth McKenny'yle görüştü. Kadın ona bir dosya verdi, bir özet dosyası. Ne olduğunu siz de biliyorsunuz. Üzgünüm, ama bir karar almamız gerek. Lady Elisabeth de, gazeteci de, Doktor Galloni de birer sorun haline geldiler. Üçü de zeki ve değerli genç kadınlar, bu yüzden de ciddi bir tehlike oluşturuyorlar.

Belli etmeden birbirlerini inceleyen yedi adamın üzerine ağır bir sessizlik çöktü.

- Ne yapmayı düşünüyorsun?

Meydan okur bir ifadeyle dile getirilmiş bu dolaysız soruyu hafif İtalyan aksanlı bir adam sormuştu.

- Yapılması gerekeni. Üzgünüm.

- Acele etmemeliyiz.

- Etmedik, bu yüzden de varsayımları gereğinden ileriye gitti. Buna bir son verme zamanı geldi. Hem öğütlerinizi hem de onayınızı bekliyorum.

- Biraz daha bekleyebilir miyiz? diye sordu adamlardan asker görünüşlü olan.

- Hayır, bekleyemeyiz yoksa her şeyi tehlikeye atmış oluruz. Risk almaya devam etmek çılgınlık olur. Üzgünüm, gerçekten üzgünüm. Bu karar sizin gibi benim de midemi bulandırıyor, ama başka bir çözüm yolu göremiyorum. Siz görüyorsanız, söyleyin.

Adamlar sustu. Hepsi, içten içe, ihtiyarın haklı olduğunu biliyordu. Üç kadının her adımını izlemişlerdi, onlar hakkında her şeyi biliyorlardı. Yıllardır Lady Elisabeth'in yazdığı her mektuptan haberleri vardı. Bilgisayarı, Muammalar'ın, telefonları, derginin yazı işleri, kadının evi, hepsi izleniyordu; tekerlekli sandalye bile.

Paul Bisol'ün güvenliğe yaptığı devasa yatınm hiçbir işe yaramamıştı. Haklarında her şeyi biliyorlardı. Tıpkı, aylardır Sofia Gal-loni ve Ana Jimenez hakında her şeyi bildikleri gibi. Kullandıkları parfümden, geceleri okudukları kitaba, kimle konuştuklarından duygusal ilişkilerine kadar... her şeyi, tam anlamıyla her şeyi. Yaptıklarını dakika dakika biliyorlardı; kaç saat uyuduklarını bile.

Aynı şekilde, aylardır Kaçakçılık Masası çalışanları hakkındaki her ayrıntıyı da biliyorlardı; bütün telefonlarına -sabit ve cep-müdahale edilmişti; her biri kapsamlı bir takip altına alınmıştı.

- Evet? diye sordu ihtiyar.

- Bu fikre karşıyım...

- Anlıyorum, diyerek İtalyan aksanlı adamın sözünü kesti ihtiyar. Anlıyorum. Hiçbir şey söyleme. Karara katılma.

- Bu vicdanımı rahatlatacak mı sanıyorsun?

- Hayır, rahatlatmayacağını biliyorum. Ama yardımcı olabilir. Manevî yardıma ihtiyacın olduğunu düşünüyorum. Ruhunu bir düzene sokmalısın. Hepimiz hayatımız boyunca böyle dönemler yaşadık. Kolay olmadı; ama biz kolayı değil imkânsızı seçeriz. Görevimize layık olduğumuz, ancak böyle durumlarda belli olur.

- Hayatımı adadıktan sonra... hâlâ göreve layık olduğumu kanıtlamam mı gerekiyor? diye sordu İtalyan aksanlı adam.

- Hayır, kanıtlaman gereken bir şey olduğunu düşünmüyorum, diye yanıtladı ihtiyar. Acı çektiğini görüyorum. Teselli bulman gerek, duygularını paylaşmalısın. Ama burada, bizimle değil. Acı çekmeni anlıyorum, ama lütfen, sağduyumuza güven ve izin ver yapmamız gerekeni yapalım.

- Hayır. Katılmıyorum.

- Kendini daha iyi hissedene kadar, bir süreliğine seni bu işin dışında tutabilirim.

- Tutabilirsin. Başka neler yapacaksın?

Diğer adamlar tedirginleşmeye başlatmıştı. Gerginlik gittikçe artıyordu; istemeden de olsa diğer davetlilerin meraklı bakışlarını üzerlerine çekebilirlerdi. Asker görünüşlü adam araya girdi.

- İnsanlar bize bakıyor. Böyle davranılır mı hiç? Delirdik mi? Bu tartışmayı başka zaman yapanz.

- Zaman kalmadı, diye yanıtladı ihtiyar. Onayınızı istiyorum.

- Öyle olsun, diye yanıtladı bir tanesi hariç hepsi. İtalyan aksanlı adam dudaklarını ısırarak, arkasını döndü.

Sofia ile Minerva Torino karabinyere merkezindeydiler. Saat dokuza iki vardı, Marco cezaevi parmaklıklarının açılmakta olduğunu haber vemişti. Dilsizin çıktığını görüyorlardı. Önüne bakarak, ağır ağır ilerliyordu. Parmaklık arkasından kapandı, ama dönüp ardına bakmadı. İki yüz metre kadar yürüyüp bir otobüs durağına vardı, beklemeye koyuldu. "Sakinliği şaşırtıcı" diyordu Marco ceketinin yakasındaki gizli mikrofona. "Hiç! Özgürlüğüne kavuşmaktan memnun olmuş gibi bir hali yok."

Mendiç izlendiğini düşündü. Onları göremiyordu, ama orada olduklarını, onu izlediklerini biliyordu. Atlatmalıydı, ama nasıl? Hapiste geliştirdiği planı gerçekleştirmeye çalışacaktı. Şehir merkezine gidecek, aylakça dolanacak, bir parkta, bankta uyuyacaktı. Fazla parası yoktu; en fazla üç dört gün bir pansiyonda kalabilir, yemek için sandviç satın alabilirdi. Elbise ve lastik ayakkabılarından da kurtulacaktı; incelemiş, hiçbir şey bulamamıştı, ama sezgileri ona, giysilerini temiz ve ütülü iade etmelerinin, ayakkabılarını yıkamalarının pek normal olmadığını söylüyordu.

Torino'yu biliyordu. Addaio şehri tanımaları için, Sindone'yi çalma girişiminden bir sene önce yollamıştı onları. Talimatlarına uymuşlardı: yürümüş, sürekli yürümüşlerdi. Şehri baştan aşağı dolaşmışlardı. Torino'yu tanımanın ve otobüs hatlarını öğrenmenin en iyi yolu buydu.

Torino merkezine yaklaşıyordu. İşte dananın kuyruğunun kopacağı, izleyenlerden kaçabileceği an gelmişti.

- Sanırım ziyaretçilerimiz var. İki kuş.

Marco'nun sesi vericiden operasyon karargâhı görevi gören ofise ulaştı.

- Kimmiş onlar? diye sordu Minerva, Marco'nun vericisine bağlı mikrofona.

- Hiçbir fikrim yok, ama Türk'e benziyorlar.

- Türk ya da İtalyan, dediğini duydular Giuseppe'nin. Aynı bizim gibiler. Zeytuni tenli esmer adamlar.

- Kaç kişiler? diye merak etti Sofia.

- Şimdilik iki, dedi Marco. Ama başkaları da olabilir. Yaşları genç. Dilsiz hiçbir şeyin farkında değilmiş gibi. Amaçsızca dolanıyor, vitrinlere bakıyor, her zamanki gibi dalgın.

Marco'nun "kuşları" gözden kaçırmamaları için karabinyereye verdiği talimatı duydular.

Yalpalayarak ilerleyen piyango satıcısı ihtiyar ne Marco Valoni'nin ne de diğer polislerin dikkatini çekti. İhtiyar ne uzun ne kısa ne şişman ne de inceydi; sıradan şeyler giymiş, Crocetta Ma-hallesi'nin manzarasıyla bütünleşmişti.

Ama ihtiyar onları görmüştü. Addaio'nun tuttuğu katilin gözleri kartal gibiydi.

O ana dek Peder Bakkalbaşı'nm dört adamından başka, on tane de polis memuru saymıştı.

Tedirginleşmişti; kendisini tutan adam ne polisin işe karışacağını ne de kendisi gibi tetikçilerin dilsizin peşine düşeceğini söylemişti. Dikkatli olmalıydı; fiyatını da yükseltecekti tabiî ki. Beklenmedik bir tehlikeyle karşı karşıyaydı.

Üstelik, etrafta bu kadar insan olması, işini öngördüğü gibi yapmasına engel oluyordu.

Başka bir adamdan şüphelenecek gibi oldu, ama sonra vazgeçti. Hayır, polis değildi, Türk'e de benzemiyordu. Olayla hiçbir ilgisi olmadığından emindi, ama tavrında bir şeyler... Bir anda yok oldu, katil rahatladı. Adam herhangi biriydi gerçekten de.

Mendiç bütün gün şehirde dolandı. Bankta uyumaktan vazgeçmişti; bu bir hata olurdu. Kendisini öldürmek isteyen biri varsa, parkın ortasında bir bankta uyuyarak, işini iyice kolaylaştırırdı. Sabah Torino'da gezinirken gördüğü Merhamet Rahibeleri barınağına doğru yola koyuldu. Biraz yemek ve dinlenecek bir yer peşindeki evsizler ile garibanlar giderdi oraya. Barınakta daha güvende olurdu.

Marco bitaptı. Dilsizin akşam yemeği olarak rahibelerin hazırladığı çorbayı yiyip, geceyi geçirmek üzere bir yatak aldığını, rahibelerden birinin, kavgaları önlemek için salonu gözlediği yerin yakınına uzandığını görünce operasyonun başında Pietro'yu bırakmıştı.

Dilsizin o gece bir yere gitmeyeceğinden emindi; otele gidip biraz dinlenmeye karar verdi, Pietro ve üç kişilik takviye karabinyere ekibi hariç diğer adamlarına da aynısını yapmalannı söyledi. Dilsiz sokağa çıkmaya karar verirse izlemeye yetecek kadar insan vardı.

Sofia ve Minerva, otelin lokantasında adamı soru yağmuruna tuttular. Günün tüm olaylarını saniyesi saniyesine izledikleri halde, her şeyi bilmek istiyorlardı.

İkisi de, sokak nöbeti tutmalarına izin vermesini istedi, ama Marco kesinlikle reddetti.

- Operasyonun eşgüdümünü sağlamanıza ihitiyacım var. Üstelik ikiniz de fazlasıyla dikkat çekicisiniz.

Ana Jimenez, Paris havaalanında Roma için bir gece uçuşu bekliyordu. Oradan da Torino'ya geçecekti. Heyecanlıydı. Elisabeth'in dosyasına göz gezdirmeye başlamış, okuduklarıyla altüst olduğunu hissetmişti. Anlatıların sadece dörtte biri doğru olsa, bu bile yeterince korkunçtu. Torino'ya geri dönmeye karar vermesinin nedeni, dosyadaki isimlerden birini daha önce başka bir yerde, Marco Valoni'nin ağabeyi Santiago'ya verdiği dosyada görmüş olmasıydı. Elisabeth'in dedikleri doğruysa, o adam yeni Tapınakçüarm üstatlarından biriydi ve Sindone'yle doğrudan bağlantısı vardı.

İki karar almıştı: Sofia'yla konuşmak ve Piskoposluk'a gidip Peder Yves'i gafil avlamak. İlkini başaramamıştı. Bütün sabah ve öğleden sonra Sofia'yla iletişim kurmaya çalışmıştı, ama Alexand-ra'dakiler sabah çok erken çıktığını söylemişti.

Bir sürü mesaj bırakmış, ama cevap alamamıştı. Kadına ulaşmak imkânsızdı. Peder Yves'e gelince, ertesi gün gidecekti adamı görmeye.

Elisabeth haklıydı; ne olduğunu bilmese de bir şeylere yaklaşıyordu.

Bakkalbaşı'nm adamları karabinyere gözetiminden sıvışmayı başardılar. Bir tanesi Merhamet Rahibeleri barınağının girişini izlemeye koyuldu, diğerleri dağıldı. Mezarlığa vardıklarında hava kararıyor, bekçi heyecanla adamları bekliyordu.

- Acele edin, gitmem gerek. Size ana kapının bir anahtarım vereyim; bakarsınız bir gece geç gelirsiniz, benim de gitmem gerekir.

Adamlara, girişini eli kılıçlı bir meleğin koruduğu anıtmezara kadar eşlik etti.

Dört adam yolu bir fenerle aydınlatarak içeri girip, toprağın derinliklerinde yok oldular.

İsmet yer altı odasında onları beliyordu. Yıkanmaları için su, biraz da yemek getirmişti. Adamlar aç ve yorgundu; tek istedikleri uyumaktı.

- Mehmet nerede?

- Bu gece tekrar dışarı çıkarsa diye, Mendiç'in bulunduğu yerin yakınlarında kaldı. Addaio haklı; Mendiç'in kendilerini bize götürmesini istiyorlar.

İnanılmaz bir izleme tertibatı almışlar, dedi adamlardan biri; o da diğer arkadaşı gibi Urfa'da polisti.

- Sizi fark ettiler mi? diye sordu İsmet endişeyle.

- Hayır, sanmıyorum, diye yanıtladı diğer adamlardan biri. Ama yine de belli olmaz, çok kalabalıklar.

- Dikkatli olmalıyız, izlendiğinizi düşünüyorsanız buraya gelmeyin, diye ısrar etti İsmet.

- Biliyoruz, biliyoruz; merak etme bizi buraya kadar takip etmediler.

Marco, sabah saat altıda Merhamet Rahibeleri barınağının yakınlarına konuşlanmıştı bile. Karabinyere ekibinin takviye edilmesini, "kuşların", dilsizi izlediklerini fark ettikleri o iki adamın takip edilmesini emretmişti.

- Sakın sizi görmesinler, onları kanlı canlı istiyorum. Madem dilsizin peşindeler demek ki bir örgüte üyeler; yani bizim aradığımız örgüte. Onları tutuklamaya çalışmalıyız, ama önce bir süre daha olta sallamamız gerek.

Adamları başlarıyla onayladı. Pietro bütün gece uyumamış olmasına rağmen ısrarla çalışmaya devam etmek istemişti.

- Emin ol, dayanabilirim. Dayanamadığını an söyler, biraz kestirmeye giderim.

Sofia, Ana'nın sıkıntılı bir sesle cep telefonuna bıraktığı mesajları dinlemişti. Oteldekiler, kızın beş kere aradığını söylemişlerdi. Aramamış olmaktan dolayı vicdan azabı duydu, ama gazetecinin zırvalarıyla oyalanma zamanı değildi. Olay kapandığında arardı; o ana dek tüm enerjisini Marco'nun emirlerini yerine getirmeye odaklayacaktı.

Karabinyere merkezine doğru yola çıkmak üzereydi ki belboylardan biri koşarak yanına geldi.

- Doktor Galloni, Doktor Hanım!

- Evet, ne oldu?

- Sizi telefondan arıyorlar, acil bir çağrı.

- Şimdi bakamam, santrala söyleyin mesaj alsınlar, sonra...

- Santraldan dediklerine göre, Bay D'Alaqua çok acil olduğunu söylemiş.

- D'Alaqua mı?

- Evet, sizi arayan beyin adı.

Minerva'nın şaşkın bakışları altında arkasını döndü, resepsiyondaki telefonlardan birine yöneldi.

- Ben Doktor Galloni, bir çağrım varmış sanırım.

- Ah Doktor Hanım, iyi ki sizi bulduk! Bay D'Alaqua sizi bulmamız için çok ısrar etti. Bir saniye.

Umberto D'Alaqua'mn sesinin tınısı farklıydı, sanki gerginliğini bastırmaya çalışıyor gibiydi. Sofia şaşırdı.

- Sofia...

- Evet benim. Nasılsınız?

- Sizi görmek istiyorum.

- Çok isterdim ama...

- Aması yok, arabam sizi on dakika sonra alacak.

- Üzgünüm. İşe gitmem gerekiyor. Bugün imkânsız. Bir şey mi oldu?

- Evet, size bir teklifte bulunmak istiyorum. Arkeolojinin benim için büyük bir tutku olduğunu biliyorsunuz. Suriye'ye gidiyorum. Oradaki bir kazının ihalesini kazandım. Birtakım parçalar bulunmuş, sizin değerlendirmenizi istiyorum. Yolda da sizinle konuşmak, size bir iş teklif etmek istiyorum.

- Teşekkür ederim ama şu sıralar gidemem, üzgünüm.

- Sofia, bazı fırsatlar insanın karşısına hayatta bir kez çıkar.

- Biliyorum, ama insanın bırakıp gidemeyeceği sorumlulukları oluyor. Ben de şu anda yapmakta olduğum işi bırakamam; iki üç gün bekleyebilirseniz, belki...

- Hayır. Üç gün bekleyebileceğimi sanmıyorum.

- Suriye'ye hemen gitmeniz mi gerekiyor, o kadar mı acil?

- Evet.

- Üzgünüm. Birkaç gün sonra gidebilirsiniz belki...

- Hayır, sanmıyorum. Hemen şimdi benimle gelmeyi kabul etmenizi rica ediyorum.

Sofia duraksadı. D'Alaqua'nın teklifi kadar, kararlı ses tonu da kadının kafasını karıştırmıştı.

- Neler oluyor? Söylesenize.

- Söylüyorum ya...

- Üzgünüm. Sizinle şu anda gidemediğim için gerçekten üzgünüm. Kapatmam gerek, beni bekliyorlar, bekletemem.

- Şansınız açık olsun.

- Evet, tabiî, teşekkürler.

Neden şans dilemişti? Kafası karışmıştı, D'Alaqua'nın çağrısını, şans dilerkenki pes etmiş ses tonunu anlayamıyordu. Neye şans diliyordu? Truva atı operasyonundan haberdar mıydı yoksa?

Dilsiz işi bitince, adamı arayacaktı. Bu çağrının nedenini anlamak istiyordu; bu Suriye teklifinin ardında bir şeyler gizlendiğinden emindi. Bu gizlenen şey de bir aşk macerası değildi tabiî ki.

- D'Alaqua ne istiyormuş? diye sordu Minerva merkeze doğru giderlerken.

- Kendisiyle Suriye'ye gitmemi.

- Suriye'ye mi? Neden Suriye?

- Çünkü orada bir arkeolojik kazı ihalesini almış.

- Bir aşk kaçamağı teklif etmiyordu yani.

- Teklif ettiği bir kaçamaktı, ama aşk kaçamağı değildi. Endişeliydi, fark ettim.

Merkeze vardıklarında Marco iki kez aramıştı bile. Huysuzluğu üzerindeydi.

Dilsize yerleştirdiği verici çalışmıyordu. Ötüyor, ama adamın gittiği yönü göstermiyordu. Ya dilsiz aleti bulmuştu, ya da alet bozulmuştu. Çok geçmeden, delikanlının lastik ayakkabılarını değiştirdiğini fark ettiler. Şimdi ayağında olanlar daha eski ve yıpranmıştı. Giydiği kot pantolon ve ceket de leş gibiydi.

Biri bu değiş tokuştan iyi kâr etmişti.

Dilsiz dışarı çıkmıştı; Carrara Parkı'na doğru gidiyordu. Parkta dolaştığını gördüler. Önceki günkü "kuşlar" ortalıkta görünmemişlerdi, en azından o ana dek.

Dilsizin elinde bir parça ekmek vardı; parçalayıp kırıntılarını kuşlara atıyordu. İki küçük kızın elinden tutmuş bir adamla karşılaştı. Sanki adam birkaç saniye boyunca gözlerini dilsize dik-miş, sonra adımlarını hızlandırmış gibi geldi Marco'ya.

Katil de Marco'yla aynı sonuca vardı. Adam dilsizin bağlantısı olmalıydı. Hâlâ ateş edemiyordu adama. İmkânı yoktu, bir düzineden fazla karabinyerenin koruması altındaydı. Ateş etmek, intihar olurdu. İki gün daha izleyecek, her şey aynı şekilde sürerse, kontratı bozacaktı; risk almak istemiyordu. Öldürmek dışındaki meziyeti temkindi. Asla yanlış bir adım atmazdı.

Ne Marco ne adamları ne de "kuşlar", hatta bu kez katil bile başka adamlar tarafından izlendiklerini fark etmediler.

Arslan kuzenini aradı. Evet, Mendiç'i görmüş, Carrara Parkı'n-da yanından geçmişti. İyi görünüyordu. Ama yere hiçbir kâğıt atmamış, hiçbir işarette bulunmamıştı; sadece özgür olduğunu bilmelerini ister gibi bir hali vardı.

Ana Jimenez taksiciye kendisini Torino Katedrali'ne götürmesini söyledi.

Piskoposluk'un ofislerine açılan kapıdan içeri girip Peder Yves'i sordu.

- Burada değil, dedi sekreter. Kardinale özel ziyaretlerinde eşlik ediyor; zaten sizin de randevunuz yok, yanılıyor muyum?

- Hayır, yanılmıyorsunuz, ama Peder Yves'in beni görmekten çok memnun olacağını biliyorum, diyerek kadını şaşırttı Ana. Densizce davrandığının farkındaydı, ama sekreterin küstahlığına katlanamıyordu.

Şansı yoktu. Sofia'yı tekrar aramış, yine bulamamıştı. Katedral çevresinde kalmaya, Yves de Charny dönene kadar vakit geçirmeye karar verdi.

Bakkalbaşı, adamlarından birinden rapor aldı. Mendiç hâlâ şehirde dolanıyordu; adamı öldürmek imkânsız gibiydi. Her taraf karabinyere doluydu; çocuğu izlemeyi sürdürürlerse, sonunda yakalanacaklardı.

Peder ne emir vereceğini bilemiyordu. Operasyon başarısız olabilir, Mendiç cemaatin yok olmasına yol açabilirdi. Mendiç'in babasının amcasını bir an önce dahil etmeleri gerekecekti. Bütün dişlerini çekeli, dilini kesip parmak izlerini yakalı günler oluyordu. Bir doktor, acı çekmemesi için ihtiyarı uyutmuştu.

Abgar'ın mimarı Marcius'unkine benzer bir fedakârlıktı yaptığı.

Mendiç izlendiğini hissediyordu. Tanıdık bir yüz gördüğünü sanmıştı; Urfalı bir adamdı. Acaba öldürmek için mi yardım etmek için mi oradaydı? Addaio'yu tanırdı; onun yüzünden cemaatin açığa çıkmasına izin vermeyeceğini biliyordu. Hava karanr kararmaz barınağa geri dönecek, mümkünse mezara sıvışacaktı. Çiti atlayıp mezarı arayacaktı. Mezarı da, anahtarın saklı olduğu yeri de çok iyi hatırlıyordu. Yeraltından Turgut'un evine gidecek, adamdan kendisini kurtarmasını isteyecekti. Fark edilmeden oraya varmayı başarırsa, Addaio kaçışını ayarlayabilirdi. Karabinyere yer altında onu aramaktan bıkana dek, iki ya da üç ay beklemek umurunda değildi. Tek istediği hayatını kurtarmaktı.

Porta Palazzo'ya, açık hava pazarına yöneldi; yiyecek bir şeyler alacak, işportaların arasında kaybolmaya çalışacaktı. Peşindekilerin pazar yerinde gizlenmesi daha zordu. Yüzlerini görebi-lirse, kaçmaya çalıştığında onları atlatmak daha kolay olurdu.

Adamı almaya evine gittiler. Bakkalbaşı hançeri uzattı. İhtiyar duraksamadan aldı. Yeğeninin oğlunu öldürecekti; çocuğun kanına başkalarının girmesindense kendi yapmayı yeğliyordu. Pederin cep telefonu mesaj geldiğini haber vererek öttü: Piazza della Republica'ya, Porta Palazzo'ya, pazar yerine doğru gidiyor.

Bakkalbaşı şoföre Porta Palazzo'ya gitmesini, Mendiç'in bulunduğunu söyledikleri yerin yakınlarında durmasını söyledi. İhtiyara sarılıp vedalaştı. Görevini yerine getirebilmesi için dua ediyordu.

Mendiç babasının amcasını gördü. Bir robot gibi ona doğru geliyordu. Sıkıntılı bakışlarından bir şeyler olduğunu anladı. Saygıdeğer bir ihtiyarın değil, umutsuz bir adamın bakışlarıydı bunlar. Neden?

Bakışları kesişti. Mendiç ne yapacağını bilemedi; kaçmalı mı yoksa belli etmeden adama yaklaşmalı mıydı? Belki de adam kendisine bir kâğıt verecek ya da kulağına bir mesaj fısıldayacak-tı. Akrabasına güvenmeye karar verdi.

Gözlerindeki sıkıntı hissettiği korkunun bir yansımasıydı herhalde, o kadar.

Addaio'ya, karabinyereye karşı duyduğu korkunun.

Bedenleri sürtüştü, Mendiç böğründe büyük bir acı hissetti. Çarpıştım, diye düşündü, sonra yaşlı adamın yere yığıldığını gördü, sırtına bir bıçak saplıydı.

Çevresindeki insanlar koşmaya, çığlık atmaya başladı; o da paniğe kapılıp aynısını yaptı. Birisi babasının amcasını öldürmüştü ama kim?

Katil diğerleri gibi korkmuş taklidi yaparak insanların arasında koşuşturuyordu. Başarısız olmuştu. Dilsizi öldüreceği yerde hançerini bir ihtiyara saplamıştı. Elinde bıçak taşıyan bir ihtiyara. Bıkmıştı, bir daha denemeyecekti. Kontrat yaptığı adam ona bütün gerçeği anlatmamıştı; gerçek olmadan, neyle karşı karşıya olduğunu bilmeden de çalışamazdı. Ona göre kontrat bozulmuştu. Avansı geri vermeyecekti, bu olay başına yeterince dert açmıştı zaten.

Marco ölmek üzere olan ihtiyarın yattığı yere geldi. Adamları arkasındaydı.

Mendiç onları uzaktan görebildi; "kuşlar" da. Karabinyere ortaya çıkmıştı, şimdi onları atlatmak daha kolay olacaktı.

- Ölmüş mü? diye sordu Pietro.

Marco boş yere adamın nabzını arıyordu. Adam gözlerini açtı, bir şey söylemek ister gibi bakıp son nefesini verdi.

Sofia ve Minerva olanları telsizden izlemişler, Marco'nun hızlı adımlarını, adamlara verdiği emirleri, Pietro'nun sorusunu duymuşlardı.

- Marco, Marco! Ne oldu? diye sordu Minerva heyecanla. Tanrı aşkına bir şeyler söyle!

- Biri dilsizi öldürmeye çalıştı; kim olduğunu bilmiyoruz, görmedik, ama o anda karşısına çıkan bir ihtiyarı öldürdü. Adamın üzerinde kimlik yok, kim olduğunu bilmiyoruz. Cankurtaran geliyor. Tanrım, ne boktan bir durum!

- Sakin ol. Oraya gelmemizi ister misin? dedi Sofia.

- Hayır, gerek yok, bizler merkeze geleceğiz. Peki ya dilsiz? Dilsiz hangi deliğe girdi? diye bağırdı Marco.

- Onu kaybettik, diyen bir ses duyuldu telsizden. Kaybettik, diye tekrar etti. Kargaşa sırasında sıvıştı.

- Sizi orospu çocukları! Nasıl kaçırırsınız?

- Sakin ol Marco, sakin ol... diyordu Giuseppe.

Minerva ve Sofia, Porta Palazzo'da gerçekleştiğini bildikleri sahneyi endişeyle izliyorlardı. Aylarca Truva atını hazırladıktan sonra, at dört nala kaçmıştı.

- Arayın! Herkes arasın!

Mendiç nefes almakta zorlanıyordu. Böğründe bir bıçak yarası vardı. Önce etinin yandığını hissetmişti, ama acı dayanılmaz hale gelmişti artık. En kötüsü, geride kan izleri bırakıyor olmasıydı. Durdu, kendine gelmek için bir kapının karanlığına sığındı. Peşindekileri atlattığını düşünüyordu, ama emin değildi.

Tek şansı mezarlığa varmaya çalışmaktı. Ama uzaktaydı, havanın kararmasını beklemeliydi. Peki ama nerede bekleyecekti? Nerede?

Ana, Porta Palatina'da oturduğu çay bahçesine doğru koşan bir grup insan gördü.

Ortalıkta bir katilin dolaştığını söyleyerek çığlık atıyorlardı. Bir delikanlı dikkatini çekti, o da koşuyordu, yaralı gibiydi, ama bir kapıdan girip yok oldu. insanların geldiği yöne doğru yürüyüp neler olduğunu anlamaya çalıştı. Ama kimse, etrafta bir katil olduğu dışında, tutarlı bir şey söyleyemedi.

Bakkalbaşı, ihtiyar ölürken Mendiç'in nasıl kaçtığını görmüştü. İhtiyarı kim öldürmüştü? Onlar mı? Ama neden ihtiyarı öldüreceklerdi ki? Olanları anlatmak için Addaio'yu aradı. Peder, Bak-kalbaşı'nı dinledi ve adama bir emir verdi.

Bakkalbaşı onayladı.

Ana, iki delikanlı gördü. Kapıdan giren gence benziyorlar, aynı yöne ilerliyorlardı. Garip bir şeyler olduğunu düşündü, hiç duraksamadan peşlerinden gitti. Urfalı iki adam, kendilerine doğru gelen kadının karabinyere olduğunu düşünüp geri çekildiler. Men-diç'i uzaktan gözetleyeceklerdi. Kadını inceleyecekler, gerekirse onu da öldüreceklerdi.

Dilsiz bir kapı buldu; apartmanın çöp bidonunun bulunduğu küçük bir odaya açılıyordu. Bidonun arkasına, yere oturdu, bayıl-mamaya çalışıyordu. Çok kan kaybediyordu, yarasına tampon yapması gerekiyordu. Üzerindeki ceketi çıkardı, zar zor astarını koparıp yarasını kapatacak bir bandaj elde etti; kuvvetlice bastırarak kanamayı durdurmaya çalıştı. Bitaptı, bu yerde ne kadar saklanabileceğini bilmiyordu. Belki de akşama, biri çöpü çıkarana kadar kalabilirdi. Gözlerinin karardığını hissetti ve bayıldı.

Yves de Charny ofisine geleli birkaç dakika olmuştu. Endişeli bir ifade vardı yüzünde. Sekreteri odasına girdi.

- Peder, rahip arkadaşlarınız buradalar; şu her zamankiler; Peder Joseph ve ve Peder David. Daha yeni geldiğinizi, onları kabul edebilecek misiniz, bilmediğimi söyledim.

- Evet, evet. Gelsinler. Ekselanslarının bugünlük bana ihtiyacı yok, Roma'ya gidiyor; buradaki işler de tamam. İsterseniz, öğleden sonra çalışmayabilirsiniz.

- Hemen yanımızda, Porta Palazzo'da bir cinayet işlendiğinden haberiniz var mı?

- Evet radyoda söylüyorlardı. Tanrım, ne kadar çok şiddet var!

- Ne demezsiniz Peder. Neyse, gitmemin bir mahzuru yoksa, bana çok uygun, kuaföre gidebilirim böylece; yarın kızımın evinde akşam yemeği var.

- Gidin, içiniz rahat olsun.

Peder Joseph ve Peder David, Peder Yves'in ofisine girdiler. Üç adam, sekreterin gittiğini teyit edecek kapı gürültüsünü duyana dek bakışarak bekledi.

- Neler olduğunu duydun mu? diye sordu Peder David.

- Evet. Adam nerede?

- Yakınlardaki bir eve sığındı. Merak etme, bizimkiler tetikte. Şimdi içeri girmek akıllıca olmaz. Gazeteci kız tam karşısında.

-Neden?

- Rastlantı eseri, çay bahçesinde meşrubat içiyor, seni beklerken vakit öldürüyordu. Buraya gelirse yapmamız gerekecek, diye yanıtladı Peder Joseph.

- Burada yapmak akıllıca olmaz bence.

- Kimse yok ki, diye ısrar etti Peder Joseph.

- Hayır, hiç belli olmaz. Peki ya Doktor Hanım?

- Karabinyere merkezinden çıksın, her an olabilir. Her şey hazırlandı, diyerek bilgi verdi Peder David.

- Bazen...

- Bazen, sen de bizim gibi tereddüt ediyorsun, ama bizler askeriz, emirlere itaat ediyoruz, dedi Joseph.

- Ama ben bunun gerekli olduğunu düşünmüyorum.

- İtaat etmekten başka çaremiz yok.

- Evet ama bu, sonuçta itaat de etsek, kendi adımıza düşünemeyeceğimiz, itirazımızı dile getiremeyeceğimiz anlamına gelmiyor. Bize kendi adımıza düşünmek öğretildi.

Şans Marco'dan yanaydı. Giuseppe, vericiden "kuşlar"dan birini katedral yakınlarında gördüğünü bildirmişti az önce. Arkadaşının işaret ettiği yöne, bir ölüm kalım meselesi gibiymişçesine koştu. Meydana vardığında adımlarını diğer yayalarmkine uydurdu; insanlar gruplar halinde bir saat önceki olayları konuşuyordu.

- Neredeler, diye sordu Giuseppe'ye yaklaşarak.

- Orada, çay bahçesine oturdular, her zamanki iki kişi.

- Bütün ekiplerin dikkatine, kendinizi belli etmenizi istemiyorum. Pietro, buraya gel; geri kalanlar meydanı kuşatsın, ama bunu uzaktan yapsınlar. Bu "kuşlar" çok zeki; uçmayı bildiklerini kanıtladılar bize.

Yarım saat sonra "kuşlar" uçmaya başlıyordu. Polisin bir kez daha peşlerinden geldiğini fark etmişlerdi. Önce biri kalktı, dalgın dalgın meydanı aştı, o anda geçmekte olan bir otobüse bindi.

Diğeri, ters yöne doğru ilerleyip koşmaya başladı. Onu belli etmeden izlemenin yolu yoktu.

- Ne demek bir kez daha kaybettik? diye bağırdı Marco karşısında, olmayan birine.

- Bağırma, dedi Giuseppe vericiden, meydanın diğer köşesin-deydi. Herkes sana bakıyor, tek başına konuşuyorsun diye seni deli sanacaklar.

- Bağırmıyorum! diye bağırdı tekrar Marco. Ne boktan durum? Amatörlere benziyoruz. Dilsizi elimizden kaçırdık, şimdi de akrabası "kuşlar" kaçtı. Tekrar görürsek tutuklayacağız, tekrar kaybetmeyi göze alamayız. Onlar aradığımız örgütün bir parçası. Gördüğüm kadanyla da konuşuyorlar, dilsiz değiller. Öttürüp, bütün bildiklerini anlattırmazsam bana da Marco demesinler.

Urfalı adamlardan ikisi bulundukları yerde Mendiç'in çıkmasını bekliyorlardı.

Meydanda karabinyere olduğunu biliyorlardı, ama bu riski göze almak zorundaydılar. Arkadaşları fark edildiklerini anlayınca gitmek zorunda kalmıştı.

Üç kişilik takviye kuvvetinin adamları da kendilerini yakın takibe almıştı. O anda meydanda kaç polis olduğuna dair tam bir fikir geliştirmişlerdi. Ama ne onların ne de Marco ve adamlarının bildiği bir şey daha vardı: hepsi, çok daha hazırlıklı adamlar tarafından izleniyordu; o kadar ki uzman karabinyere bakışları bile fark etmiyordu onları.

Hava kararıyordu. Ana Jimenez, Peder Yves'le tekrar şansını denemeye karar verdi. Ofislerin zilini çaldı, ama kimse cevap vermedi. Kapıyı itip içeri girdi.

Kimse kalmamış, kapıcı henüz kapıyı kilitlememişti. Peder Yves'in ofisine yöneldi, tam varmak üzereyken sesler duydu.

Konuşan adamın sesini tanıyamadı, ama söylediklerini duyduğunda ses çıkarmamaya, orada olduğunu belli etmemeye karar verdi.

- Demek yer altından geliyorlar. İzlerini kaybettirdiler demek. Diğerleri? Peki, oraya gidiyoruz. Büyük olasılıkla o da buraya sığınmaya çalışacaktır, en güvenli yer burası.

Peder Joseph cep telefonunu kapattı.

- Karabinyere, nerede olduklarını bilmiyor. Addaio'nun iki adamını kaybetmişler, Mendiç de hâlâ o binada saklanıyor. Hâlâ çok fazla insan var etrafta. Her an çıkabilir bence. Saklandığı yer fazla güvenli değil.

- Marco Valoni nerede? diye sordu Peder David.

- Operasyon kontrolünden çıktığı için çok sinirliymiş, diye yanıtladı Peder Joseph.

- Gerçeğe düşündüğünden daha yakın, diye araya girdi Peder Yves.

- Hayır, değil, diye iddia etti David denen dinadamı. Hiçbir şey bilmiyor; tek iyi fikri: bir örgüte ait olduğunu düşündüğü için, Mendiç'i yem olarak kullanmak. Ama cemaatle ilgili, hele hele bizimle ilgili hiçbir şey bilmiyor.

- Hiç kendini aldatma, diye diretti Peder Yves. Tehlikeli bir şekilde cemaate yaklaşıyor. Bir kere, Sindone'yle bağlantılı fazlasıyla Urfalı olduğunun farkına vardılar. Doktor Galloni, hedefi on ikiden vurdu; dün, Kaçakçılık Masası ekibine, Urfa'nın geçmişinin katedralde olanlarla bir bağlantısı olduğu sonucuna vardığım anlattı. Bilişimci kız hariç kimse ona kulak asmadı, ama Valoni zekidir; her an olayı doktor kadın kadar açık görebilir. Böyle bir kadının...çok üzücü.

- Neyse, diye sözlerini kesti Peder Joseph. Bizi yer altında bekliyorlar. Dua edelim de Turgut ile yeğeni içeride olsunlar. Bizimkiler mezarlığa varmış bile.

- Bizimkiler, her zaman olduğu gibi, her yerdeler zaten, diye altını çizdi Peder Yves.

Adamlar kapıya doğru yöneldiler. Ana, bir dolabın arkasına saklandı. Korkuyordu.

Artık Peder Yves'in sıradan bir rahip olmadığını biliyordu. Tapınakçı mıydı yoksa başka bir örgütün üyesi mi? Ya yanındaki adamlar? Seslerinden genç oldukları anlaşılıyordu.

Çıktıklarını görünce nefesini tuttu. Orada olduğunu fark etmemiş gibi görünüyorlardı; antreyi koşar adım aşmışlardı. Nefesini tutarak bekledi, sonra filmlerde gördüğü gibi duvarlara sürtüne-rek peşlerinden gitti.

Küçük bir kapıdan geçerek katedral kapıcısının odasına yöneldiler. Peder Yves kapıyı vurdu, cevap alamadı. Birkaç saniye sonra, yanındaki genç adamlardan biri bir maymuncuk çıkararak açtı kapıyı.

Ana, dehşet ve şaşkınlık içinde olanları izliyordu. Bir kez daha duvara yapışarak kapıcının evinin girişine doğru ilerledi. Hiçbir ses duymadı, içeri girmeye karar verdi. Yakalanmamak için dua etti; yakalanırsa öne süreceği bahaneleri geçirmeye başladı kafasından.

48

Mendiç bir gürültüyle yerinden sıçradı. Kendine geleli epey oluyordu. Yarası acı veriyordu; kanı kurumuş, kirli gömleği üzerinde bir tabaka oluşturmuştu. Ayakta durabileceğinden emin değildi, ama denemesi şarttı.

Babasının amcasının garip bir biçimde ölüşü aklına geldi. Amcasını, kendisine yardım edeceğini bildiği için, Addaio mu öldürtmüştü?

Kimseye, hele hele Addaio'ya hiç güvenmiyordu. Peder kutsal, ama katı bir adamdı, cemaati korumak için her şeyi yapabilirdi. Kendisi ise, istemeden de olsa cemaatin keşfedilmesine neden olabilirdi. Özgürlüğüne kavuştuğu andan beri bundan kaçınmaya çalışıyordu, ama Addaio onun bilmediği bir şeyler biliyordu herhalde; onu öldürmeye çalışması olmayacak bir şey değildi.

Çöp odasının kapısı açıldı. Elinde çöp torbası taşıyan orta yaşlı bir kadın Mendiç'i görüp çığlık attı. Genç adam insanüstü bir gayretle ayağa kalkıp kadının ağzını kapattı.

Hiçbir şey söyleyemezdi, dili yoktu; ya kadın sakinleşecek ya da kendinden geçene dek ona vurması gerekecekti. Allah hakkı için, asla kadın dövmemişti; ama bu kez söz konusu olan hayatıydı.

Dilini kopardıklarından beri ilk defa konuşamamaktan sonsuz bir iç sızısı hissetti. Kadını duvara doğru iterken, titrediğini fark etti. Ağzını örten elini çekerse, tekrar bağıracağından korktu. Ensesine bir darbe indirip bayıltmaya karar verdi.

Kadın, yerde uzanmış, zorlukla nefes alıyordu. Çantasını açtı, aradığını buldu: bir tükenmezkalem ve içinden bir sayfa kopardığı bir ajanda. Alelacele bir şeyler yazdı.

Kadın kendine gelmeye başladığında, Mendiç ağzını kapatıp kâğıdı verdi.

"Peşimden gelip, istediklerimi yaparsanız başınıza hiçbir şey gelmeyecek. Ama kaçmaya yeltenir ya da bağırırsanız, ölürsünüz. Arabanız var mı?"

Kadın bu garip mesajı okuyup başıyla onayladı. Mendiç elini yavaşça ağzından çekti, ama koşup gitmemesi için sıkıca tuttu.

- Marco, duyuyor musun beni?

- Söyle Sofia.

- Neredesin?

- Katedral yakınlarında.

- Güzel. Adlî tıptan haber aldım. Öldürülen ihtiyarın dili de, parmak izi de yokmuş. Dilinin iki hafta kadar önce kesildiğini tahmin ediyor, parmak izlerini de o tarihlerde yakmışlar. Üzerinde kimliğini belli edecek hiçbir şey yok, hiçbir şey. Ah! hiç dişi de yok. Ağzı boş bir mağara gibi.

- Ha siktir!

- Adlî tıpçı henüz otopsiyi tamamlamamış, ama elimizde bir dilsiz daha olduğunu bilmemiz için çıkıp aramış.

- Ha siktir!

- Marco, "Ha siktir"den başka bir şey söylemeyecek misin?

- Kusura bakma Sofia, üzgünüm. Dilsiz, bizim dilsiz, buralarda bir yerlerde biliyorum. Biri onu öldürmek ya da kaçırmak ya da korumak istiyor, bilmiyorum. Teşhis ettiğimiz iki "kuş" uçup gitti, ama başkaları da olduğuna eminim; işin kötüsü pazar yerinde ihtiyan öldürdüklerinde, biz kendimizi ele verdik. Eğer başka "kuşlar" varsa, onlar bizim kim olduğumuzu biliyor, ama biz onların kim olduğunu bilmiyoruz. Bizim dilsiz de bir türlü ortaya çıkmıyor.

- İzin ver, biz oraya gelelim. Minerva ile beni tanımıyorlar, sizin yerinize geçebiliriz.

- Hayır, bu tehlikeli olur. Başınıza bir şey gelirse kendimi asla affetmem. Orada kalın.

Pietro'nun sesi Marco'nun konuşmasını böldü.

- Dikkat Marco! Dilsiz meydanın köşesinde. Yanında bir kadın var. Ona sarılmış. Tutuklayalım mı?

- Ne için? Ne işe yarar ki? Tutuklamak saçma olur. Onunla ne işin var ki? Gözden kaybetmeyin, oraya geliyorum. Biz onu gör-düysek, örgüttekiler de görmüştür. Hata istemiyorum, tekrar kaçarsa ağzınıza sıçarım.

Kadın Mendiç'i arabasına götürdü. Küçük bir arabaydı. Kapıyı açtığında, adam onu itip, direksiyona oturdu.

Mendiç zorlukla nefes alıyordu, ama arabayı çalıştırıp akşam trafiğinin karmaşasına girmeyi başardı.

Marco'nun adamları yakın takipteydi. Cemaatinkiler de. Hepsinin peşinde de, hiçbirinin farkına varamadığı, sessiz bir ordu vardı.

Dilsiz, şehrin sokaklarında dolanmaya başladı. Kadını başından atmalıydı, ama bunu yaptığı anda karabinyereye haber vereceğini biliyordu. Yine de bu riski almalıydı, onu mezarlığa götüremezdi. Tabiî; arabayı mezarlığın yakınlarında bırakırsa, karabinyere izini sürebilirdi. Ama yürüyecek halde değildi. Kendisini son derece bitkin hissediyordu, çok kan kaybetmişti. Mezar bekçisinin kulübesinde olması için dua etti; arabayı yok etmesi için ona verebilirdi.

Adamcağız, cemaat üyesi bir kardeşiydi; kendisine yardım ederdi. Addaio kendisini öldürmelerini emretmediyse yardım ederdi tabiî.

Bir karar aldı; mezarlığa doğru gidecekti. Yeterince yaklaştıklarında -ama yine de kadının, nereye sığınacağını anlamasına yetecek kadar yakına değil- arabayı durdurdu.

Kendisine bir kez daha dehşet içinde bakmakta olan kadının çantasını aldı.

İçinden tükenmez kalem ve kâğıt alıp, yazmaya koyuldu.

"Sizi bırakacağım. Polise haber verirseniz bedelini ödersiniz. Sizi şimdi korumaları hiç fayda etmez; korumayacakları bir gün gelir, işte o gün karşınızda beni bulursunuz. Şimdi gidin ve olanları kimseye anlatmayın. Anlatırsanız peşinize düşerim, unutmayın."

Kadın notu okudu, bakışları dehşetle dolmuştu.

- Yemin ederim hiçbir şey söylemeyeceğim, ama lütfen bırakın gideyim... diye yalvardı.

Mendiç kâğıdı aldı, paramparça edip camdan attı. Sonra zorlukla arabadan inip doğruldu. Mezarlığa varamadan tekrar bayılmaktan endişe ediyordu. Duvara yaklaştı; uzaklaşan arabanın gürültüsünü dinleyerek yürümeye koyuldu.

Uzun bir süre yürüdü. Ağn dayanılmaz olduğunda bir süre oturuyor, kurtulmasına izin vermesi için Tann'ya dua ediyordu. Yaşamak istiyordu; ne cemaat için ne de başka biri için hayatını fe-da etmek istiyordu. Zaten dilini ve hayatının hapiste geçirdiği iki senesini feda etmişti.

Marco dilsizin yalpalayan karaltısını gördü. Yaralı olduğu, zorlukla yürüdüğü apaçıktı. Adamlarına, genç adamı gözden kaybetmemelerini, ama arayı korumalarını emretti. Dilsizi izleyen iki yeni "kuş" görmüşlerdi. Uzaktan, belli etmeden takip ediyorlardı. Diğerleri uçup gitmişti.

- Dikkatli olun, hepsini tutuklamamız gerek. "Kuşlar" dilsizi izlemekten vazgeçerse, ne yapmanız gerektiğini biliyorsunuz. İkiye ayrılacağız; yarımız "kuşların", diğerleri de dilsizin peşinden gidecek.

Bakkalbaşı'nın adamları Mendiç'i temkinli bir mesafeden izlerken, alçak sesle konuşuyorlardı.

- Mezarlığa doğru gidiyor. Tünele varmak istediğinden eminim. İnsanların görüş alanından çıkar çıkmaz ateş edeceğim, dedi bir tanesi.

- Sakin ol. İzlendiğimizi hissediyorum. Karabinyere aptal değildir. Belki de Mendiç'in mezara girmesine izin verip ardından da kendimiz girsek daha iyi olur. Silahlara davranırsak hepimizi tutuklarlar, diye yanıtladı öbürü.

Güneş ufukta batmaya başlamıştı. Mendiç adımlarını sıklaştırdı; bekçi kapıyı kapatmadan mezarlığa girmek istiyordu. Yoksa duvardan atlamak zorunda kalacaktı; bunu yapabilecek durumda değildi. Adımlarını olabildiğince hızlandırdı, ama durmak zorunda kaldı. Kanaması tekrar başlamıştı. Kadından aldığı mendili yaraya bastırdı. Mendil temizdi en azından.

Mezarlık girişindeki servilerin yanı başında bekçinin karaltısı seçiliyordu.

Bekliyormuş, sanki bir şeyin ya da birinin yolunu gözlüyormuş gibiydi.

Adamın endişesini, hatta korkusunu sezebiliyordu. Geldiğini görünce, parmaklıkları kapamaya başladı. Ama Mendiç olağanüstü bir gayretle kapıya vanp iki kanadın arasından içeri girmeyi başardı. Bekçiyi itip adama öfkeyle baktıktan sonra, 117 numaralı mezara doğru yürüdü.

Marco'nun sesi, operasyona katılan bütün karabinyereye ulaştı. Mezarlığa girdi, bekçi onu içeri sokmak istemiyor gibiydi, ama dilsiz adamı itti. Sizler de içeri girin. "Kuşlar"a ne oldu? Telsiz dalgaları üzerinden bir ses duyuldu.

- Senin görüş alanına girmek üzereler. Onlar da mezarlığa doğru gidiyorlar.

"Kuşlar"da kapının anahtarı olduğunu görmek, Marco ve adamlarını şaşırttı. Kapıyı açıp içeri girdiler, arkalarından kapatmayı da unutmadılar.

- Vay be! Bunların anahtarı varmış! dediği duyuldu bir karabinyerenin.

- Biz ne yapıyoruz? diye sordu Pietro.

- Kilidi kırmaya çalışacağız. Kıramazsak, duvarın üzerinden atlarız, dediği duyuldu Marco'nun.

Kapıya vardıklarında karabinyerelerden biri maymuncukla kilidi zorladı. Kaçakçılık Masası şefinin sabırsız bakışları altında birkaç dakika uğraştıktan sonra açabildi.

- Giuseppe bekçiyi bul. Çıktığını görmedik, buralardadır. Ya saklanmıştır ya da... Ne bileyim, bul işte.

- Peki Şef. Sonra ne yapayım?

- Adamın söylediklerini dinledikten sonra karar veririz. Yanına bir karabinyere al, desteğe ihtiyacın olabilir.

- Tamam.

- Pietro, sen benimle gel. Nereye gitti bunlar? diye sordu Marco karabinyerelere vericiden.

- "Kuşlar" kapısında mermerden bir melek olan bir anıtmezara doğru gidiyorlar galiba, dedi bir ses.

- Nerede olduğunu söyle, geliyoruz.

Ana Jimenez, Turgut'un evine girdiğinde içeride kimse yoktu. Peder Yves ve arkadaşları katedral kapıcısının evinden yok olmuşlardı sanki. Bir şeyler duymaya çalışarak kıpırdamadan durdu, ama mütevazı ev tam bir sessiliğe gömülmüştü.

Etrafı araştırmaya koyuldu, dikkat çekici hiçbir şey göremedi. Korkarak oda kapısını itti. Orada da kimse yoktu, ama yatak yerinden oynatılmış gibiydi; şaşırdı. Usulca yanına gidip biraz daha ittirdi. Garip bir şey görmeyince oturma odasına geri döndü. Sonra mutfağı araştırdı; banyoya bile girdi. Sıfır. Hiç kimse yoktu, ama Ana orada olmaları gerektiğini biliyordu; giriş kapısından çıkmamışlardı.

Evi tekrar gözden geçirdi. Mutfakta gömme dolaba açılan bir kapı vardı. Duvara vurdu, ama sağlam görünüyordu. Sonra bakışlarını ahşap zemine çevirdi; diz çöküp bir delik aramaya koyuldu. Bir yerlere çıkan gizli bir kapı olacağı sonucuna varmıştı artık.

Zeminden altı boşmuş gibi ses geliyordu. Kaldırmak için bir şey aradı mutfakta.

Bir bıçak ve çekiçle döşemeleri kaldırmayı başardı. Teker teker yerinden söktüğünde toprağın derinliklerine giden bir merdiven çıktı karşısına.

Karanlıktı, çıt çıkmıyordu.

Evden çıktılarsa, buradan çıkmışlardı. Bir fener ve kibrit aramaya karar verdi.

Küçük bir fener bulması vakit aldı. Fazla aydınlatmıyordu, ama başka çaresi yoktu. Bir de kibrit kutusu attı cebine. Bakışlarıyla yer altında ihtiyacı olabilecek başka şeyler aradı; iki temiz mutfak beziyle bir mum aldı.

Üniversiteyi bitirmesine yardımcı olduğuna inandığı zorlukların azizesi Gema'ya sığınarak, nereye çıktığı belli olmayan dar merdivenlerden inmeye başladı.

Mendiç tünelde el yordamıyla ilerliyordu. Bu nemli ve yapışkan zeminin her karışı aklındaydı. Bekçi mezara ulaşmasına engel olmaya çalışmıştı, ama eline bir kürek aldığım, kendisine vurmaya hazırlandığını görünce vazgeçmişti. İhtiyar koşarak kaçmış o da anıtmezara ulaşmıştı. Anahtar orada, içinde bitkiler olan bir saksının altında saklı duruyordu. Kilide soktu, içeri girip, lahdin arkasındaki yayı buldu; katedrale kadar uzanan yer altı tüneline inen merdiven belirdi önünde.

Zorlukla nefes alıyordu. Tünelin havasızlığı ve kokusundan midesi bulandı, ama hayatta kalmak için tek şansının Turgut'un evine varmak olduğunu biliyordu.

Acının ve halsizliğin üstesinden gelerek ilerlemeye devam etti.

Çakmağın ışığı geçidi aydınlatmaya yetmiyordu, ama elinde sadece bu vardı. En büyük korkusu karanlıkta kalıp yönünü kaybetmekti.

Birkaç dakika sonra Bakkalbaşı'nın adamları içerideydiler. Hızlı adımlarla melekli anıtmezara doğru yürüdüler. Buranın da bir anahtarı vardı adamlarda.

Birkaç saniye içinde, Mendiç'in peşinden mezarlığın derinliklerine girmişlerdi.

- Buraya girdiler, dedi bir karabinyere.

Marco insan boyundaki meleği inceledi; kılıcını çekmiş, yolunu kesiyordu sanki.

- Ne yapıyoruz? diye sordu Pietro.

- Tabiî ki içeri girip onları arayacağız.

Bir kez daha kilit açma uzmanı karabinyereye başvurmaları gerekti. Bu kez daha çok uğraştı; kilit sistemi çok karmaşıktı. Marco ve adamları sigara içerek bekliyordu; izlendiklerinin farkında değillerdi. Görünmez adamlar, en tahmin edilmeyecek köşelerden gözetliyordu onları.

Turgut ile İsmet yer altındaki gizli odada sinirli sinirli dolanıyorlardı.

Urfa'dan gelen adamlardan üçü, onlarla birlikte bekliyordu. Karabinyereden sıvışmayı başarmışlar, saatlerdir bu gizli odada bekliyorlardı. Bakkalbaşı'nın diğer adamları gelmek üzere olmalıydı. Peder, çok büyük bir olasılıkla Mendiç'in de geleceğini haber vermişti; sakin olmalı diğer kardeşlerin de orada olmalarını beklemeliydiler. Sonra ne yapmaları gerektiğini zaten biliyorlardı.

Telaşlı ayak sesleri duydular, Turgut ürperdiğini hissetti. Yeğeni adama güç vermek için sırtını sıvazladı.

- Sakin ol, sorun yok. Emirler belli, ne yapmamız gerektiğini biliyoruz.

- Korkunç bir şey olacağını hissediyorum.

- Şom ağızlılık yapma! Her şey öngördüğümüz gibi olacak.

- Hayır, bir şeyler olacak, biliyorum.

- Lütfen sus!

Kuytulara gizlenip bir süredir onlan izleyen üç rahibin sessiz adımlannı ne Turgut ne de İsmet duymuştu. Peder Yves, Peder David ve Peder Joseph, kilise rahibinden çok birer komandoyu andınyorlardı.

Mendiç koşarak odaya girdi. Sadece Turgut'u görecek vakti bulabildi; sonra gözü karardı ve bayıldı. İsmet yanına çöküp nabzını tuttu.

- Aman Tannm! Kanaması var; ciğerine yakın bir yerden yaralanmış. Ciğerini etkilememiş sanınm, yoksa şimdiye kadar ölmüş olurdu. Bana su ve yarayı temizleyecek bir şeyler getir.

Turgut'un gözleri fal taşı gibi açılmıştı, yeğenine bir şişe su ve bir havlu uzattı. İsmet, kirli gömleği Mendiç'in bedeninden çıka-np attı, dikkatle yarayı temizledi.

- Burada bir ilkyardım çantası yok muydu?

Turgut başıyla onayladı, konuşacak hali yoktu. İlkyardım çantasını bulup yeğenine uzattı.

İsmet yarayı tekrar, bu kez oksijenli suyla sildi. Sonra pamukla dezenfekte edici bir ilaç sürdü üzerine. Mendiç için ancak bu kadanru yapabilirdi.

Bakkalbaşı'nın adamlan tedaviye izin vermişlerdi, ama bu kadar uğraşmaya değmeyeceğini, Mendiç'in ne olursa olsun öleceğini düşünüyorlardı. Addaio böyle olmasını istiyordu.

- Hiç boşuna tedavi etme.

Karanlığın içinden Bakkalbaşı'nın bir adamı daha çıktı. Cemaatten, tanıdık, Urfalı bir polisti. Çok geçmeden, iki adam daha geldi peşinden. Birkaç dakika kovalamacanın aynntılannı konuşmaya daldılar. Sohbet, yer altı tünelinden gelenleri duymalanna engel oldu.

Marco, yanında Pietro ve bir düzine karabinyereyle odaya daldı. Silahları onlara çevrilmişti.

- Kıpırdamayın! Hareket etmeyin! Hepiniz tutuklusunuz! diye bağırdı Marco.

Konuşmaya devam edecek vakti olmadı; karanlıktan çıkan bir mermi neredeyse isabet ediyordu Kaçakçılık Masası şefine. Adamlanndan ikisi vuruldu.

Bakkalbaşı'nın adamları da kargaşayı fırsat bilip ateş açtı.

Marco ve yanındakiler, Bakkalbaşı'nın adamlan gibi, korunmaya çalışıyorlardı; ilk ateş edenin Bakkalbaşı'nın adamlan olmadığının farkındaydılar.

Marco pozisyon değiştirip Bakkalbaşı'nın adamlannın arkasına geçmek için sürünmeye başladı, ama ilerleyemedi. Bir kez daha, göremediği bir yerden ateş etmişlerdi. Tam o sırada bir kadının bağırdığı duyuldu.

- Dikkat et Marco! Burada, yukarıdalar! Dikkat!

Ana, kendini ele vermişti. Yer altı odasına giden galeriyi aştıktan sonra bulduğu üç rahipten uzun süre gizlenmiş, hiç kıpırdamamıştı. Peder Yves, afallamıştı, arkasını döndü.

-Ana!

Genç kız koşmaya çalıştı, ama Peder Joseph daha hızlıydı, gazeteciyi sımsıkı kavradı. Kızın son gördüğü, başını hedef alan bir eldi. Rahibin darbesiyle kendinden geçti.

- Ne yapıyorsun? diye sordu Yves de Charny.

Cevap alamadı. Alamazdı. Her taraftan silah sesleri geliyordu; onlar da hem karabinyerelere hem de Urfalılara cevap vermek zorundaydı.

Birkaç dakika geçmişti ki, bambaşka adamlar daldı içeri. Bunlar görünmez adamlardı. Herkese ateş edip Turgut'u, yeğeni İsmet'i ve Bakkalbaşı'nın iki adamını öldürdüler.

Silah seslerinin titreşimleri yeraltı odasının tavanından taş ve kum dökülmesine yol açıyor, ama adamlar ateş etmeye, birbirlerini öldürmeye ara vermiyorlardı.

Ana kendine geldi. Başı feci şekilde ağrıyordu. Zar zor doğruldu. Üç rahip, kazın tam önündeydiler; ateş ediyorlardı. Yeni gelen görünmez adamların varlığından haberi yoktu. Marco'ya yardım etmeye karar verdi; ayağa kalktı, eline bir taş alarak rahiplerin olduğu yere yöneldi, olanca gücüyle Peder David'e vurdu. Başka bir şey yapmaya vakti olmadı. Peder Joseph kıza tam ateş edecekti ki yer altı odasının tavanından taş yağmaya başladı. Taşlardan biri Peder Joseph'in omzuna isabet etti.

Yves de Charny de yaralanmıştı; hırsla, bastıramadığı bir öfkeyle kıza bakıyordu. Ana hem rahipten hem de hızla düşen taşlardan kaçmak için koşmaya başladı. Silah seslerinin ve taşların gümbürtüsü arasında girişi bulamadı.

Kaybolmuştu, Peder Yves bağırıyordu, ama adamı duyamıyordu.

Yer altı odasının çökerken çıkardığı sağır edici gürültüyle paniğe kapıldı. Yves de Charny'den başka Marco'nun da ismini bağırdığını duyuyordu. Ayağı takılıp yere düştü. Etraf karanlıktı; omzunu kavrayan eli hissettiğinde bir çığlık attı.

-Ana!

- Aman Tanrım!

Nerede olduğunu bilmiyordu. Her yer karanlığa gömülmüştü. Başı ağnyordu, her tarafı yara bere içindeydi. Dehşete kapıldı. Onu tutan elin Yves de Charny'ye ait olduğunu biliyordu. Kurtulmaya çalıştığında adam karşı koymadı. Ne Marco'nun ne de silahların sesini duyuyordu artık. Neler oluyordu? Neredeydi? Hıçkırığını bastırmak için tüm gücüyle bağırdı.

- Ana kaybolduk, buradan çıkamayacağız.

Yves de Charny'nin kesik kesik konuşmasından adamın yaralı olduğunu anladı.

- Peşinizden gelirken feneri kaybettim, dedi rahip. Yani karanlıkta öleceğiz.

- Susun, susun!

- Üzgünüm Ana, üzgünüm. Sizin ölmeniz gerekmiyordu. Ölmeniz için bir neden yoktu.

- Beni öldüren sizlersiniz! Hepimizi öldürüyorsunuz!

Rahip sustu. Ana, çantasındaki mum ve kibritleri aradı. Bulduğunda bir sevinç kapladı içini. Eli cep telefonuna değdi. Mumu yaktığında Peder Yves'in meleği andıran yüzünün acıyla kasılmış olduğunu gördü. Ağır yaralıydı.

Ana ayağa kalktı, içine kısıldıkları oyuğu dolandı. Fazla büyük değildi, hiçbir çıkışı yoktu. Oradan canlı çıkamayacağını düşündü.

Rahibin yanma oturdu; kaderine razı olmuştu. Gazeteci olarak son kozunu oynamaya karar verdi. Peder Yves, kızın çantasından cep telefonunu çıkardığını görmedi.

En son Sofia'yı aramış, cevap alamamıştı. İnşallah şimdi cevap verirdi. İnşallah telefonunun güçlü vericisi seslerini yer altı odasının ölümcül duvarlarından öteye taşıyabilirdi. Bir tuşa basması, Sofia'nın numarasının otomatik olarak çevrilmesi için yeterli olacaktı.

Turgut'un evinden aldığı mutfak bezlerinden birini, camlaşmış gözlerle kendisine bakan Peder Yves'in yarasına bastırdı.

- Üzgünüm Ana.

- Evet, söylemiştiniz. Şimdi bana bunun nedenini anlatın. Bu çılgınlığın nedeni ne?

- Ne anlatmamı istiyorsunuz? Ne önemi var, nasıl olsa öleceğiz.

- Neden öleceğimi bilmek istiyorum. Siz de arkadaşlarınız gibi Tapınakçısınız.

- Evet, Tapınakçıyız.

- Peki diğer adamlar kimdi? Şu Türk'e benzeyen, katedralin kapıcısının yanındakiler.

- Onlar Addaio'nun adamları.

- Addaio kim?

- Peder. Kutsal Kefen Cemaati'nin pederi. Onu istiyorlar...

- Sindone'yi mi?

- Evet.

- Çalmak mı istiyorlar.

- Onlara ait. İsa onlara yollamış.

Ana adamın sayıkladığını düşündü. Mumu yüzüne yaklaştırdığında, rahibin dudaklarında beliren gülümsemeyi gördü.

- Hayır, delirmedim. Bakın, I. yüzyılda, Edessa'da Abgar isimli bir kral vardı. Cüzamlıydı, İsa'nın Kefeni sayesinde iyileşti. Efsane böyle. Edessa'nın ilk Hıristiyan cemaatinin soyundan gelenler de buna inanıyorlar. Birinin kefeni Edessa'ya götürdüğüne, Ab-gar'ın da ona sanlarak iyileştiğine inanıyorlar.

- Kim götürmüş peki?

- İnanışa göre, İsa'nın müritlerinden biri.

- Ama Sindone pek çok badire atlatmış, Edessa'dan çıkalı yüzyıllar olmuş...

- Öyle ama, Bizans imparatorunun orduları şehrin Hıristiyan-lannın elinden...

- Romanos Lekapenos mu?

- Evet, Romanos Lekapenos Sindone'yi ellerinden aldığında, onu geri alana dek mücadele edeceklerine yemin etmişler. Edes-sa'nın Hıristiyan cemaati dünyadaki en eski cemaatlerdendir. Onlar, emanetlerim geri alma, bizler almalarını engelleme fikrinden bir gün bile geri adım atmadık. Kefen artık onlara ait değil.

- Dilsizler bu cemaatten mi?

- Evet, Addaio'nun askerleri; Sindone'yi geri alabilmek için dillerini feda etmeyi şeref sayan delikanlılar. Polise yakalanırlarsa konuşmasınlar diye kesiyorlar dillerini.

- Bu çok vahşice bir şey!

- Abgar'ın mimarı Marcius'un da böyle yaptığı anlatılır. Bizler Sindone'yi ele geçirmelerine, tutuklanmalarına ve onlar aracılığıyla bize ulaşılmasına engel olmaya çalışırız. Marco Valoni haklı; katedral yangınları kasıtlı; kargaşadan yararlanıp Sindone'yi götürmek için cemaat çıkardı; ama bizler, yüzyıllar boyunca hep yakında olduk; her zaman, soygunları engelleyen Tapınakçılar oldu.

Yves de Charny acıyla iç geçirdi. Başı dönüyor, karanlıkta Ana'nın yüzünü zar zor görüyordu. Kız cep telefonunu adamın yakınında tutuyordu. Sofia çağrısına cevap vermiş miydi, onları dinliyor muydu, bilmiyordu. Hiçbir şey bilmiyordu, ama denemek istiyordu, gerçeğin beraberinde gömülmesini istemiyordu.

- Tapınakçıların Kefen ve bu sözünü ettiğiniz cemaatle ne ilgisi var?

- Kefeni İmparator Baudouin'den satın aldık. O, bize ait.

- Sahte ama! Karbon 14'ün, kumaşın XIII. ya da XIV. yüzyıldan kalma olduğunu apaçık ortaya koyduğunu siz de biliyorsunuz.

- Bilimadamları haklı, kumaş XIII. yüzyıl sonlarından, ama sizin de bildiğiniz gibi, kumaşa yapışmış bazı polenlerin neden iki bin yıl önce Genesaret Gölü bölgesindeki polenlerle aynı olduğunu bir türlü açıklayamıyorlar. Kan da gerçek, atardamara ait. Ah! Keten konusu da var! Keten Doğu'dan gelme; İsa'nın kırbaçlandığı yerlerin izleri üzerinde de serum albümini kalıntıları bulundu.

- Bunu nasıl açıklıyorsunuz peki?

- Siz de biliyorsunuz ya da öğrenmenize ramak kalmıştı. Fransa'ya gittiniz, Lirey'de bulundunuz.

- Nereden biliyorsunuz?

- Her şeyi biliriz, her şeyi. Yaptığınız, söylediğiniz ve bizim bilmediğimiz hiçbir şey yok. Sezgileriniz sizi yanıltmadı. Gerçekten de Tapınakçıların Normandiya'ya gönderdikleri son kişi Geoffroy de Charney'nin soyundan geliyorum. Benimkisi, evlatlarından pek çoğunu tarikata vermiş bir aile.

Ana anlatılanlardan büyülenmişti. Yves de Charny'nin yaptığı çarpıcı açıklamaların beraberinde bu taştan mezara gömüleceğini biliyordu. Asla yayımlayamayacaktı, ama o acılı anda hikâyeyi ortaya çıkarabilmiş olmanın kibrini hissetti.

- Devam edin.

- Hayır, etmeyeceğim.

- De Charny, Tann'nın huzuruna çıkacaksınız, bunu rahat bir vicdanla yapın bari. Günahlarınızı itiraf edin, içinde yaşadığınız ve pek çok hayata mal olan bu çılgınlığın nedenlerini itiraf edin.

- Günah mı çıkarayım? Kime?

- Bana. Sizin vicdanınızı hafifletmeye yarar, benim ölümümün de bir anlamı olmuş olur. Tann'ya inanıyorsanız, o sizi dinleyecektir.

- Tann'nın, insanların kalbinde ne olduğunu bilmek için onları dinlemeye ihtiyacı yoktur. Siz O'na inanır mısınız?

- Bilmiyorum. İnşallah vardır.

Peder Yves sustu. Sonra, yüzünü buruşturarak terden parıldayan alnını silip Ana'nın elini tuttu. Karanlıktaki kadın cep telefonunu adamın yakınlarında tutmayı sürdüyordu.

- François de Charney genç yaştan itibaren Doğu'da yaşamış bir Tapmak şövalyesiydi. Bu atamın sayısız macerasmı anlatmayacağım size; Akkâ düşmeden birkaç gün önce, Tapınakçılann büyük üstadının onu, kalede, diğer Tapınakçı hazineleriyle birlikte saklanan Kefen'i kurtarmakla görevlendirdiğini söyleyeceğim sadece. Atam kefeni ona çok benzeyen bir kumaşa sarıp, kendisine em-redildiği üzere, Fransa'ya dönmüş. Kumaşı açtıklarında, İsa'nın resminin kefeni sardıkları ketene çıktığını görünce o da, Marsilya üstadı da çok şaşırmış. Bunun, "kimyasal" diyebileceğimiz bir açıklaması olabilir ya da yaşananın bir mucize olduğunu düşünebiliriz. Önemli olan şu; o andan itibaren üzerlerinde İsa'nm gerçek görüntüsü olan iki tane Kutsal Kefen vardı.

- Aman Tanrım! Bu pek çok şeyi açıklıyor...

- Açıkladığı şu: bilimadamları karbon 14 testine dayanarak kefen kumaşının XIII. ya da XIV. yüzyıldan kalma olduğunu söylemekte haklılar; bu aynı zamanda Sindone'de İsa'nın görüntüsü olduğuna inanan, ama poleni ve kan kalıntılarını açıklayamayanla-n da haklı çıkarıyor. Sindone kutsal bir şey. İsa'nın görüntüsü ve çektiği azabın kalıntıları var üzerinde. İsa böyleydi Ana, böyleydi. Tanrı, Charney ailesini işte böyle bir mucizeyle onurlandırdı. Ancak daha sonra, ailenin bir başka kolu, Charny'ler, emanetimizi ele geçirip, sizin de bildiğiniz gibi, Savoia Hanedanı'na sattı. Artık Kutsal Kefen'in sırnnı biliyorsunuz. Dünyada bu gerçeği bilen az sayıda seçilmiş insan var. Bu, açıklanamazın, mucizenin açıklaması Ana. Bu bir mucize çünkü.

- Ama iki Sindone var dediniz. İmparator Baudouin'den satın alınan gerçek Sindone ve diğeri, yani bu, katedralde duran; gerçeğinin negatif bir fotoğrafı.

Nerede saklı, söylesenize?

- Ne nerede saklı?

- Gerçek Sindone. Katedraldeki bir kopyası çünkü.

- Hayır kopya değil, o da gerçek.

- Peki ama, öbürü nerede? diye bağırdı Ana.

- Ben bile bilmiyorum. Jacques de Molay saklatmış. Çok az sayıda insanın bildiği bir sır. Yalnızca büyük üstat ve yedi üstat biliyorlar nerede olduğunu.

- Iskoçya'da, McCall'm şatosunda olabilir mi?

- Bilmiyorum. Yemin ederim.

- Ama McCall'ın büyük üstat olduğunu biliyorsunuz; Umberto D'Alaqua, Paul Bolard, Armando de Quiroz, Geoffroy Mountbat-ten, Kardinal Visiers'in de...

- Lütfen susun! Yaralarım çok acıyor, ölmek üzereyim.

- Onlar Tapınakçılann üstatları. Bu yüzden evlenmiyorlar, kendileri gibi para ve nüfuz sahibi insanlara özgü uçanlıklardan uzak yaşıyorlar. Dikkat çekmemeye çalışıyor, reklamdan kaçıyorlar. Elisabeth haklıymış.

- Lady McKenny çok zeki bir kadın. Sizin gibi, Doktor Galloni gibi.

- Siz tehlikeli bir tarikatsınız!

- Hayır Ana, hayır. Sakin olun. Bırakın da bizim lehimize bir şey söyleyeyim size. Tarikat ayakta kalabildi, çünkü bize atfettikleri suçlar yalandı. Fransa Kralı Philippe ve Papa Clemens de bunu biliyorlardı. Tek istedikleri hazinemizdi. Kral, altınlardan başka, bir de Sindone'nin mülkiyeti peşindeydi. Onu ele geçirirse Avrupa'nın en güçlü hükümdarı olacağına inanıyordu. Ana, yemin ederim, biz Tapınakçılar, tarih boyunca hep iyilerin tarafından olduk, en azından gerçek Tapınakçılar. Tapınakçılann mirasçılan olduğunu iddia eden tehlikeli tarikatlar, mason örgütleri var, biliyorum. Değiller. Mirasçılar biziz. Bizimki, tarikatın ayakta kalması için bizzat Jacques de Molay'nin kurduğu gizli bir örgüt. Tarihin önemli olay-lanna katıldık; Fransız Devrimi'ne, Napolyon imparatorluğuna, Yunanistan'ın bağımsızlığına; İkinci Dünya Savaşı sırasında Fransız direnişinin de bir parçasıydık. Bütün dünyada demokratik süreçleri teşvik ettik, asla utanmamızı gerektirecek bir olaya karışmadık.

- Tapınakçılar karanlıkta yaşıyor; karanlıkta demokrasi olmaz; liderleriniz aşın dercede zengin; artık masum yollardan zengin olunmuyor.

- Evet öyleler, ama bu servet onlara değil Tapınakçılara ait. Onlar yönetiyorlar sadece; zekâlan sayesinde kişisel olarak da zenginleştiler, doğru; ama öldükleri zaman, tüm malvarlıkları tarikata geri dönecek.

- Bir vakfa...

- Evet. Tapınakçıların malî işlerinin merkezi olan bir vakfa; bu vakıf aracılığıyla her yere ulaşıyoruz. Evet, bizler her yerdeyiz, bu yüzden de hep bir adım öndeyiz. Kaçakçılık Masası'nda yapılan ve söylenen her şeyi bilmemiz de bu yüzden. Her yerdeyiz, diye tekrar etti Peder Yves cılrz bir sesle.

- Vatikan'da bile.

- Tann beni affetsin.

Bunlar, Yves de Charny'nin son sözleri oldu. Ana adamın öldüğünü, gözlerinin öte dünyada kaybolduğunu hissettiğinde bir dehşet çığlığı attı. Eliyle gözkapaklanm indirdi, kendisinin ne kadar zaman sonra öleceğini merak ederek ağlamaya başladı. Belki günler sürerdi. Canlı canlı gömülmek ölmekten de beterdi.

Telefonu dudaklarına yaklaştırdı.

- Sofia? Sofia, bana yardım et!

Telefondan çıt çıkmadı. Hattın diğer ucunda kimse yoktu. Sofia Galloni umutsuzca bağınyordu.

- Ana, Ana! Seni oradan çıkaracağız!

Bağlantı kesileli birkaç saniye olmuştu. Ana'nın telefonunun şarjı bitmişti büyük olasılıkla. Sofia telsiz aracılığıyla yer altındaki yaylım ateşini ve toprak altında kalmaktan korkan Marco ve karabinyerelerin çığlıklannı duymuştu.

Bir an bile tereddüt etmeden çıkmak için fırladı. Telefonunun zili çalmaya başladığında daha kapıya varmamıştı: Marco olduğunu sandı. Ana Jimenez ve Peder Yves'in sesini duyduğunda donup kaldı. Telefonu kulağına yapıştırdı, tek kelimeyi bile kaçırmamak için yerinden kıpırdamadı. Göçük altında kalanları kurtarmak için çevresinde koşturan adamlara dikkat bile etmiyordu.

Minerva Sofia'yı, elinde cep telefonu, tesellisizce ağlarken buldu. Kadını isteri nöbetinden çıkarmak için sarstı.

- Lütfen Sofia! Neler oluyor? Sakin ol!

Sofia, Minerva'ya duyduklarını zar zor anlattı. Bilişimci kız şaşkın gözlerle bakıyordu.

- Mezarlığa gidelim, burada hiçbir işe yaramıyoruz.

İki kadın sokağa doğru yürüdü. Tek bir araba bile yoktu; taksi aradılar. Sofia hiç durmadan ağlıyordu. Ana Jimenez'e yardım edememenin suçluluğunu hissediyordu.

Araba bir trafik ışığında durdu. Tekrar harekete geçtiğinde taksici bir çığlık attı. Bir kamyon onlara doğru geliyordu. Gecenin sessizliği, çarpışmanın gürültüsüyle bir kez daha, bozuldu.

49

Addaio sessizce ağlıyordu. Ofisine kapanmış, Güner'in bile girmesine izin vermiyordu. On saatten fazladır orada oturuyordu. Bakışları boşluğa dalmıştı; çelişik duygulara kaptırmıştı kendini.

İnadı yüzünden başarısız olmuş, pek çok insan ölmüştü. Gazeteler olanlar hakkında hiçbir şey söylemiyor, sadece Torino tünellerinde bir göçük olduğundan, aralarında Türklerin de bulunduğu birkaç işçinin öldüğünden söz ediyorlardı.

Mendiç, Turgut, İtzar ve başka kardeşler, sonsuza dek yıkıntı altında kalmışlardı. Bedenlerini asla bulamayacaklardı. Mendiç ve İtzar'ın annesinin sert bakışlarına maruz kalmıştı. Onu affetmiyorlardı; asla affetmeyeceklerdi; tıpkı, imkânsız bir düşün altannda, dillerini feda etmesini istediği gençlerin anneleri gibi.

Tanrı ondan yana değildi. Cemaat, İsa'nın Kefeni'ni geri alamamayı kabullenmeliydi. Tanrı böyle istiyordu. Bu başarısızlıkların, sadece Tann'nın güçlerini sınamak için önlerine çıkardığı zorluklar olduğuna inanmıyordu artık.

Vasiyetini yazmayı bitirdi. Ardılının kim olması gerektiğine dair, çok açık talimatlar bırakıyordu: iyi, temiz kalpli, hırssız, hayatı onun asla sevemediği gibi seven bir adam. Peder, Güner olacaktı. Mektubu kapatıp mühürledi. Cemaatin yedi pederine yazılmıştı; son arzusunu onlar gerçekleştirmeliydi.

Reddedemezlerdi: peder, pederi seçerdi. Yüzyıllardır böyle olagelmişti, sonsuza dek böyle olacaktı.

Çekmecesinde sakladığı hapları çıkanp bütün kutuyu içti. Sonra berjer koltuğa oturup kendini uykuya teslim etti. Sonsuzluk onu bekliyordu.